ಪ್ರಕಾಶಕರ ನುಡಿ

ಕನ್ನಡ ಓದುಗರಿಗೆ ಸುಲಭ ಬೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಕೃತಿಗಳು ಲಭ್ಯವಾಗಬೇಕೆನ್ನುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರದ ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆಯು ಹಲವಾರು ಪ್ರಕಟಣ ಯೋಜನೆಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡು ಕಾರ‍್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಿದೆ. ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರವು ೨೦೦೭-೦೮ರ ಆಯವ್ಯಯದಲ್ಲಿ ಘೋಷಿಸಿದಂತೆ ಪ್ರಸಕ್ತ ವರ್ಷ ಡಾ|| ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣ ಅಡಿಗ, ಶ್ರೀ ಕೆ.ಎಸ್. ನರಸಿಂಹಸ್ವಾಮಿ, ಹುಯಿಲಗೋಳ ನಾರಾಯಣರಾಯ, ನಾಡೋಜ ಚೆನ್ನವೀರ ಕಣವಿ ಹಾಗೂ ಡಿ.ಎಸ್. ಕರ್ಕಿಯವರ ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯ, ಹೀಗೆ ಹಲವಾರು ಪ್ರಕಟಣೆಗಳನ್ನು ಹೊರತರಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಲೇಖಕರ ಸಮಗ್ರ ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡಲು ಅನುಕೂಲವಾಗಬೇಕೆಂಬುದು ಈ ಯೋಜನೆಯ ಆಶಯ.

ಈ ಯೋಜನೆಯಡಿ ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರ ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಒಂಬತ್ತು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಹೊರತರಲು ಉದ್ದೇಶಿಸಲಾಗಿದೆ. ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರು ಮೂಲತಃ ಕವಿ; ಇವರು ಹಲವಾರು ಕವನ ಸಂಕಲನಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿರುವುದಲ್ಲದೆ, ವಿಮರ್ಶಕರಾಗಿ, ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸಕರಾಗಿ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೇಳಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಗದ್ಯಕೃತಿಗಳನ್ನು, ಹೀಗೆ ಒಟ್ಟಾರೆ ೩೮ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ‘ದಾರಿ ನೂರಾರಿವೆ ಬೆಳಕಿನರಮನೆಗೆ’ ಎಂದು ತಮ್ಮ ಕಾವ್ಯಪ್ರತಿಭೆಯಿಂದ ಬೆಳಕಿನರಮನೆಯನ್ನು ಸಹೃದಯರಿಗೆ ತೆರೆದವರು. ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರ ಕೃತಿಗಳು ಆಳವಾದ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ವೈಚಾರಿಕ ದೃಷ್ಟಿ ಮೇಳೈಸಿದ ರಸಪಾಕ.

ಹೀಗೆ ಚಿಂತಕ-ಕವಿಯಾಗಿ, ಪ್ರತಿಭೆ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಪ್ರಸಿದ್ಧಿ ಪಡೆದ ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರ ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಇಲಾಖೆಯಿಂದ ಹೊರತರಲು ಒಪ್ಪಿಗೆ ನೀಡಿದ ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪನವರಿಗೆ, ಈ ಸಂಪುಟಗಳ ಕರಡಚ್ಚನ್ನು ತಿದ್ದಿದ ಶ್ರೀ ಕೆ.ಆರ್. ಗಣೇಶ್ ಅವರಿಗೆ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು ಸಲ್ಲುತ್ತವೆ.

ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ ಅವರ ಸಮಗ್ರ ಕೃತಿಗಳ ಪ್ರಕಟಣೆಯನ್ನು ಹೊರತರಲು ಸಹಕರಿಸಿದ ಶ್ರೀ ಎಚ್.ಶಂಕರಪ್ಪ, ಜಂಟಿ ನಿರ್ದೇಶಕರು, (ಸುವರ್ಣ ಕರ್ನಾಟಕ), ವೈ.ಎಸ್. ವಿಜಯಲಕ್ಷ್ಮಿ, ಸಹಾಯಕ ನಿರ್ದೇಶಕರು, ಪ್ರಕಟಣೆ ಶಾಖೆ ಹಾಗೂ ಸಿಬ್ಬಂದಿ ವರ್ಗದವರಿಗೂ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳು. ಈ ಸಂಪುಟವನ್ನು ಸುಂದರವಾಗಿ ಮುದ್ರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿರುವ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮುದ್ರಣಾಲಯದ ಮಾಲೀಕರಾದ ಶ್ರೀ ಅಶೋಕ್‌ಕುಮಾರ್ ಮತ್ತು ಸಿಬ್ಬಂದಿ ವರ್ಗದವರಿಗೆ ನೆನಕೆಗಳು.

ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಡಾ|| ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ ಅವರ ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಸುಲಭ ಬೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಒದಗಿಸುವುದು ನಮ್ಮ ಆಶಯವಾಗಿದೆ. ಪ್ರಸ್ತುತ ಅವರ ಸಮಗ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತರು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸುತ್ತಾರೆಂದು ನಂಬಿದ್ದೇವೆ.

ಮನು ಬಳಿಗಾರ್
ನಿರ್ದೇಶಕರು

ಪುಸ್ತಕ: ಸಮಗ್ರ ಗದ್ಯ 1
ಲೇಖಕರು: ರಾಷ್ಟ್ರಕವಿ ಡಾ|| ಜಿ ಎಸ್ ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ
ಪ್ರಕಾಶಕರು: ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆ, ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರ

ಮುನ್ನುಡಿ

ಇದು ನನ್ನ ‘ಸಮಗ್ರ ಗದ್ಯ’ದ ಮೊದಲ ಸಂಪುಟ. ಕಳೆದ ಮೂರೂವರೆ ದಶಕಗಳ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ ನಾನು ಆಗಾಗ ಬರೆದ ಮತ್ತು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಹೆಸರಿನ ಹಲವು ಸಂಕಲನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ಸ್ವರೂಪದ ಬರಹಗಳನ್ನು ವಿಷಯಾನುಸಾರಿಯಾಗಿ ಅಳವಡಿಸಿ ಮೂರು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಹೊರತರಬೇಕೆಂಬ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ ಇದು ಮೊದಲನೆಯದು. ಈ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ ಸೇರ್ಪಡೆಯಾಗಿರುವ ಲೇಖನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಈ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ ಮೂವತ್ತೆರಡು ಲೇಖನಗಳಿವೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ನನ್ನ ‘ಪರಿಶೀಲನ’ (೧೯೬೭), ‘ಅನುರಣನ’ (೧೯೭೮), ‘ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ’ (೧೯೮೨) ಮತ್ತು ‘ಬೆಡಗು’ (೧೯೮೯) ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಸಂಕಲನಗಳಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಅನುಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಜೋಡಿಸಲಾಗಿದೆ, ಮತ್ತು ಈವರೆಗೂ ಯಾವ ಸಂಕಲನದೊಳಗೂ ಸೇರ್ಪಡೆಯಾಗದ ನಾಲ್ಕು ಹೊಸ ಲೇಖನಗಳೂ ಇದರಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಕೊಂಡಿವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಲೇಖನದ ತುದಿಗೂ, ಆಯಾ ಲೇಖನ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ನನ್ನ ಯಾವ ವಿಮರ್ಶನ ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಸೇರ್ಪಡೆಯಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಮತ್ತು ಆ ಸಂಗ್ರಹ ಪ್ರಕಟವಾದ ವರ್ಷವನ್ನೂ ಕಾಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ, ಆಯಾ  ಸಂಗ್ರಹದೊಳಗಿನ ಲೇಖನಗಳು ಬರೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಕಾಲಕ್ಕೂ, ಮತ್ತು ಆ ಸಂಗ್ರಹಗಳು ಪ್ರಕಟವಾದ ಕಾಲಕ್ಕೂ ನಡುವೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅಂತರವಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ೧೯೬೭ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ‘ಪರಿಶೀಲನ’ ಕೃತಿಯೊಳಗೆ ಸೇರ್ಪಡೆಯಾಗಿರುವ ‘ಸತ್ಯಸಾಧಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ’ ಎಂಬ ಲೇಖನವನ್ನು ನಾನು ಬರೆದದ್ದು, ನನಗೆ ನೆನಪಿರುವಂತೆ ೧೯೫೫ರಲ್ಲಿ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇದೇ ನನ್ನ ಮೊದಲ ವಿಮರ್ಶಾತ್ಮಕ ಬರೆಹ. ಹಾಗೆಯೇ ೧೯೭೮ರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ‘ಅನುರಣನ’ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿರುವ ‘ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ’ಯನ್ನು ಕುರಿತ ಲೇಖನ ಮೊದಲು ಪ್ರಕಟವಾದದ್ದು ೧೯೬೮ರ ‘ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಷತ್ ಪತ್ರಿಕೆ’ಯಲ್ಲಿ. ಒಟ್ಟಿನ ಮೇಲೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಕಳೆದ ಮೂರುವರೆ ದಶಕಗಳ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಹಳಗನ್ನಡ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ  ನಾನು ನಡೆಯಿಸಿದ ಸಂವಾದ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು ಈ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ ದಾಖಲಾಗಿವೆ. ನನ್ನ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿ, ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆ, ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ ಈ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಅವಿರೋಧವಾದ ಹಾಗೂ ಪೂರಕವಾದ ಕ್ರಿಯೆಗಳಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ, ಮತ್ತು ಈ ಮೂರೂ ನನ್ನ ಸಾಹಿತ್ಯಾಸಕ್ತಿಯ ವಿವಿಧ ನೆಲೆಗಳಾಗಿವೆ.

ನನ್ನ ಸಮಗ್ರ ಗದ್ಯದ ಈ ಮೊದಲ ಸಂಪುಟದೊಳಗಿನ ಲೇಖನಗಳು ಹಿಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಲವು ಪ್ರಮುಖ ಹಂತಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ಲೇಖನಗಳಲ್ಲಿ ತೌಲನಿಕ ಹಾಗೂ ಸಂಶೋಧನಾತ್ಮಕ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ಇದ್ದರೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನನ್ನ ಗಮನ, ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಮುಖ ಕವಿಗಳೂ ಹಾಗೂ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭಗಳು, ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ವಹಿಸಿರುವ ಪಾತ್ರವೇನು ಎನ್ನುವುದರ ಕಡೆಗಿದೆ. ಈ ಸಂಪುಟಕ್ಕೆ ‘ಹಿಂದಣ ಹೆಜ್ಜೆ’ ಎಂಬ ಉಪಶೀರ್ಷಿಕೆಯನ್ನು ಕೊಡಲಾಗಿರುವುದನ್ನು ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೆ ನೋಡಬೇಕು. ಈ ಮಾತು ‘ಹಿಂದಣ ಹೆಜ್ಜೆಯ ನೋಡಿ ಕಂಡಲ್ಲದೆ ನಿಂದ ಹೆಜ್ಜೆಯನರಿಯಬಾರದು’ ಎಂಬ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಉಕ್ತಿಯಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡದ್ದಾಗಿದೆ. ಪರಂಪರೆ ಎನ್ನುವುದು ಹಿಂದಣ ಹೆಜ್ಜೆ ಗುರುತುಗಳ ಒಂದು ಸುದೀರ್ಘ ಪಥ. ಆ ಹಿಂದಣ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನು ‘ನೋಡಿ ಕಂಡಲ್ಲದೆ’, ನಾವು ‘ನಿಂದ ಹೆಜ್ಜೆ’ಯನ್ನು ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ವರ್ತಮಾನವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಪರಂಪರೆ ಹಾಗೂ  ವರ್ತಮಾನಗಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವ ಅಲ್ಲಮನ ಈ ಮಾತು ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿ ಎನ್ನುವುದು ತನ್ನ ವರ್ತಮಾನದ ಸಮಕಾಲೀನ ಅನುಭವಗಳ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಸೃಜನಶೀಲ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂಬಂಧ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ನಿಜವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆಯಾಗಲೀ, ಸಂಶೋಧನೆಯಾಗಲೀ ಪರಂಪರೆಯ  ಅರಿವು ಮತ್ತು ಅನುಸಂಧಾನದಿಂದ ನಡೆಯಬೇಕಾದ ಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿದೆ.

ಈ ಎಲ್ಲ ಲೇಖನಗಳೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ‘ಸಂಕಲನ’ಗಳಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಅನುಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಜೋಡಿಸಿದವುಗಳಾದುದರಿಂದ, ಕೆಲವು ಲೇಖನಗಳಲ್ಲಿ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ವಚನ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಬರೆಹಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಸಂಗತಿಗಳು ಪುನರಾವರ್ತನೆಗೊಂಡಿವೆ, ಮತ್ತು ನಾನು ನಿಷ್ಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ‘ನಡೆವರೆಡಹದೆ ಕುಳಿತವರೆಡಹುವರೆ?’

ಸಮಗ್ರ ಗದ್ಯದ ಈ ಮೂರು ಸಂಪುಟಗಳ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ ನನ್ನ ‘ಸೌಂದರ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ’ ‘ಕಾವ್ಯಾರ್ಥ ಚಿಂತನ’ ಮತ್ತು ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಸ್ವರೂಪದ ಪ್ರವಾಸಕಥನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಹೊರತು ಪಡಿಸಿ, ಇನ್ನುಳಿದ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆ ಹಾಗೂ ಕಾವ್ಯ ಮೀಮಾಂಸೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಬರೆಹಗಳೆಲ್ಲವೂ ಸೇರುತ್ತವೆ. ನನ್ನ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆಯ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಖಚಿತವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಲು ಬಹುಶಃ ಈ ಸಂಪುಟಗಳು ನೆರವಾಗುತ್ತವೆ.

ನನ್ನ ಈವರೆಗಿನ ಹಲವು ಸಂಗ್ರಹಗಳೊಳಗಿನ ಗದ್ಯಲೇಖನಗಳನ್ನು ಮೂರು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ  ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದವರು, ನನ್ನ ಹೆಮ್ಮೆಯ ‘ಶಾರದಾ ಪ್ರಕಾಶನ’ದ ಶ್ರೀ ಜಿ. ಬಸವರಾಜ್ ಅವರು. ಮೂಲತಃ ಯಾವುದೇ ಪ್ರಕಾಶಕರಿಗೆ ‘ಹೊರೆ’ಯಾಗಬಹುದಾದ, ಇಂಥ ಸಂಪುಟಗಳ ಬಗೆಗೆ ನನಗಿದ್ದ ಹಿಂಜರಿಕೆಯನ್ನು ನಸುನಗೆಯಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ, ಈ ಸಂಪುಟಗಳ ಪ್ರಕಟಣೆಯ ಕಾರ‍್ಯವನ್ನು ಧೈರ್ಯದಿಂದ ವಹಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಶ್ರೀ ಬಸವರಾಜ್ ಅವರ ಆತ್ಮೀಯತೆಗೆ ಹಾಗೂ ಅವರ ಅದಮ್ಯವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರೀತಿಗೆ ನಾನು ಬೆರಗಾಗಿದ್ದೇನೆ. ಅವರಿಗೆ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಶಂಸೆಗಳನ್ನು ತಿಳಿಸಲು ನನ್ನ ಬಳಿ ಮಾತುಗಳೇ ಇಲ್ಲ.

ಮುದ್ರಣ ಕಾರ‍್ಯವನ್ನು ಕೇವಲ ಒಂದು ಒಪ್ಪಂದವೆಂದೋ, ವ್ಯಾಪಾರವೆಂದೋ ತಿಳಿದ ಮುದ್ರಕರನ್ನು ನಾನು ಸಾಕಷ್ಟು ನೋಡಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ, ಅದೂ ಒಂದು ‘ಸೃಜನಾತ್ಮಕವಾದ’ ಕಾರ‍್ಯವೆನ್ನುವಂತೆ, ಲೇಖಕರ ಜತೆ ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಸಹಕರಿಸುತ್ತ, ದುಡಿಯುವ ‘ಎಂ ಎಂ ಪ್ರಿಂಟಿಂಗ್ ವರ್ಕ್ಸ್’ನ ಶ್ರೀ ಎಂ. ನಾಗರಾಜ್ ಅಂಥವರನ್ನು ನಾನು ಕಂಡೇ ಇಲ್ಲ. ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ಶಿಸ್ತು, ಮುದ್ರಣ ಕಾರ‍್ಯದಲ್ಲಿ ಎಚ್ಚರ, ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಹಸನಾಗಬೇಕೆಂಬ ಹಂಬಲ ಈ ಎಲ್ಲವೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಮೇಳವಿಸಿವೆ. ಶ್ರೀ ನಾಗರಾಜ್ ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸಪೂರ್ವಕ ಸಹಕಾರವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಕೇವಲ ಎರಡೇ ತಿಂಗಳಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಸಂಪುಟದ ಅಚ್ಚಿನ ಕಾರ್ಯ ಮುಗಿಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ನನ್ನ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಅವರಿಗೆ ನನ್ನ ವಂದನೆಗಳು.

ನನ್ನ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಗುರುತಿಸಿ, ಆ ಬಗ್ಗೆ ಕೆಲವು iiತುಗಳನ್ನು- ‘ಬೆನ್ನುಡಿ’ಗಾಗಿ ಬರೆದುಕೊಟ್ಟ ಪ್ರಿಯ ಸ್ನೇಹಿತರಾದ ಡಾ. ಕೆ.ವಿ. ನಾರಾಯಣ ಅವರಿಗೆ, ನನ್ನ ವಂದನೆಗಳು.

ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ
ಜನವರಿ, ೧೯೯೩

ಪರಿಷ್ಕೃತ ಎರಡನೆಯ ಮುದ್ರಣಕ್ಕೆ ಎರಡು ಮಾತು

ನನ್ನ ‘ಸಮಗ್ರ ಗದ್ಯ’ದ ಈ ಮೊದಲ ಸಂಪುಟ ಪ್ರಕಟವಾಗಿ, ಒಂದು ದಶಕದ ನಂತರ, ಇದೀಗ ಮರುಮುದ್ರಣವನ್ನು ಕಾಣುವಂತಾದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಸ್ವತಃ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ, ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಪ್ರಕಾಶಕರೂ ಎಂದು ಹೆಸರು ಮಾಡಿರುವ ಡಾ. ಎಸ್. ವಿದ್ಯಾಶಂಕರರ ವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಸೌಜನ್ಯಗಳೇ.

ಈ ದ್ವಿತೀಯ ಮುದ್ರಣದ ಈ ಸಂಪುಟ ಮೊದಲ ಮುದ್ರಣದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದ ಆರು ಹೊಸ ಬರಹಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಆಧುನಿಕ ಪೂರ್ವ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಹಲವು ಹಂತಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪರಿಶೀಲನೆ ಮತ್ತು ವಿವೇಚನೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸಲಾಗಿದ್ದರೂ, ಈ ಸಂಪುಟದ ಅರ್ಧಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಬರಹಗಳು ಶರಣ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತವುಗಳಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಈ ಸಂಪುಟವನ್ನು ತುಂಬ ಸೊಗಸಾಗಿ ಮುದ್ರಿಸಿದ ಬೆಂಗಳೂರಿನ ಸ್ನೇಹಾ ಪ್ರಿಂಟರ‍್ಸ್ ಅವರಿಗೂ, ಪ್ರಕಾಶಕರಾದ ಡಾ. ಎಸ್. ವಿದ್ಯಾಶಂಕರ ಅವರಿಗೂ ನನ್ನ ಧನ್ಯವಾದಗಳು.

ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ
ಮೇ ೨೦೦೪

ನಾಲ್ಕನೆಯ ಮುದ್ರಣಕ್ಕೆ ಎರಡು ಮಾತು

ಕರ್ನಾಟಕ ಸರ್ಕಾರವು ಕನ್ನಡ ಓದುಗರಿಗೆ ಸುಲಭ ಬೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ತಮ ಕೃತಿಗಳು ಲಭ್ಯವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ, ನನ್ನ ಸಮಗ್ರ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಒಂಬತ್ತು ಸಂಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆಯ ವತಿಯಿಂದ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿರುವುದು ನನಗೆ ತುಂಬ ಸಂತೋಷವನ್ನು ತಂದಿದೆ.

ಈ ಅಭಿನಂದನೀಯವಾದ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಂಡ ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಇಲಾಖೆಯ ನಿರ್ದೇಶಕರಾದ ಶ್ರೀ ಮನು ಬಳಿಗಾರ್ ಅವರಿಗೆ, ಜಂಟಿ ನಿರ್ದೇಶಕರಾದ ಶ್ರೀ ಶಂಕರಪ್ಪ ಅವರಿಗೆ, ಪ್ರಕಟಣಾ ಶಾಖೆಯ ಸಹಾಯಕ ನಿರ್ದೇಶಕರಾದ ಶ್ರೀಮತಿ ವೈ.ಎಸ್. ವಿಜಯಲಕ್ಷ್ಮಿ ಅವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಈ ಸಂಪುಟಗಳನ್ನು ಅಂದವಾಗಿ ಮುದ್ರಿಸಿರುವ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ಮುದ್ರಣಾಲಯದ ಶ್ರೀ ಅಶೋಕ್‌ಕುಮಾರ್ ಅವರಿಗೆ ಹಾಗೂ ಸಂಪುಟಗಳ ಕರಡು ತಿದ್ದುವುದರಲ್ಲಿ ನೆರವಾದ ಶ್ರೀ ಕೆ.ಆರ್. ಗಣೇಶ್‌ಅವರಿಗೆ ನನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಯ ವಂದನೆಗಳನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತೇನೆ.

ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ
ಫೆಬ್ರವರಿ ೨೦೦೯

ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ : ಒಂದು ಸಮೀಕ್ಷೆ

-೧-

ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಕನ್ನಡದ ಮೊದಲ ಮಹಾಕಾವ್ಯ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಮೊದಲ ದರ್ಜೆಯ ಮಹಾಕಾವ್ಯ. ಕವಿಯ ಅನುಭವದ ಪರಿಣತಿ, ಭಾಷೆಯ ಪರಿಣತಿ ಮತ್ತು ಅಂದಿನ ಕಾಲದ ಜೀವನದ ಪರಿಣತಿಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಈ ಕೃತಿ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಓದುಗರ ಗಮನವನ್ನು, ಗೌರವವನ್ನು, ವಿಮರ್ಶೆಯನ್ನು ಗೆದ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದಿದೆ. ತನ್ನ ಸಮೀಪ ಕಾಲದ ಯಾವ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನೂ ತನಗೆ ಮಾದರಿಯನ್ನಾಗಿ  ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ, ದೂರದ ಮಹಾಕವಿ ವ್ಯಾಸರ ಕಥಾನಕವನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಂಡರಿಸುವ ಗೊಮ್ಮಟ ಶಿಲ್ಪ ಸಾಹಸಕ್ಕೆ ಪಂಪ ಕೈ ಹಾಕಿದ್ದರಿಂದ “ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಏರೆತ್ತರದ ಆರಂಭ ಸಿಕ್ಕಿತು.”[1] “ವ್ಯಾಸರಾದ ಮೇಲೆ ಪಂಪನ ತನಕ ಬಂದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿಗಳಾರೂ- ರಘುವಂಶವನ್ನು ರಚಿಸಿದ ಕಾಳಿದಾಸ ಕೂಡ-ಮತ್ತೆ ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಮುಟ್ಟಲು ಧೈರ್ಯ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದರೆ”[2] ಪಂಪನ ಈ ಪ್ರಯತ್ನ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ವದ್ದೆಂಬುದು ಮನವರಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ.[3] ಆಗಲೇ ಸಿದ್ಧಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಆ ಮೂಲ ಮಹಾಕೃತಿಯನ್ನು ತಾನು ಮೀರಿಸಲಾರೆನೆಂಬ ಅರಿವಿದ್ದೂ, ತಾನು ಕೇವಲ ಆ ಮೂಲ ವಿಗ್ರಹದ ಅರ್ಚಕ ಮಾತ್ರನಾಗಬಾರದೆಂಬ ಎಚ್ಚರದಿಂದ ಆ ಮಹಾಭಾರತದ ವ್ಯಾಸಾನುಭವವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಲದ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದುಕೊಟ್ಟವನು ಪಂಪ. ‘ವ್ಯಾಸ ಮುನೀಂದ್ರ ರುಂದ್ರ ವಚನಾಮೃತ ವಾರ್ಧಿಯನೀಸುವೆಂ, ಕವಿ ವ್ಯಾಸನೆನ್ ಎಂಬ ಗರ್ವಮೆನಗಿಲ್ಲ’- ಎಂದು ತನ್ನ ವಿನಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದರೂ, ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಮಾತನ್ನು ಆತ ಮರೆತಿಲ್ಲ. ಅದು, ಮೂಲಭಾರತ ದೊಡ್ಡದಾದರೂ, ಅದನ್ನು ವಿಕಾರಗೊಳಿಸದಂತೆ, ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಗೌರವ ತರುವಂತೆ ರಚಿಸಬೇಕೆಂಬುದು. ‘ಕತೆ ಪಿರಿದಾದೊಡಂ ಕತೆಯ ಮೆಯ್ಗಿಡಲೀಯದೆ’ ಸಮಸ್ತ ಭಾರತವನ್ನೂ ಹೇಳಬೇಕೆಂಂಬುದು. ಇದು ತೀರಾ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಮಾತಾಗಿದೆ. ವೈದಿಕ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ಜೈನ ಧರ್ಮೀಯನಾದ ತಾನು ನಿರ್ವಹಿಸುವಲ್ಲಿ ತನಗೆ ತಾನೇ ಪಂಪ ಕೊಟ್ಟುಕೊಂಡದ್ದು ಈ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯ ಮಾತು. ಈ ಎಚ್ಚರವನ್ನು ಪಂಪನ ಶತಮಾನದ ಅನಂತರದ ಜೈನ ಕವಿಗಳು ಮರೆತು, ವೈದಿಕ ಕಥಾನಕಗಳನ್ನು ‘ಮೆಯ್ಗಿಡಿಸು’ವುದರ ಮೂಲಕವೇ ತಮ್ಮ ಜೈನ ದೃಷ್ಟಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ತೋರಿದರೆಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದಾಗ, ಪಂಪನಿಗಿದ್ದ ಈ ಎಚ್ಚರ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ವದ್ದೆಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ವ್ಯಾಸರ ಮೇಲಿನ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಪಂಪನ ಪೂರ್ವಿಕರು ವೈದಿಕರಾಗಿದ್ದರು, ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಜೈನ-ವೈದಿಕ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೆರಡೂ ಸಮನ್ವಯಗೊಂಡಿದ್ದವು ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದಾದರೂ, ಪಂಪನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೇ ಈ ದೊಡ್ಡತನದಿಂದ, ಉದಾರತೆಯಿಂದ, ಕನ್ನಡದ ಮೊದಲ ಕವಿಗೆ ತಕ್ಕ ಘನತೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದುದಾಗಿತ್ತು. ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದ ರಚನೆಯ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ, ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್, ಅಲ್ಲಿ ಜಿನಾಗಮಮಂ’ ಎಂಬ ಘೋಷಣೆಯ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ‘ಲೌಕಿಕ’ ಮತ್ತು ‘ಆಗಮಿಕ’ ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸಿದ್ದು. ಹೀಗೆ ವಿಭಾಗಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಪಂಪನಿಗೆ ತೀರಾ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ ಕಾರಣಗಳಿದ್ದವು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಜೈನನಾದ ತಾನು, ಜೈನನಲ್ಲದ ರಾಜನೊಬ್ಬನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದಾಗ ಮತ್ತು ಹಾಗೆ ಆಶ್ರಯಕೊಟ್ಟ ರಾಜನು ತನ್ನ ಪರಮಸ್ನೇಹಿತನೂ ಆದಾಗ, ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಒಂದೆಡೆ ತನ್ನ ರಾಜನ ಬಗೆಗಿದ್ದ  ಸ್ನೇಹನಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ, ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ತನ್ನ ಧರ್ಮನಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಿಸಬೇಕಾದ ಉಭಯ ಬದ್ಧತೆಗೆ ಒಳಗಾದದ್ದರಿಂದ, ಅವನ ಕಾವ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ ಗಂಡಭೇರುಂಡದಂತೆ ದ್ವಿಮುಖವಾಯಿತು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಪಂಪನ ಆಶ್ರಯದಾತನಾದ ರಾಜ ಅರಿಕೇಸರಿ, ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಜೈನನೇ ಆಗಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಪಂಪನ ಕಾವ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯು ಹೀಗೆ ಎರಡಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಸದ್ಯಕ್ಕೆ ಊಹೆಯ ಮಾತು. ಆದರೆ ಪಂಪನ ಕಾವ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ ಹೀಗೆ ಕವಲೊಡೆದದ್ದು ಒಂದು ಐತಿಹಾಸಿಕ ಆಕಸ್ಮಿಕದಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಇದೂ ಮುಂದಿನ ಜೈನ ಕವಿಗಳ ಪಾಲಿಗೆ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯೆ ಆಯಿತೆಂಬುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಮಾತಾಗಿದೆ. ರನ್ನ, ಪೊನ್ನ, ಜನ್ನ, ನೇಮಿಚಂದ್ರರ ತನಕವೂ ಈ ಪರಂಪರೆ ಚಾಚಿಕೊಂಡಿದೆ. ಅವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಕತಾಳೀಯದಂತೆ, ಪಂಪನಿಗೆ ಒದಗಿದಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೇ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಮೆ ಪುನರಾವರ್ತನೆಯಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಲೌಕಿಕ-ಆಗಮಿಕ ಎಂದು ಕವಲೊಡೆದಾಗ, ಪಂಪನ ‘ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’, ‘ಸಮಸ್ತ’ ತಂತ್ರವನ್ನವಲಂಬಿಸಿದ್ದು, ಎಂದರೆ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಪಾತ್ರದೊಂದಿಗೆ, ತನ್ನ ಆಶ್ರಯದಾತನಾದ ರಾಜನನ್ನು ಸಮಾವೇಶಗೊಳಿಸಿ ಕತೆ ಹೇಳುವ ತಂತ್ರವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡದ್ದು ಒಂದು ಹೊಸವಿಧಾನವೇ ಆಗಿ, ಪಂಪ ನಿರ್ಮಿತ ಪರಂಪರೆಯ ಮುಖ್ಯಾಂಶವಾಗಿ ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಆಕರ್ಷಣೀಯ ತಂತ್ರವಾಯಿತು.[4] ಇದರ ಜತೆಗೆ ಪಂಪನಿಗೆ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಇನ್ನೆರಡು ಅಂಶಗಳನ್ನು ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು: ಒಂದು, ಪಂಪನಿಗೆ, ಕನ್ನಡದ ಮೊದಲ ಕವಿಯಾಗಿ ಕಾವ್ಯದ ಭಾಷೆ ಹೇಗಿರಬೇಕು ಎನ್ನುವುದರ ಬಗ್ಗೆ ಇದ್ದ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾದ ಕಲ್ಪನೆ. ಪಂಪನಿಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಕನ್ನಡದ ಮೇಲೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪ್ರಭಾವ ದಟ್ಟವಾಗಿತ್ತು. ಪಂಪನಿಗೆ ಹಿಂದೆ ಒಂಬತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ನೃಪತುಂಗ, ಕಾವ್ಯಭಾಷೆಯ ಮೇಲೆ ಒತ್ತಿಕೊಂಡ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಮಿತಿಮೀರಿದ ಮಿಶ್ರಣವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿ, ಕಾವ್ಯದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ-ಸಂಸ್ಕೃತಗಳು ಹದವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬೆರೆತರೆ ತಪ್ಪೇನಲ್ಲ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದ. ವ್ಯಾಸ-ಕಾಳಿದಾಸ- ಬಾಣಾದಿಗಳ ಕಾವ್ಯಸತ್ವದಿಂದ ಸಾಕಷ್ಟು ಪುಷ್ಟಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಪಂಪ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಪಂಪನೇ ಹೇಳಬೇಕು ಎಂದು ಪಂಡಿತರು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸಿದರೂ ಸಹ, ತನ್ನ ಪರಿಸರದ ‘ಸಾಜದ ಪುಲಿಗೆಱೆಯ ತಿರುಳ್ ಕನ್ನಡ’ವನ್ನು ಪಾಂಡಿತ್ಯಕ್ಕಾಗಿಯಾಗಲಿ, ಪಂಡಿತರಿಗಾಗಿಯಾಗಲಿ ಬಲಿಗೊಡಲು ಸಿದ್ಧನಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಮಾರ್ಗ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಮೊದಲು ಕವಿ ಪ್ರತಿಭೆ ‘ದೇಸಿಯೊಳ್ ಪುಗುವುದು’, ಹಾಗೆ ಹೊಕ್ಕನಂತರ ‘ಮಾರ್ಗದೊಳೆ-ಎಂದರೆ ಮಾರ್ಗೀ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮಾರ್ಗಕಾವ್ಯಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾದ ಪ್ರೌಢ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ-ತಳ್ವುದು’ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಶೈಲಿಯ ಸ್ವರೂಪವಾಗಬೇಕು ಎಂದು ಮೊದಲೇ ಯೋಚಿಸಿಕೊಂಡ ಪಂಪ. ಹೀಗೆ ಮಾರ್ಗ-ದೇಸಿಗಳ  ಒಂದು ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶ ಅವನದು. ಕಾವ್ಯ ವಸ್ತುವಿನ ಬಗ್ಗೆ, ಅದನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುವ ತಂತ್ರ(technique)ದ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಕಾವ್ಯದ ಭಾಷಾ ಶೈಲಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಇದ್ದುದರ ಜತೆಗೆ, ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿನ ಪಾತ್ರಗಳ ಬಗೆಗೂ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಪೂರ್ವ ನಿಶ್ಚಿತ ರೂಪ ಕಲ್ಪನೆ ಇದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ತನ್ನ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ‘ಚಲದೊಳ್ ದುರ್ಯೋಧನಂ, ನನ್ನಿಯೊಳಿನತನಯಂ, ಗಂಡಿನೊಳ್ ಭೀಮಸೇನಂ, ಬಲದೊಳ್ ಮದ್ರೇಶನ್’ ಹೀಗೆ ಮೊದಲಾಗಿ ‘ಇವರ್ಗಳಿನೀ ಭಾರತಂ ಲೋಕಪೂಜ್ಯಂ’ ಎನ್ನುವಾಗ, ‘ಈ ಭಾರತಂ’ ಎಂದರೆ, ವ್ಯಾಸ ಭಾರತವೋ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವೋ ಎಂಬ ಸಂಶಯ ಬರಲು ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದರೂ, ಅದರ ಮುಖ್ಯಾರ್ಥ ತಾನು ಬರೆದ ಭಾರತ ಅಥವಾ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ, ಲೋಕ ಪೂಜ್ಯವಾಗುವ ಕೃತಿ  ಎಂಬುದೇ ಆಗಿದೆ. ತನ್ನ ಭಾರತದ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸೂತ್ರ ರೂಪವಾದ ವಿಮರ್ಶೆಯನ್ನು ಕವಿಯೇ ಮಾಡಿರುವುದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಸಂಗತಿ. ಇದರಲ್ಲಿ ಕವಿ ತಾನು ಈ ಭಾರತವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದೊಂದು ಗುಣಕ್ಕೂ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾಗುವಂತೆ ಒಂದೊಂದು ಪಾತ್ರವನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆಯೆ ಅಥವಾ ತಾನು ಬರೆದಾದ ಮೇಲೆ ಅದನ್ನು ತಾನೇ ಅವಲೋಕಿಸಿ ಅಥವಾ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಈ ಪಾತ್ರ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆಯೆ, ಖಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಮುಳಿಯ ತಿಮ್ಮಪ್ಪಯ್ಯನವರಂತೂ ತಮ್ಮ ‘ನಾಡೋಜ ಪಂಪ’ದಲ್ಲಿ, ಪಂಪನು ತನ್ನ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಈ ಪಾತ್ರ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಆಧಾರದ ಮೇಲಿಂದಲೇ, ಪಂಪಭಾರತದ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಈ ಪಾತ್ರ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಪದ್ಯ, ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವೆನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವೆಂದೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿನ ಹೆಸರುಗಳ ಅನುಕ್ರಮವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೂ, ಮೊದಲಿಗೆ ದುರ್ಯೋಧನ, ಕರ್ಣ ಇತ್ಯಾದಿ ಹೆಸರುಗಳು ಬಂದು, ನಡುವೆ ಅರ್ಜುನನ ಹೆಸರು ಬಂದಿದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ವೆಂದು ತನ್ನ ಕೃತಿಗೆ ಹೆಸರು ಕೊಟ್ಟು, ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅರ್ಜುನನಿಗೇ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಗ್ರಸ್ಥಾನ ಸಲ್ಲುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡ ಪಂಪ, ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿರುವವನು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ತನ್ನ ಪ್ರಭುವೂ, ಮಿತ್ರನೂ ಆದ ಅರಿಕೇಸರಿಯೇ ಎಂಬ ಎಚ್ಚರವನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಂಡು ಬಂದ ಪಂಪ, ‘ಲೋಕ ಪೂಜ್ಯ’ವಾದ ತನ್ನ ಕೃತಿಯ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿಮಾಡಿ ಪ್ರಶಂಸಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಅರ್ಜುನನ ಹೆಸರನ್ನು ಮೊದಲು ತರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡದಷ್ಟು ಎಚ್ಚರ ತಪ್ಪುತ್ತಾನೆಯೆ ಎನ್ನುವುದು ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ಬಲದೊಳ್ ಮದ್ರೇಶನ್’ ಎಂಬ ಮಾತು ಬಂದರೂ, ಆ ಪಾತ್ರದ ಬಗ್ಗೆ ಪಂಪನ ಚಿತ್ರಣ ಈ ಮಾತನ್ನು ಪೋಷಿಸುವಷ್ಟೇನೂ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಈ ಒಂದು ಪದ್ಯ ಕನ್ನಡ ವಿಮರ್ಶಕರನ್ನು ಕೆಣಕಿರುವ ಪದ್ಯ. ಇದರಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಹೆಸರೇ ಇಲ್ಲ-ಎನ್ನುವುದರ ಮೇಲೆದ್ದ  ಕೋಲಾಹಲ ಕಡಮೆಯದಲ್ಲ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು, ಕವಿ ಪಂಪ, ಅರ್ಜುನನ ಮೇಲಿನ ಅಭಿಮಾನವನ್ನೂ ಬದಿಗೊತ್ತಿ ದುರ್ಯೋಧನ ಹಾಗೂ ಕರ್ಣನ ಪಾತ್ರಗಳ ಕಡೆಗೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತೆತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. “ಚಲದೊಳ್ ದುರ್ಯೋಧನಂ ನನ್ನಿಯೊಳಿನತನಯಂ ಎಂಬ ಪದ್ಯ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯ ಶ್ರೇಣಿಯನ್ನು (a scale of values) ಸೂಚಿಸುವಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ”[5] ಎಂಬ ಒಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯವೂ ಇದೆ. ಆದರೆ ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪಂಪ ತನ್ನ ಭಾರತದ ಈ ಒಂದೊಂದು ಪಾತ್ರವೂ ಯಾವ ಯಾವ ಒಂದೊಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಗುಣಕ್ಕೆ ಅಥವಾ ಮೌಲ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೆಂದು  ಭಾವಿಸಿದ್ದನೆಂಬುದು ಈ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಪದ್ಯದಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಇಂಥ ಯಾವ ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಗುಣದೊಳಕ್ಕೂ ಬದ್ಧವಾಗಿಸಿ ಹೇಳಲಾಗದ ಕೃಷ್ಣನ ಹೆಸರನ್ನು ಪಂಪ ಈ ಪಟ್ಟಿಯೊಳಕ್ಕೆ ತಾರದಿರುವುದೂ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಪಾತ್ರಗಳ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಒಂದೊಂದು ಗುಣ ಅಥವಾ ಮೌಲ್ಯಗಳು ಪಂಪನ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ  ಪ್ರಕರ್ಷವಾದವುಗಳೇ. ಇದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಪಂಪ ತನ್ನ ಕಾಲದ ಸಮಸ್ತ ಜೀವನವನ್ನೂ ಸೆರೆಹಿಡಿದಿದ್ದಾನೆ, ತನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಭಿರುಚಿ ಹಾಗೂ ಅನುಭವಗಳೊಡನೆ. ಹೀಗಾಗಿ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ರಚಿತವಾದ ಕೃತಿ. ತನ್ನ ರಾಜನಿಗಾಗಿ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ಇದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ರಾಜನನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸುವ ತಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇನೆ, ತನ್ನನ್ನು ಬರೆಯಲು ಹಚ್ಚಿದ ಹಾಗೂ ಈ ಪಂಡಿತ ಮಂಡಲಿಯಾಚೆ ಇರುವ ಜನಕ್ಕೂ ತಿಳಿಯುವಂತೆ ಬರೆಯುತ್ತೇನೆ ಮತ್ತು ಒಂದೊಂದು ಪಾತ್ರವನ್ನು ಒಂದೊದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಗುಣಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ-ಇತ್ಯಾದಿ ಮಿತಿಗಳ ಅರಿವನ್ನಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ, ‘ಲೌಕಿಕ’ವನ್ನು ಬೆಳಗುವ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು.

-೨-

ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಪಂಪ ಮಾಡಿದ ಒಂದು ಘೋಷಣೆ ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್, ಅಲ್ಲಿ ಜಿನಾಗಮಮಂ’ ಎನ್ನುವುದು ವಿಮರ್ಶಕರನ್ನು ದಾರಿ ತಪ್ಪಿಸಿದೆ[6] ಎಂಬುದು ನಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಹೀಗೆ ದಾರಿ ತಪ್ಪಿದ್ದರ ಪರಿಣಾಮವೆಂದರೆ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’, ‘ಆದಿಪುರಾಣ ಧಾರ್ಮಿಕ  ಕಾವ್ಯ’ ಎಂಬ ಗ್ರಹಿಕೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯದು ನಿಜವಾದಷ್ಟು, ಮೊದಲನೆಯದು ನಿಜವಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಂಥ ದೊಡ್ಡ ವಸ್ತುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಬರೆಯುವಾಗ, ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶ, ಆ ವ್ಯಾಸ ಭಾರತವನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ತರುವುದಾಗಲಿ ಅಥವಾ ವ್ಯಾಸಭಾರತ ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅದುವರೆಗೂ ಪರಿಗಣಿತವಾಯಿತೋ, ಅದನ್ನೇ ತಾನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವುದಾಗಲಿ ಆಗಿರದೆ, ಆ ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ‘ಲೌಕಿಕ’ವನ್ನು ಬೆಳಗುವುದು, ಎಂದರೆ ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸುವುದು ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾನೆಯೆ ಹೊರತು, ತನ್ನ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಕೇವಲ ಒಂದು ‘ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’ ಎಂದು ಎಲ್ಲಿಯೂ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ‘ಜಿನಾಗಮಮಂ’ ಬೆಳಗುವೆನೆಂದು ಪಂಪ ಹೇಳಿದ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತಿನಿಂದ, ಮತ್ತು ಆದಿಪುರಾಣ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಜೈನ ಧರ್ಮವನ್ನು  ಕುರಿತ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾವ್ಯ’ವೇ ಆದದ್ದರಿಂದ, ಬಹಳ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಅದಕ್ಕೆ ಭಿನ್ನವಾದ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ‘ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ನಮ್ಮಲ್ಲನೇಕರಿಗೆ ಅಭ್ಯಾಸವಾಯಿತೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಒಂದು ವೇಳೆ, ಪಂಪನ ಅರ್ಥ ಅದಲ್ಲವೆಂದು ಗೊತ್ತಿದ್ದೂ,  ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಒಂದು ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯವೆಂದು ಕರೆಯುವುದು ಅನುಚಿತವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಕರೆದರೆ, ‘ಮಹಾಭಾರತ’ವನ್ನು ಪುರುಷಾರ್ಥ ಸಾಧಕವಾದ ಮಹಾಪುರಾಣವೆಂದು ಪೂಜಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಯುಳ್ಳವರಿಗೆ ಕೊಂಚ ಕಸಿವಿಸಿಯಾಗಬಹುದಾದರೂ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಮಹಾಭಾರತ ಮೂಲತಃ ಒಂದು ‘ಲೌಕಿಕ’ ಕೃತಿಯೇ. ದ್ವೇಷ, ಅಸೂಯೆ, ಲೋಭ, ಸೇಡು, ವಿಜಯೋನ್ಮತ್ತತೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ, ಈ ಲೋಕದ ಜನದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನೇ ಅದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತದೆ-ಭೀಷ್ಮ, ಧರ್ಮರಾಯ, ವಿದುರ, ಕೃಷ್ಣನಂಥವರು ಆ ಕಥಾಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಉದಾತ್ತ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದ್ದವರು ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯದೆ.  ಅಲ್ಲದೆ ಪಂಪನ ಆದಿಪುರಾಣದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಅಲ್ಲಿನ ಊರ್ಧ್ವಗಾಮಿಯಾದ ಆತ್ಮವಿಕಾಸದ ದೃಷ್ಟಿಗೆ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದ ಪಾತ್ರಗಳ ನಡವಳಿಕೆಗಳೆಲ್ಲವೂ ‘ಲೌಕಿಕ’ವೆಂದೇ ತೋರುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಜೈನ ಧರ್ಮದ ಕವಿಯೊಬ್ಬ ಎಷ್ಟೇ ಶ್ರದ್ಧಾ ಭಕ್ತಿಗಳಿಂದ, ಭಾರತದಂತಹ ವೈದಿಕ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದರೂ ಜೈನ ಧರ್ಮ ದಟ್ಟವಾದ ಅಂದಿನ ಪರಿಸರದವರಿಗೆ, ಪಂಪಭಾರತಕ್ಕಿಂತ ಆದಿಪುರಾಣವೇ ವಿಶೇಷ ಗೌರವಾರ್ಹವಾಗಿದ್ದರಿಂದಲೂ, ಜೈನನಾದ ಪಂಪ ಬರೆದ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಜೈನೇತರರ ಪಾಲಿಗೆ ಕೇವಲ ಒಂದು ‘ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’ವೆಂಬ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆ ಹೇಗೋ ಬಂದದ್ದರಿಂದಲೂ, -ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಪ್ರತಿಮಾಡಿ ಉಳಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುವ ಬಗ್ಗೆ, ಜೈನರಿಗೆ ಹಾಗೂ ಜೈನೇತರರಿಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಆಸಕ್ತಿಯಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಈಗ ದೊರೆತಿರುವ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದ ಪ್ರತಿಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನೂ ಆದಿಪುರಾಣದ ಪ್ರತಿಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನೂ ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕಿದರೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪಂಪನ ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎಂಬ ಮಾತಿನಿಂದ, ಆತನ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಒಂದು ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’ ಎಂಬ ಅನ್ಯಾರ್ಥ ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಬಂದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ? ತಾನು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿರುವುದು ವ್ಯಾಸಮುನೀಂದ್ರರ ಮಹಾಕೃತಿ, ‘ಪಂಚಮ ವೇದ’ವೆಂದು ಸ್ತುತ್ಯವಾಗಿ, ಸಮಸ್ತ ಧರ್ಮದ ಸಾರವೂ ಅದರಲ್ಲಿದೆ ಎಂದು ಭಾವಿತವಾದ ಕೃತಿ. ಇಂಥ ಕೃತಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ‘ವಸ್ತು’ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡೂ, ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎನ್ನುವುದು ಮೂಲಕೃತಿಗೆ ಅಪಚಾರ ಮಾಡಿದಂತಾಗಲಿಲ್ಲವೆ? ಮಹಾಭಾರತ ಎಷ್ಟಾದರೂ ಲೌಕಿಕ ಎಂದು ಟೀಕಿಸಿದಂತಾಗಲಿಲ್ಲವೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಏಳಬಹುದು. ಆದರೆ, ಪಂಪನಿಗೆ ವ್ಯಾಸರ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಗೌರವವನ್ನೂ, ಮೂಲದ ಮಹಾಕೃತಿಯ ‘ಮೆಯ್ಗಿಡಲೀಯದೆ’ ತಾನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತೇನೆಂಬ ಆತನ ಎಚ್ಚರವನ್ನೂ ಗಮನಿಸಿದರೆ ಇವು ಹುರುಳಿಲ್ಲದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ್ದೆಂದರೆ, ಪಂಪ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಜೈನ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ತನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಲು, ಒದಗಿ ಬಂತು ಆದಿಪುರಾಣದ ಮಾಧ್ಯಮ. ಪಂಪ ಬದುಕಿದ್ದು ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ವೀರಯುಗದಲ್ಲಿ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ಶತಮಾನದ ಸತ್ವವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಲು ಒದಗಿ ಬಂತು ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥಾ ಮಾಧ್ಯಮ. ಆದುದರಿಂದ ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎಂದರೆ, ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನವಾದ ಲೋಕ ಜೀವನ (ಲೌಕಿಕ)ವನ್ನು, ತನ್ನ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸ್ನೇಹಾನುಬಂಧಗಳನ್ನು, ತಾನು ಕಂಡ ಹಾಗೂ ಪಾಲ್ಗೊಂಡ ರಣರಂಗದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು, ತನ್ನ ಕಾಲದ ಜನರ ನಡವಳಿಕೆಗಳನ್ನು, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕಾಲಮಾನವನ್ನು- ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಉಜ್ವಲಗೊಳಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತೇನೆ, ಎಂದರ್ಥ. ಇನ್ನೂ ಮುಂದುವರಿದು ಹೇಳಬೇಕೆಂದರೆ “ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಪಂಪನಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಮಹಾಭಾರತ ಅಲ್ಲ. ತನ್ನ ಎದುರಿನ ತನ್ನ ಕಾಲದ ಭಾರತ; ಅದರಲ್ಲಿನ ತನ್ನ ಅನುಭವ,”[7] ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎನ್ನುವುದು ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಪಂಪನ ಧೋರಣೆ ಏನಿತ್ತೆಂಬುದನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಮಾತೇ ಹೊರತು, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ಒಂದು ‘ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ’ ಎಂದಾಗಲಿ, ಮೂಲಭಾರತವೂ ಒಂದು ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯವೆಂಬ ಟೀಕೆಯೆಂದಾಗಲಿ ಅರ್ಥ ಹೊರಡುವುದಿಲ್ಲ.

ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು, ತನ್ನ ಎದುರಿಗಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಪಂಪ ‘ಕತೆಯ ಮೆಯ್ಗಿಡಲೀಯದೆ’ ‘ಅಪೂರ್ವ’ವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿದ್ದಾನೆ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ. ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರವಾದ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಬದಲಾವಣೆಗಳು ಕೆಲವೆಡೆ ಉಚಿತವೂ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವೆಡೆ ಅನುಚಿತವೂ ಆಗಿವೆ. ಅದರ ವಿವೇಚನೆ ಈ ಪ್ರಬಂಧದ ಉದ್ದೇಶವಲ್ಲ. ಆದರೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನೂ, ಪಂಪಭಾರತವನ್ನೂ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ತೌಲನಿಕ ಸಮೀಕ್ಷೆ ನಡೆಯಿಸುವಾಗ, ಪಂಪ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿರುವುದೆಲ್ಲವೂ ಬಂದಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿರಾಸೆ ಕವಿಯುವುದು ಸಹಜ. ಅಂತಹ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ, ಪಂಪಭಾರತ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ಶ್ರೇಣಿಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ಎತ್ತರದ್ದು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಿ, ವ್ಯಾಸಭಾರತದ ಎದುರಿಗೆ ಪಂಪನ ಸಾಧನೆ ಏನೇನೂ ಅಲ್ಲವೆಂಬರ್ಥದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ‘ವ್ಯಾಸಭಕ್ತ’ರಾದ ವಿಮರ್ಶಕರು ಆಡುವ ಸಂಭವವಿದೆ.[8] ಇಂಥ ಸಮೀಕ್ಷೆಗೆ ಹೊರಡುವವರು ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಅದೆಂದರೆ, ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಗಳನ್ನು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಯಾವ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಭಾಷೆಯ ಕವಿ ಕೃತಿಗಳೂ- ಪಂಪಭಾರತವೊಂದೇ ಯಾಕೆ-ಆ ಮೂಲ ಮಹಾಕೃತಿಗಳನ್ನು ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತವೆ ಎಂದಾಗಲಿ, ಆ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಏರಿವೆ ಎಂದಾಗಲಿ ಭಾವಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಭರತ ಖಂಡದ ಸೃಜನ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಇಷ್ಟು ಮಹತ್ತಾಗಿ ಈ ಎರಡು ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ ಮಹಾಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೇಶಭಾಷೆಗಳಲ್ಲೂ ಮೂಡಿಲ್ಲ, ಮೂಡಲು ಸಾಧ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಭರತ ಖಂಡದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲೆ ಈ ಪ್ರಮಾಣದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಹೋಲಿಕೆಗೆ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಪಂಪಭಾರತವನ್ನು ವ್ಯಾಸಭಾರತದೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ, ಆ ಎತ್ತರ ಬಿತ್ತರಗಳು ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಬಂದಿಲ್ಲ ಎಂದು ಆಕ್ಷೇಪಿಸುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಪಂಪಭಾರತದ ಕವಿ ಎಷ್ಟೆಷ್ಟು ಪರಿಮಿತಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲಸಮಾಡಬೇಕಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನೂ ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮರೆಯಬಾರದು. ಮೂಲಭಾರತದ ಒಂದೊಂದು ಸಂದರ್ಭವೂ ಹೆಗ್ಗಾಡಿನಂತೆ ಬೆಳೆದಿರುವಾಗ, ಪಂಪ ಆ ಸಮಸ್ತ ರೂಕ್ಷತೆಗಳನ್ನು ತರಬೇಕಿತ್ತೆಂದೂ, ತಂದಿಲ್ಲವೆಂದೂ ಆಕ್ಷೇಪಿಸುವುದು ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಪಂಪನು ಮೂಲದ ಕಥಾನಕವನ್ನು ಬಹು ಜಾಣ್ಮೆಯಿಂದ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ, ಅದನ್ನು ತನ್ನದೆಂಬಂತೆ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವು ಪಂಪನೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ‘ಸಮಸ್ತ ಭಾರತ’. ‘ಸಮಸ್ತ ಭಾರತ’- ಎಂಬ ಮಾತಿಗೆ ಮೂರು ರೀತಿಯ ವಿವರಣೆ ಸಾಧ್ಯ: ಒಂದು, ಇಡೀ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನೇ, ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಸಂಗಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನೂ ಬಿಡದೆ ಇದರಲ್ಲಿ ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಎರಡು, ‘ಸಮಾಸ’ ಎಂದರೆ ಕೂಡಿಸುವುದು; ಕಾವ್ಯದ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರವಾದ ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪ್ರಭುವಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯನ್ನು ಅಭಿನ್ನಗೊಳಿಸಿ ಹೇಳುವುದು. ಮೂರು, ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಪೌರಾಣಿಕವನ್ನು ‘ಸಮಾಸ’ಗೊಳಿಸಿ ಹೇಳುವುದು. ಇದು ಪಂಪಭಾರತದ ರಚನಾ ತಂತ್ರ. “ಪುರಾಣ ಮತ್ತು ಚರಿತ್ರೆಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿಸ್ಮಯಕಾರಕವಾಗಿ ಒಂದಾದ ಮೇಲೊಂದರಂತೆ ಚಿಮ್ಮಿಸುತ್ತ, ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತ, ಒಮ್ಮೆ ಪುರಾಣದ ಮೇಲೆ, ಇನ್ನೊಮ್ಮೆ ಚರಿತ್ರೆಯ ಮೇಲೆ, ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಬಿಡುದೀಪವನ್ನು  (Search-light) ಹಾಯಿಸುತ್ತ ಒಂದು ಬಗೆಯ ನೆಳಲು ಬೆಳಕಿನ ಲೋಕವನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ನಾವು ಪುರಾಣದ ಕತೆಯೊಂದನ್ನು ಓದುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ಇಡುವ”[9] ಪಂಪನ ಈ ನವೀನ ತಂತ್ರ ಅಸಾಧಾರಣವಾದುದಾಗಿದೆ. “ಪಂಪ ಹತ್ತನೆ ಶತಮಾನದ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಡೈಮೆನ್‌ಶನ್ ಕೊಟ್ಕೊಂಡು ನೋಡಿದ ಆ-ಈ ಭಾರತದ ಕತೆಗಳು ಸಂಘಟಿಸೋ ಹಾಗೆ ಮಾಡಿ ಆ ಸಂಘಟನೆಯ ಮಿಂಚಲ್ಲಿ ತನ್ನದೇ ಅನುಭವಗಳನ್ನು, ತನ್ನ ಸತ್ಯದ ವಿನ್ಯಾಸಕ್ರಮವನ್ನು ಶೋಧಿಸಿಕೊಳ್ಳೋಕೆ ಹೆಣಗಿದ…. ಪುರಾಣ ಪ್ರಕೃತಗಳ ಸಮೀಕರಣದಲ್ಲಿ. ಅದರ ಸಂಘಟ್ಟಣೇಲಿ ವರ್ತಮಾನದ ಸಂಕೀರ್ಣಾನ ಹೊಳೆಸಿಕೊಳ್ಳೋಕೆ ಮಾಡಿದ ಪಂಪನ ಈ ಮಹತ್ಪ್ರಯತ್ನ ಭಾರತೀಯ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ- ಅಥವಾ ವಿಶ್ವ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೂಡ ಕನ್ನಡ ಮಾಡಿರೋ ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವದ ಪ್ರಯೋಗ.”[10]

ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನೂ ಪಂಪ ಭಾರತವನ್ನೂ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ, ವ್ಯಾಸರ ಬರವಣಿಗೆ ಋಷಿಸಹಜವಾದ ಅಲಿಪ್ತತೆಯಿಂದಲೂ, ಪಂಪನದು ಸ್ನೇಹಬದ್ಧವಾದ ಕವಿಯೊಬ್ಬನ ಪಕ್ಷಪಾತದಿಂದಲೂ ರಚಿತವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ವ್ಯಾಸಭಾರತದ ನಾಯಕ ಯಾರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಪಂಪಭಾರತದ ನಾಯಕ ಅರ್ಜುನನೇ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟ. ಈ ಸ್ಪಷ್ಟತೆಯ ಅರಿವಿರುವುದರಿಂದಲೆ ಪಂಪ ತನ್ನ ಕೃತಿಗೆ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ ಎಂದು ಹೆಸರಿಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಎಷ್ಟೇ ಮುಖ್ಯವಾದ ಪಾತ್ರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದು ಅರ್ಜುನನೊಬ್ಬನ ವಿಜಯವನ್ನು ಹೇಳುವ ಕೃತಿಯಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದರೆ, ಪಂಪ ತನ್ನ ಕೃತಿಯನ್ನು ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದರ ಔಚಿತ್ಯ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದೀತು. ಅಲ್ಲದೆ “ವ್ಯಾಸಭಾರತವು ಒಬ್ಬ ವೀರ ಪುರುಷನ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲ; ಅದು ಒಂದು ಮನೆತನದ ಇತಿಹಾಸ. ಅದರಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವ ಪಾಂಡವ ಕೌರವರ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದೊಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬನು ಮುಖ್ಯಪಾತ್ರವನ್ನು ವಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಪಂಪನು ಈ ಭಾರತದ ಕಥೆಯನ್ನು ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನಾಗಿ ಅಳವಡಿಸಬೇಕಾಯಿತು. ಎಂದರೆ ಕಥೆಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅರ್ಜುನನ ಚರಿತ್ರೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಮಾಡಬೇಕಾಯಿತು.”[11] ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಪಂಪನ ಪಾಲಿಗೆ ಆ ಅರ್ಜುನನೆ ಈ ಅರಿಕೇಸರಿ, ಈ ಅರಿಕೇಸರಿಯೆ ಆ ಅರ್ಜುನ. ಈ ಕೃತಿಯ ಕೇಂದ್ರ ಪಾತ್ರವಾದ ಅರ್ಜುನನೇ ಅರಿಕೇಸರಿ ಎಂಬ ಖಚಿತವಾದ ಸಮೀಕರಣದ ಆಧಾರದಿಂದ, ಪಂಪಭಾರತದ ಇತರ ಪಾತ್ರಗಳಿಗೂ ಅಂದಿನ ಸಮಕಾಲೀನವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸಿ ನೋಡುವ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ಮುಳಿಯ ತಿಮ್ಮಪ್ಪಯ್ಯನವರು, ತಮ್ಮ ನಾಡೋಜ ಪಂಪ ಎಂಬ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಪ್ರಯತ್ನ ತಪ್ಪಲ್ಲವಾದರೂ, ಕವಿ ಅರಿಕೇಸರಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಅರ್ಜುನನಲ್ಲಿ ಬುದ್ಧಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹೋಲಿಸಿದಂತೆ, ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಇತರ ಅನೇಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು, ಮಹಾಭಾರತದ ಇತರ ಪಾತ್ರಗಳೊಂದಿಗೆ ಇಷ್ಟೇ ಬುದ್ಧಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸಮೀಕರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ನಮಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಪಂಪ ಭಾರತದ ವಿಶೇಷತೆಯೆಂದರೆ, ವಸ್ತುನಿಷ್ಠ ಕಾವ್ಯ(objective poetry)ವನ್ನೇ ಬರೆಯಬೇಕಾದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ, ಪಂಪ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠ ಕಾವ್ಯದ (Subjective poetry) ಅಂಶಗಳನ್ನು ಬೆರೆಸಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠತೆಯ ಮೊದಲ ಅಂಶವೇ, ಆತನಿಗೆ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಮೇಲೆ ಇರುವ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸ. ಇದರೊಂದಿಗೆ ಪಂಪನಿಗೆ ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ ಪ್ರೀತಿ (ಬನವಾಸಿಯ ಬಗೆಗಿನ ಒಲವು), ತನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟ ಸೌಂದರ್ಯಾಭಿರುಚಿ ಮತ್ತು ಅವನ ಇನ್ನಿತರ ವೈಯಕ್ತಿಕಾನುಭವಗಳು ಬೆರೆತುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಅಂತೂ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠ ಕಾವ್ಯ ಪದ್ಧತಿಯ ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಕ್ಕೆ, ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠ ಮನೋಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಇಷ್ಟೊಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತಂದುಕೊಂಡದ್ದು ಪಂಪನ ಈ ಕೃತಿಯ ವಿಶಿಷ್ಟ ಲಕ್ಷಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು.

ಈ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠತೆಯಿಂದ ಈ ಕೃತಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾದ ಕೃತಿಯಾಗಿದೆ. ಪಂಪ ಈ ಕೃತಿಯನ್ನು ಬರೆದದ್ದು ತನ್ನ ರಾಜನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯನ್ನು ಮೆರೆಯಿಸಲು. ಈ ಅರಿಕೇಸರಿ ಕೇವಲ ಪ್ರಭುವಾಗಿರದೆ ಪಂಪನ ಪರಮ ಮಿತ್ರನೂ ಆಗಿದ್ದ. ‘ಗುಣಾರ್ಣವನ ಒಳ್ಪು ಮನ್ಮನೋವಾಸಮನ್ ಎಯ್ದೆ’ ತಾನು ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿನ ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರಿಕೇಸರಿಯನ್ನು ಹೋಲಿಸಲು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಪಂಪ. ಆದರೆ ಪಂಪನ ಕಾವ್ಯ ಇದರಿಂದಲೂ ಒಂದು ಬದ್ಧಸ್ಥಿತಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಂತಾದುದರಿಂದಲೇ, ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಈ  ‘ಅರಿಕೇಸರಿ- ಅರ್ಜುನ’ರ ಸಮೀಕರಣವನ್ನು ಕಣ್ಣಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಕಾಯಬೇಕಾದ ನಿರ್ಬಂಧಕ್ಕೆ ಕವಿ ಒಳಗಾಗಬೇಕಾಯಿತು. “ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯಕ್ಕೆ ಆದಿಪುರಾಣಕ್ಕಿರುವಂತೆ ಮೂಲ ಆಕರವೊಂದು ಇರುವುದಾದರೂ, ಪೂರ್ವಪುರಾಣಕ್ಕೆ ವಿಧೇಯನಾಗಿದ್ದ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಸರ ಮಹಾಭಾರತಕ್ಕೆ ವಿಧೇಯನಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಅರ್ಜಿಸಿಕೊಂಡ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ತನ್ನ ದೊರೆಯಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ‘ಅೞ್ತಿ’ ಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಇನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯ ಬದ್ಧಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ನಡೆಯಿಸಬೇಕಾಯಿತು”[12] ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಒಪ್ಪಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಪಂಪ ಹೀಗೆ ಸ್ನೇಹಾನುಬದ್ಧನಾಗಿದ್ದರೂ, ಆತನ ಸ್ನೇಹಿತ ಒಬ್ಬ ರಾಜನಾದುದರಿಂದ, ಪಂಪನ ಕಾವ್ಯ ಒಂದು Establishmentನ ಎಂದರೆ ಒಂದು ಪಟ್ಟಭದ್ರ ಅಧಿಕಾರವರ್ಗದ, ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾದ, ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಆಸ್ಥಾನದ ಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ; ಹೀಗಾಗಿ ಇದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅಂದಿನ “ಆಳುವ ವರ್ಗದ ಧೋರಣೆಯಿಂದ ಮೂಡಿದ್ದಾದ್ದರಿಂದ ಪರಿಮಿತವೂ ಆಗಿದೆ”[13]– ಎಂಬ ಅತ್ಯಾಧುನಿಕ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನೂ ಗಮನಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಎಂದರೆ, ಅರಿಕೇಸರಿ ರಾಜನಾದ್ದರಿಂದ, ಪಂಪ ಬಾಯಿಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು, ಅಂದಿನ ಆಳುವ ವರ್ಗದ ಧೋರಣೆಗಳಿಗೆ ಬದ್ಧನಾಗಿದ್ದ ಎಂಬ ತಪ್ಪು ಕಲ್ಪನೆ ಇಂಥ ಮಾತಿನಿಂದ ಹೊರಡುತ್ತದೆ. ಇದು ತೀರಾ ಆಧುನಿಕವಾದ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಮಾನದಂಡವನ್ನು, ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಕವಿಯನ್ನಳೆಯಲು ಬಳಸುವ ಆತುರದಿಂದ ಆಗುವ ಪ್ರಮಾದ. “ಅರಿಕೇಸರಿಯನ್ನು ಅರ್ಜುನನೊಡನೆ ಸಮೀಕರಿಸಿ ಭಾರತವನ್ನು ಪಂಪ ಬರೆದನೆಂಬಷ್ಟರಿಂದಲೇ, ಅವನು ರಾಜತ್ವವನ್ನು ಒಂದು ನಿರ್ದುಷ್ಟ ಸಂಸ್ಥೆಯೆಂದು ಬಗೆದಿದ್ದನೆಂದು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ತಪ್ಪು.”[14] ಹಾಗೆಯೇ ಪಂಪನ ಧೋರಣೆಯೆಲ್ಲವೂ ಅಂದಿನ ಆಳರಸರ ಧೋರಣೆಯಾಗಿತ್ತೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದೂ ತಪ್ಪು. ಇವತ್ತಿನ ಲೇಖಕ ಇಂದಿನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಭುತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ತೋರಿಸಬಹುದೋ, ಅಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಅಂದಿನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಪಂಪ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೂ ತೋರಿಸುವಷ್ಟು ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋಧರ್ಮದವನಾಗಿದ್ದನೆಂಬುದು, ಅವನ ಕೃತಿಯನ್ನು ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ಓದಿದರೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಪಂಪನಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಅರಿಕೇಸರಿ ಒಬ್ಬ ರಾಜನೆಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಒಬ್ಬ ಪರಮ ಸ್ನೇಹಿತ ಎನ್ನುವುದು. ಪಂಪನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿದೆ ‘ವಿಪುಳ ಯಶೋ ವಿತಾನ ಗುಣಮಿಲ್ಲದನಂ ಪ್ರಭುಮಾಡಿ ಪೂರ್ವ ಭೂಮಿಪರ ಪದಂಗಳಂ ಪುಗಿಸಿ’ ಹೋಲಿಸಿ ಕೃತಿ ಮಾಡುವ ಪರಂಪರೆಯೊಂದು ತನಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಇತ್ತೆಂಬುದು. ಆದರೆ ತಾನೂ ಹಾಗೆಯೇ ಆ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಕಣ್‌ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಪುನರಾವರ್ತಿಸಬಾರದೆಂಬುದೂ ಅವನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು. ಆದರೆ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು, ಸ್ನೇಹಿತನಾದ ‘ಗುಣಾರ್ಣವನ ಒಳ್ಪು’ ಆಕ್ರಮಿಸಿದ್ದರಿಂದ, ಸ್ನೇಹಕ್ಕಾಗಿ ಕಾವ್ಯ ಬರೆದರೆ ತಪ್ಪಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಆತ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ‘ಪೆಱರೀವುದೇಂ, ಪೆಱರಮಾಡುವುದೇಂ, ಪೆಱರಿಂದಮಪ್ಪುದೇಂ’- ಎಂದು ಆದಿಪುರಾಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಘೋಷಿಸುವ ಪಂಪನನ್ನೂ ಎದೆಗರಗಿಸುವಂತಹ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ಅರಿಕೇಸರಿ ನೋಡಿಕೊಂಡಿರದೆ ಇದ್ದರೆ, ಪಂಪ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ‘ಅೞ್ತಿ’ಗೆ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬದ್ಧನಾಗಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಕಥಾನಿರ್ವಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಪಂಪ ತುಂಬ ಇಕ್ಕಟ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯುವಂತಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಕಾವ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಇಂತಹ ಬದ್ಧಸ್ಥಿತಿಗೆ ಒಳಗುಪಡಿಸಿದರೆ, ಅದರಿಂದ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಕುಂಠಿತವಾಗಿ ಕಾವ್ಯ ದ್ವಿತೀಯ ದರ್ಜೆಗೆ ಇಳಿಯುವ ಅಪಾಯವಿದೆ.[15] ಆದರೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ‘ಬದ್ಧ’ನಾಗಿದ್ದರೂ, ಪಂಪನ ಕೃತಿ ಆ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಿ ದ್ವಿತೀಯ ದರ್ಜೆಗೆ ಇಳಿಯದೆ ಕನ್ನಡದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಥಮ ದರ್ಜೆಯದೇ ಆಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಸಂತೋಷದ ಸಂಗತಿ.

-೩-

ಆದರೂ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಬಗೆಗಿನ ಈ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ ‘ಬದ್ಧತೆ’ ಅಥವಾ ಪಕ್ಷಪಾತದಿಂದ, ಪಂಪಭಾರತ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ವಾದದ್ದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಪರವಾದ ವಿಶೇಷ ಪಕ್ಷಪಾತದಿಂದ ನರಳುತ್ತದೆ. ಈ ಪಕ್ಷಪಾತದಿಂದ, ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳ ಬಗೆಗೆ ಕವಿ ಪೂರ್ವಗ್ರಹದಿಂದ ಕೂಡಿರದೆ ಇದ್ದರೂ, ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ತಕ್ಕಷ್ಟು ಸಹಾನುಭೂತಿ ಗೌರವಗಳಿಂದ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದರೂ, ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ವಹಣೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಅನೌಚಿತ್ಯಗಳಿಗೆ ಆಸ್ಪದವಾಗಿದೆ. ಕಾವ್ಯದ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಪದ್ಯಗಳಿಂದಲೇ ಈ ಪಕ್ಷಪಾತ ಆರಂಭವಾಗಿದೆ. ಮೊದಲ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಅವನ ‘ಸಮಸ್ತ’ ತಂತ್ರ ಮೊದಲಾಗಿದೆ. ತನ್ನ ಪೋಷಕನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯನ್ನೂ ನಾರಾಯಣನನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೇ ಸ್ತುತಿ ಮಾಡಿ, ತನ್ನ ದೊರೆ ದೇವರಾದ ನಾರಾಯಣನಿಗಿಂತ   ಉತ್ತಮನೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಅರಿಕೇಸರಿ, ದೇವರಾದ ನಾರಾಯಣನಿಗಿಂತ ಹೇಗೆ, ಏಕೆ ಉತ್ತಮನೆಂಬುದನ್ನೂ ಸಮರ್ಥಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮುಂದಿನ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವನನ್ನು, ಮನ್ಮಥನನ್ನು, ಗಣೇಶನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವಲ್ಲಿ ಕೂಡ, ಈ ದೇವತೆಗಳನ್ನು ಅರಿಕೇಸರಿಯಿಂದ ‘ಇಕ್ಕಿಮೆಟ್ಟಿಸು’ವ ಪ್ರಯತ್ನವೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದೆ. ಇಡೀ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಆಶ್ವಾಸದ ಆದಿ ಹಾಗೂ ಅಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತ ಸ್ತುತಿ ಇದೆ. ಇದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಆಶ್ವಾಸದ ತುದಿಗೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಬೇರೆಯ ಪಾತ್ರದ ಹೆಚ್ಚಳ ಸಹಜವಾಗಿ ಬಂದರೂ, ಅದನ್ನು ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ತಳ್ಳಿ ಅರಿಕೇಸರಿಯನ್ನೇ ಮೆರೆಯಿಸುವ ಅನೌಚಿತ್ಯ ಕೆಲವೆಡೆ ತಲೆದೋರಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಎರಡನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದ ಮುಕ್ತಾಯದ ವೇಳೆಗೆ ಕರ್ಣನಿಗೆ ದುರ್ಯೋಧನನು ಅಂಗರಾಜ್ಯ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು, ‘ಕುಲಜ’ನನ್ನಾಗಿ ಹಾಗೂ ಜೀವದ ಗೆಳೆಯನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಂದರ್ಭದ ವರ್ಣನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಂದಿನ ಸಂಜೆಯ ವರ್ಣನೆಗೆ  ಕವಿ ತೊಡಗಿದ ಕೂಡಲೆ, ಕವಿ ‘ಹೀಗೆ ಸುಯೋಧನ ನಿನಗೆ ಮಾಡಿದ ರಾಜ್ಯ ವಿಭೂತಿಗೆ ಹೆಮ್ಮೆಪಡಬೇಡ, ಗುಣಾರ್ಣವನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯಿಂದ ನಾಳೆ ನಿನಗಾಗುವ ಗತಿಗೆ ಇಷ್ಟು ಸಾಕು, ಎಂದು ತನ್ನ ಮಗನಾದ ಕರ್ಣನಿಗೆ ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳುವಂತೆ ಸೂರ್ಯ ಮುಳುಗಿದನು’ (೨-೮೬) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದೇ ಇರುಳು ಮೂಡಿದ ಚಂದ್ರ ‘ಗುಣಾರ್ಣವನಲ್ಲಿ ಸೆಣಸಲೆಂದಿರುವ ಸುಯೋಧನನ ಬಗೆಗೆ ಕೆಂಗಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟಂತೆ ಮೂಡಿದ’ (೨-೮೮) ನಂತೆ. ಮತ್ತೆ ಅಲ್ಲೇ, ಮರುದಿನದ ಸೂರ್ಯೋದಯ ‘ಉದಿತೋದಿತನೈ ನೀಂ, ನಿನಗೆ ಉದಯದ ಮೇಲೆ ಉದಯ’ (೨-೯೩) ಎಂದು ಅರಿಕೇಸರಿಗೆ ಹೇಳುವಂತೆ ಸೂರ್ಯ ಉದಯಿಸಿದನಂತೆ. ಹೀಗೆ ಸೂರ್ಯ-ಚಂದ್ರಾದಿಗಳೂ ಗುಣಾರ್ಣವನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗೆ ನೈವೇದ್ಯವಾದ ಮೇಲೆ, ಪಂಪನಿಗೆ ಎಂತಹ ಪಕ್ಷಪಾತ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಬಗೆಗೆ ಮನೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಬೇರೆ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಮಹತ್ವವನ್ನು, ಇನ್ನಿತರ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ತುಳಿದು ನಿಲ್ಲುವಂತೆ  ಮಾಡುವಷ್ಟರಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸದೆ, ಆತನನ್ನು ಅಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸುವ ಮೂಲಕವೂ ಅವನ ಹೆಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವ ಚಾಪಲ್ಯಕ್ಕೆ ಕವಿ ಬಲಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ನಾಲ್ಕನೆ ಆಶ್ವಾಸದ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭ ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ. ವಿಕ್ರಾಂತ ತುಂಗನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿ ಅಥವಾ ಅರ್ಜುನ ‘ದಿಗಂಗನಾಮುಖಾವಲೋಕನಂಗೆಯ್ಯಲ್ ಬಗೆದು’, ಒಂದಿರುಳು ತನ್ನ  ಮಡದಿಯಾದ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ತಿಳಿಸದಂತೆ ಎದ್ದು ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆ ಅರಿಕೇಸರಿ ಎದ್ದು ‘ಮೋಹಮಯಂ ನಿಗಳಂ ಕಳತ್ರಮೆಂದು, ಅಱುಪದೆ ನಟ್ಟಿರುಳ್ ಮಱಿದು ಸಾರ್ಚಿದ ನಲ್ಲಳ ತಳ್ತ ತೋಳ್ಗಳಂ, ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲನೆ ಪತ್ತುವಿಡಿಸಿ’ (ವ ೪-೧೨) ಹೊರಟನಂತೆ. ಅರ್ಜುನ ಸುಮ್ಮನೆ ಎದ್ದು ಹೊರಟಿದ್ದರೂ, ಮರುದಿನ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಮಡದಿಗೆ ಹೇಳಿ ಹೊರಟಿದ್ದರೂ- ತಪ್ಪಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ನಟ್ಟ ನಡುರಾತ್ರಿ ಅಭಿನವ ಬುದ್ಧನಂತೆ, ಅಥವಾ ವಿರಾಗಿಯಾದ ಭವ್ಯ ಜೀವಿಯಂತೆ ‘ಮೋಹಮಯಂ ನಿಗಳಂ ಕಳತ್ರಂ’ ಎಂದು ಹೊರಟನಂತೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಈ ಮಾತು ಮೋಕ್ಷಗಾಮಿಯಾದ ಜೀವದ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಜೈನ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಬರಲು ತಕ್ಕದ್ದು; ಆ ಮಾತನ್ನು, ಅರ್ಜುನನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹಾಕಿ ಅವನನ್ನು, ವೈರಾಗ್ಯವೀರನೆಂಬಂತೆ ನಂಬಿಸಲು ಹೊರಟಿದ್ದಾನೆ ಕವಿ. ‘ಮೋಹಮಯಂ ನಿಗಳಂ ಕಳತ್ರಂ’ ಎಂದು ಹೊರಟ ಈ ವೀರ, ತನ್ನ ಪಯಣದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಉಲೂಪಿ ಚಿತ್ರಾಂಗದೆಯರನ್ನೇಕೆ ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಎಂದು ಕೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತ ವಿಲಕ್ಷಣವಾದದ್ದೆಂದರೆ, ಹೀಗೆ ಎದ್ದು ಹೊರಟ ಅರಿಕೇಸರಿ, ರಾಮೇಶ್ವರದ ಕಡಲ ತಡಿಗೆ ಬಂದು, ತಾನು ಹಿಂದೆ ಶ್ರೀರಾಮನಾಗಿದ್ದಂದಿನ ಪೂರ್ವಭವವನ್ನು ನೆನೆಸಿಕೊಂಡದ್ದು! ಜೈನ ಪುರಾಣಗಳ ನೆನಪು ತರುವ ಪೂರ್ವಜನ್ಮ ಸ್ಮರಣೆಯಲ್ಲಿ (೪-೧೯), ಹಿಂದೆ ತಾನು ರಾಮನಾಗಿದ್ದಾಗ ಸೀತೆಯ ಜತೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿ ನಿಂತ ಸ್ಥಳ ಇದು, ಖರ-ದೂಷಣರನ್ನು ಕೊಂದ ಸ್ಥಳ ಇದು, ಚಿನ್ನದ ಜಿಂಕೆಯನ್ನು ಅಟ್ಟಿಸಿ ಕೊಂಡು ಹೋದದ್ದು ಇಲ್ಲಿ, ಎಂದು ಗುರುತಿಸಿದನಂತೆ, ಈ ‘ಅಕಳಂಕ ರಾಮ’. ಪಂಪನ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಅರಿಕೇಸರಿಯೇ ಹಿಂದಿನ ಜನ್ಮದಲ್ಲಿ ರಾಮನಾಗಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಅವತಾರಗಳನ್ನು  ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪಂಪನ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಎಷ್ಟು ಕಸಿವಿಸಿಯಾಗಬೇಡ! ‘ಅಕಳಂಕ ರಾಮ’ ಎನ್ನುವುದು ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಒಂದು ಬಿರುದೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆ ಬಿರುದಿನ ಮೇಲೆ, ಹಿಂದಿನ ರಾಮನಿಗೆ ಕಳಂಕ ಹಚ್ಚಿದರೂ ಚಿಂತೆಯಿಲ್ಲ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ ಪಂಪನಿಗೆ. ಮುಂದೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಯಿಂದಲೂ ‘ನಾಂ ನಾರಾಯಣನೈ; ನೀನ್ ಉದಾತ್ತ ನಾರಾಯಣನೈ’ (೪-೪೫) ಎಂದು ಹೊಗಳಿಸಿದಲ್ಲದೆ ತೃಪ್ತಿಯಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅರ್ಜುನ ‘ಆದಿಪುರುಷ’ (೪-೬೪) ಮತ್ತು ‘ಮೂವರೊಳೊರ್ವಂ’ (ತ್ರಿಮೂರ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ : ೫-೧೦೨). ಈ ಅಚಾತುರ್ಯ ಮುಗಿಲು ಮುಟ್ಟುವುದು, ಅರಿಕೇಸರಿ ಅಥವಾ ಅರ್ಜುನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನನ್ನು ನೆಲಕ್ಕಿಕ್ಕಿ ಗಂಟಲನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ಅವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಿ ಪಾಶುಪತಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಪಡೆದೆನೆಂದು ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ. ಪಂಪ ಭಾರತ ‘ಮುನ್ನಿನ ಕಬ್ಬಮನೆಲ್ಲ ಇಕ್ಕಿ’ ಮೆಟ್ಟಿತೆಂದು ಪಂಪ ತನ್ನ ಕೃತಿಯ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಈಗ ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ನಾವು ತೋರಿಸಿದ ಈ ಕೆಲವೇ ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೂ, ಪಂಪನ ಅರಿಕೇಸರಿ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದ ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ಇಕ್ಕಿ ಮೆಟ್ಟಿದಂತೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಅನ್ನಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಪಂಪ, ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಅನಗತ್ಯವಾದ ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವುದು, ಎಂಟನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದವರೆಗೆ. ಹದಿನಾಲ್ಕು ಆಶ್ವಾಸಗಳ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ, ಏಳು ಆಶ್ವಾಸಗಳು, ಅಂದರೆ ಅರ್ಧ ಭಾಗದಷ್ಟು ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ, ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದ ವೈಭವವೇ ವೈಭವ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಮುಂದಿನ ಆಶ್ವಾಸಗಳಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದ  ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯ ಕಡಮೆಯಾಗಿದೆ ಎಂದಲ್ಲ. ಕಥಾನಾಯಕನಾದ ಅವನು ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಎತ್ತರದಿಂದ ಇಳಿಯದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ ಪಂಪ. ಹಾಗೆಯೇ ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳ ಕಡೆಗೆ ತಕ್ಕ ಗಮನವನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಏಳನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಕವಿ ದುರ್ಯೋಧನನ ಪಾತ್ರದ ಕಡೆಗೆ, ಒಂಭತ್ತನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರದ ಕಡೆಗೆ, ಹತ್ತನೆಯ (ಒಂಭತ್ತನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದ ಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಕರ್ಣನ ಭೇದದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು) ಆಶ್ವಾಸದಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಕರ್ಣನ ಪಾತ್ರದ ಕಡೆಗೆ, ಪಂಪ ವಿಶೇಷವಾದ ಗಮನವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದ ಮೂರು ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರಗಳು ಇವು : ಅರ್ಜುನ, ದುರ್ಯೋಧನ ಮತ್ತು ಕರ್ಣ. ಈ ಮೂರು ಪಾತ್ರಗಳೂ ವೀರ, ಚಲ, ಚಾಗಗಳೆಂಬ, ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಪ್ರಧಾನ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಮೌಲ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ವೀರ ಮತ್ತು ಚಾಗಗಳೆರಡೂ ಕರ್ಣನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕಾಣುವುದರಿಂದ ಮತ್ತು ಕರ್ಣಾವಸಾನದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ ‘ನೆನೆಯದಿರಣ್ಣ ಭಾರತದೊಳಿಂ ಪೆಱರಾರುಮನ್, ಒಂದೆ ಚಿತ್ತದಿಂ ನೆನೆವೊಡೆ ಕರ್ಣನಂ ನೆನೆಯ’ (೧೨-೨೧೭) ಎಂದು ಎದೆ ತುಂಬ ಹೊಗಳಿ ತನ್ನ ಭಾರತ ‘ಕರ್ಣ ರಸಾಯನ’ವೂ ಆಯಿತೆಂದು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ, ಪಂಪ, ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕನಾದ ಅರ್ಜುನನನ್ನೂ ಹೇಗೆ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತವಾಗಿ ಬದಿಗೆ ಸರಿಸಿದ್ದಾನೆಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಹೀಗಾಗಿ ಪಂಪನ ಮನಸ್ಸನ್ನು, ಅರ್ಜುನನಿಗಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಕರ್ಣ ಆಕರ್ಷಿಸಿದ್ದನೆಂದು ಹೇಳಲವಕಾಶವಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ, ಏಕಾಂಗಿಯಾದ ದುರ್ಯೋಧನನ ಛಲವೂ ಪಂಪನ ಚಿತ್ತವನ್ನು ಹೀಗೆಯೇ ಸೂರೆಗೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಕರ್ಣ-ದುರ್ಯೋಧನರ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಸ್ನೇಹವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ ಪಂಪ, ತನಗೂ ತನ್ನ ರಾಜನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಗೂ ಇದ್ದ ಗಾಢವಾದ ‘ಅೞ್ತಿ’ಯನ್ನೇ ಪ್ರತಿಮಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಅವಕಾಶವಿದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರು ಪಾತ್ರಗಳ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಕಡೆಗೆ, ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಲಕ್ಷ್ಯವನ್ನು ಪಂಪ ಹರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಕರ್ಣ ಮತ್ತು ದುಯೋಧನರ ಪಾತ್ರ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ, ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಕಾಣದ ಹೊಸ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ನಿಜವಾದ ಇಂದಿನ ಅರ್ಥದ ದುರಂತ ನಾಯಕ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಮೂಲದ ದುಷ್ಟ ಪಾತ್ರವಾದ ದುರ್ಯೋಧನನ ದೌಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸದೆ, ಆ ಪಾತ್ರದ ಇನ್ನಿತರ ಒಳ್ಳೆಯ ಗುಣಗಳನ್ನು ಕಾಣಿಸುವ, ಓದಿದವರು ಕಂಡು ಮೆಚ್ಚುವ ಒಂದು ಆಯಾಮವನ್ನು ಪಂಪ ಇಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಕವಿಯ ಅಸಾಧಾರಣ ಅನುಕಂಪೆಯ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನನೂ, ‘ಮಹಾನುಭಾವ’ನಾಗುವುದಲ್ಲದೆ “ದುಯೋಧನನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಕಾಣದೊರೆಯದ ಉದಾತ್ತೀಕರಣವಾಗಿದೆ.”[16] ಈ ಉದಾತ್ತೀಕರಣ ದೃಷ್ಟಿ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಮೊದಲನೆಯದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳಾದ ರನ್ನನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಜನ್ನನವರೆಗೂ ಚಾಚಿಕೊಂಡಿದೆ. ರನ್ನರ ದುರ್ಯೋಧನ, ನಾಗಚಂದ್ರನ ರಾವಣ, ಜನ್ನನ ಚಂಡಶಾಸನ-ಈ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಪಂಪನ ಪ್ರಭಾವ, ಪಾತ್ರ ಚಿತ್ರಣದ ಬಗೆಗೆ ಎಂಥ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ತೆರೆಯಿತೆಂಬುದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ.

ಪಂಪನ ಗಮನ ಕೇವಲ ಉನ್ನತ ಶ್ರೇಣಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಚಿತ್ರಣದ ಕಡೆಗಷ್ಟೇ ಕೇಂದ್ರೀಕೃತವಾಗಿಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಸರಳ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರ ಆಗು-ಹೋಗುಗಳನ್ನು ಆತ ಮರೆತಿಲ್ಲ.  ಅವನು ಕೊಡುವ ಶಿಬಿರ ಜೀವನದ ಚಿತ್ರಣಗಳು, ರಣರಂಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಇರುಳು ನಲ್ಲ-ನಲ್ಲೆಯರು  ಸಲ್ಲಾಪದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಳ್ಳುವ, ವೀರರಾದವರು ಯುದ್ಧವನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಮಾನವೀಯ ಸಂಬಂಧಗಳು ಅನಾವರಣಗೊಂಡಿವೆಯೆನ್ನುವುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ, ವೇಶ್ಯಾವಾಟಿಕೆಯ ವರ್ಣನೆ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಗಳಲ್ಲಿ  ಒಂದಾದರೂ, ಪಂಪನ ಕೈಯಲ್ಲಿ, ಆತನ ಕಾಲದ ಸಮಾಜದ ಒಂದು ಸ್ತರವನ್ನು, ಆ ಸ್ತರದ ಜನರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ದಾಖಲಿಸುವ ಸಾಧನವಾಗಿದೆ. ಪಂಪನ ಯುದ್ಧ ವರ್ಣನೆಗಳಂತೂ, ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ವಾಸ್ತವಾನುಭವದಿಂದ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತವೆ. ಇಂಥ ವೀರಯುಗದ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲೂ, ಪಂಪನ ಸೌಂದರ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಧರ್ಮ ಪ್ರಜ್ಞೆಗಳು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸ್ಫುಟವಾಗಿವೆ. ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಪಕ್ಷಪಾತದಿಂದ ಪಂಪಭಾರತ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ತೂಕ ತಪ್ಪಿದರೂ, ಒಟ್ಟಿನ ಮೇಲೆ ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯನ್ನು, ವ್ಯಾಸರ ಕಥಾ ಭಿತ್ತಿಯ ಮೇಲೆ ಚಿತ್ರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಯಶಸ್ವಿಯಾದ ಕೃತಿ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸದಿರದು. ಮೂಲ ಭಾರತಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಒದಗಿದ ಈ ಹೊಸ ರೂಪವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ “ಕನ್ನಡವಷ್ಟೇ ಏಕೆ, ಸಂಸ್ಕೃತ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿಯೂ ಭಾರತದ ಈ ಬಗೆಯ ರೂಪಾಂತರ ಅಪರೂಪವಾದದು”[17] ಮತ್ತು ಪಂಪನಂತೆ ‘ಮುಂ ಸಮಸ್ತ ಭಾರತಮನ್ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿ ಸಲೆ ಪೇೞ್ದ ಕವೀಶ್ವರರಿಲ್ಲ’ (೧-೧೧) ಎಂಬ ಪ್ರಶಸ್ತಿಗೆ ಅರ್ಹವಾದದ್ದು, ಈ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ.’

* * *

[1] ಸುಜನಾ : ಪಂಪಭಾರತದ ವಸ್ತುವಿನ್ಯಾಸ : ಪಂಪ : ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ, (೧೯೭೪) ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಪು. ೧೧೯

[3] ಪಂಪನಿಗಿಂತ ಹಿಂದೆಯೆ ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಕುರಿತು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯರಚನೆಯಾದ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಕೆಲವು ಲಕ್ಷಣ ಹಾಗೂ ಸಂಗ್ರಹ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಮಹಾಭಾರತ ಕತೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಬಿಡಿ ಪದ್ಯಗಳು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತವೆಯಾದರೂ, ನಮ್ಮ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಪಂಪ ಭಾರತವೇ ಕನ್ನಡದ ಆದಿಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ.

[4] ಈ ತಂತ್ರ ಪಂಪನದೇನೂ ಅಲ್ಲ, ಅದು ಅವನಿಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಗುಣವರ್ಮನ ಶೂದ್ರಕದಲ್ಲಿಯೆ ಇತ್ತು ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಗೆ ಆಧಾರವಿದ್ದರೂ, ಗುಣವರ್ಮನ ಶೂದ್ರಕ ದೊರೆಯುವ ತನಕ, ಪಂಪನೆ ಈ ಹೊಸ ತಂತ್ರದ ನಿರ್ಮಾಪಕ ಎಂದು ಇಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

[5] ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ : ಪಂಪಕವಿ ಮತ್ತು ಯುಗಧರ್ಮ : ಪಂಪ : ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ ಪು. ೨೬೯.

[6] ನೋಡಿ-ಪಂಪ : ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ ಪು.೨೩೧, ೨೭೧, ೨೮೬

[7] ಕೆ.ವಿ. ಸುಬ್ಬಣ್ಣ : ಪಂಪನ ಕವಿತೆ : ಅನುಸಂಧಾನಕ್ಕೆ ಹೊಸಮಾರ್ಗ, ಪಂಪ : ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ,  ಪು. ೩೦೮.

[8] ಪಂಪ : ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ : ಸುಜನಾ ಅವರ ಲೇಖನ : ಪಂಪಭಾರತದ ವಸ್ತು ವಿನ್ಯಾಸ, ಈ ಬಗೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ರಚಿತವಾಗಿದೆ.

[9] ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ : ‘ಪಂಪಕವಿ ಮತ್ತು ಯುಗಧರ್ಮ’ ಅಲ್ಲೇ, ಪು.೨೭೫.

[10] ಕೆ.ವಿ. ಸುಬ್ಬಣ್ಣ : ಪಂಪನ ಕವಿತೆ : ಅನುಸಂಧಾನಕ್ಕೆ ಹೊಸಮಾರ್ಗ, ಅಲ್ಲೇ, ಪು. ೩೧೪-೧೫.

[11] ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ ಮತ್ತು ಇತರ ಲೇಖನಗಳು, ಪು. ೬೧.

[12] ಜಿ.ಎಚ್. ನಾಯಕ: ಪಂಪನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ. ಪಂಪ: ಒಂದು ಅಧ್ಯಯನ, ಪು. ೨೧೪.

[13] ಎಚ್.ಎಮ್. ಚನ್ನಯ್ಯ : ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಸಾಮಾಜಿಕತೆಯ ಅರಿವು. ಅಲ್ಲೇ, ಪು. ೨೩೨, ೨೩೩ ಮತ್ತು ೨೪೧.

[14] ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು : ಅಲ್ಲೇ, ಪು. ೩೧೭.

[15] I.A. Richards: Principles of Literary criticism p. 27.

[16] ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೯೮

[17] ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೯೬.

ಪಂಪನ ಪುಷ್ಪೋದ್ಯಾನ

ಪಂಪಕವಿ ತನ್ನ ಎರಡು ಮಹಾಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಎರಡು ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ : ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್ ಅಲ್ಲಿ ಜಿನಾಗಮಮಂ’ ಎಂದೂ, ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ‘ಆದಿಪುರಾಣದೊಳಱಿವುದು ಕಾವ್ಯಧರ್ಮಮಂ ಧರ್ಮಮುಮಂ’ ಎಂದೂ ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಪಂಪಕವಿ ತನ್ನ ಮಹಾ ಪ್ರತಿಭೆ ಹೀಗೆ ‘ಲೌಕಿಕ’ ‘ಆಗಮಿಕ’ವೆಂಬ ಎರಡು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಕವಲುಗಳೆಂಬಂತೆ ಪ್ರವಹಿಸಿದುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದಾಗ ಅವನು ತನ್ನ ಈ ಎರಡೂ ಸೂಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಎರಡೂ ಕೃತಿಗಳ ಆತ್ಮಲಕ್ಷಣವನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದ್ದಾನಲ್ಲದೆ, ಆ ಎರಡರ ಹಿಂದೆಯೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದೇ ಮಹಾಕವಿ ಪ್ರತಿಭೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಹೃದಯರು ಮರೆಯದಿರಲಿ ಎಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನೂ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಯಾವ ಧರ್ಮಸಂಬಂಧಿಯೂ ಅಲ್ಲದ ಕೇವಲ ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ಅಪಾಯದಿಂದ, ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಕಾವ್ಯಪ್ರಯೋಜನ ದೂರವಾದ ಕೇವಲ ಪುರಾಣವೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ನೀರಸ ಮಡಿವಂತಿಕೆಯಿಂದ ಅಥವಾ ತಟಸ್ಥತೆಯಿಂದ ಸಹೃದಯರು ಪಾರಾಗದಿದ್ದರೆ ಅವರು ಪಂಪನನ್ನೇ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲಾರರು. ಆದಕಾರಣ ಪಂಪ ತನ್ನ ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಜನ ಕೇವಲ ಜಿನಪುರಾಣವೆಂದು ಭಾವಿಸಿಯಾರೋ ಎಂದೋ, ತಾನು ಹಾಗೆ ಭಾವಿಸಿಲ್ಲ ಎಂದೋ ಹೇಳುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ, ‘ಆದಿಪುರಾಣದೊಳಱಿವುದು ಕಾವ್ಯಧರ್ಮಮಂ ಧರ್ಮಮುಮಂ’ ಎಂಬ ಘೋಷಣೆಯಲ್ಲಿ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆ ತನ್ನ ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ ‘ಅರಿವುದು ಕಾವ್ಯಧರ್ಮಮಂ ಧರ್ಮಮುಮಂ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಮಾತು ಇಡೀ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸುವ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಸೂತ್ರವೆಂಬಂತೆ ತೋರುವುದು ಸೋಜಿಗದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಆದಿಪುರಾಣ ತೀರ್ಥಂಕರನ ಕಥೆ; ಇದನ್ನು ಕವಿ ಬರೆದದ್ದು ಯಾವ ಬಹಿರಂಗದ ಒತ್ತಡಗಳ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದಲೂ ಅಲ್ಲ; ಯಾವ ರಾಜಮಹಾರಾಜರನ್ನಾಗಲಿ, ಪಂಡಿತರನ್ನಾಗಲಿ ಮೆಚ್ಚಿಸಲು ಬರೆದದ್ದಲ್ಲ. ಭವರಾಶಿ ನಿಮಗ್ನರಾದ ಜೀವರಿಗೆ ಜಿನೇಂದ್ರ ಚರಣದ ಶರಣ್ಯವನ್ನು ಅರಿವು ಮಾಡಿಕೊಡಲು ಬರೆದದ್ದು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಈ ಕೃತಿ ಅರ್ಹತ್ ಪದವಿಗೇರುವ ಆದಿದೇವನ ಜನ್ಮಾಂತರ ಪರಿಭ್ರಮಣಗಳನ್ನೂ, ಅವನ ಸುತ್ತಲೂ ಹೆಣೆದುಕೊಂಡ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಚೇತನಗಳ ಏಳುಬೀಳುಗಳನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತದೆ. ಭವಭವಗಳಲ್ಲಿ ತೊಳಲಿ ಬಳಲಿ, ಹಲುಬಿ ಹಂಬಲಿಸಿ, ಚತುರ್‌ಗತಿಗಳ ಚಕ್ರ ಪಥಗಳಲ್ಲಿ ತಿರುಗಿ ತಿರುಗಿ ಹಣ್ಣಾಗಿ ಆದಿದೇವನು ಕಡೆಗೆ ಅರ್ಹತ್ ಪದವಿಯ ನಿರ್ಮಲ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತದ್ದನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ‘ಭವ್ಯಲೋಕ ಪ್ರಮುದಪ್ರದ’ವಾದ ಕಥಾ ಕೋಲಾಹಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಮೊದಲ ಆಶ್ವಾಸದಿಂದ ಹತ್ತನೆ ಆಶ್ವಾಸದ ತನಕ ಈ ಭವ ಭವದ ತೊಳಲಾಟ, ಜೈನತಪಸ್ಸಿನ ಕಠೋರಸಾಧನೆ ವೈರಾಗ್ಯ ಬೋಧನೆ ಹೆದ್ದೊರೆಯಾಗಿ ಹರಿದು ಆದಿದೇವನ ಅರ್ಹತ್ ಪದವಿಯ ಪಾದಮೂಲದಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ತನಕ ಜಿನಧರ್ಮದ ಹೊನಲು; ಮುಂದಿನದು ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಆಶ್ವಾಸ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮದ ಮಡು.

ಹತ್ತನೆ ಆಶ್ವಾಸದ ತನಕ ಯೋಗಮುಖವಾದ ಭೋಗದ ನಿರರ್ಥಕತೆಯ ಉಜ್ವಲ ವ್ಯಥೆ; ಹಾಗೂ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿ ಏರಿ ಮುಕ್ತನಾದ ಕಥೆ. ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದಲ್ಲಿ ಮೊದಲಾಗುತ್ತದೆ ಭೋಗದ ಕಥೆ. ಆದಿದೇವನ ಮಗನ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆಯ ವಿಲಾಸ ವೈಭವಗಳ ಯಾತ್ರೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಹತ್ತನೆ ಆಶ್ವಾಸದ ತನಕ, ಆದಿದೇವ ಅರ್ಹತ್ ಪದವಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತದ್ದನ್ನು ಕಾಣುವ ತನಕ ಕವಿಗೂ ಓದುಗರಿಗೂ ಬಿಡುವಿಲ್ಲ. ಭವಭವಾಂತರಗಳ ತೊಳಲಾಟ ಬಳಲಾಟಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಗೊಂಡ ಚೇತನ ಮುಕ್ತಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತದ್ದನ್ನು ಕಂಡ ಆ ಭವ್ಯಾನುಭವದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ನಾವು ಮರ್ತ್ಯರು ಹೆಚ್ಚು ಹೊತ್ತು ನಿಲ್ಲಲಾರೆವು. ಆದಿದೇವನ ಸನ್ನಿಧಿ ನಮ್ಮಂಥವರಿಗೆ “ಪ್ರವಾಸಕ್ಕೇ ಹೊರತು ನಿವಾಸಕ್ಕಲ್ಲ”. ಆ ಪರಮ ವೈರಾಗ್ಯದ ಪ್ರಭೆಯಲ್ಲಿ ಉಬ್ಬಸಗೊಳ್ಳುವ ನಮ್ಮನ್ನು ಕವಿ ಕರುಣೆಯಿಂದ ತಂದು ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ದಿಗ್ವಿಜಯ ಮುಖವಾದ ಸೈನ್ಯದ ನಡುವೆ ಸೇರಿಸುತ್ತಾನೆ; ನಮಗೆ ಚಿರಪರಿಚಿತವಾದ ಪ್ರಿಯವಾದ ಈ ರಾಜಸಿಕ ತುಮುಲಗಳ ನಡುವೆ ನಾವು ಮತ್ತೆ ಮೊದಲಿನಂತವರಾಗಿಬಿಡುತ್ತೇವೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮುಂದೆ ನಡೆದು ತಟಕ್ಕನೆ ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಅಂತಃಪುರದ ಲಲನಾ ಮಣಿಯರೊಂದಿಗೆ ಪುಷ್ಪೋದ್ಯಾನವೊಂದನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಅದೂ ಎಂಥ ಪುಷ್ಪೋದ್ಯಾನ! ಎಷ್ಟು ಹೂವು, ಏನು ಬಗೆ, ಏನು ಬಣ್ಣ, ಏನು ಬೆಡಗು, ಏನು ಕಂಪು! ಬಹುದೂರದ ಪಯಣದಿಂದ ಬಳಲಿದ ಭರತನಿಗೂ ಅವನ ಅಂತಃಪುರದ ಕಾಂತೆಯರಿಗೂ ಎಂಥ ಚೆಲುವಿನ ನೆಲೆ. ಕೊಳಗಳ, ಮರಗಳ, ಲತೆಗಳ, ಹೂವು-ಹಣ್ಣುಗಳ ಈ ನಂದನದಲ್ಲಿ ಆರು ಋತುಗಳ ಚೆಲುವನ್ನೂ ಕಾಣಲಾಯಿತಂತೆ. ಪಾದರಿ, ಮಲ್ಲಿಗೆ, ಜಾಜಿ, ಮಾವಿನ ಚಿಗುರು, ಮಾವಿನ ಮಿಡಿ, ಸಂಪಿಗೆ, ಗೊಜ್ಜಗೆ, ಕರ್ಣಿಕಾರ, ಪಾಟಲಿ, ಸುರಹೊನ್ನೆ, ಕೇದಗೆ, ಕನ್ನೆ ದಿಲೆ, ಒಂದೇ ಎರಡೇ. ಈ ಹೂವುಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾರುಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕವಿ ಪಂಪನ ಕಣ್ಣು ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಹೂವಿನ ಸೊಗಸನ್ನೂ ಇಡಿ ಇಡಿಯಾಗಿ, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿಯಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸಿ ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಹೊಸತೊಂದು ಕಣ್ಣನ್ನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ತೆರೆಸುತ್ತದೆ. ಇದನ್ನೆಲ್ಲ ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಈ ಸುಖ ಈ ಸಂತೋಷ ಇದೇ ಬದುಕಿನ ಸಾರ ‘ಇಂ ಪೆರತಾವುದು ಸಂಸಾರಸಾರ ಸರ್ವಸ್ವ ಫಲಂ’ ಅನ್ನಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಹೂವಿನ ತೋಟವನ್ನು ನಾವು ಕಾಣಲೇ ಇಲ್ಲ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

ಹೌದು. ಇಂಥ ಹೂವಿನ ತೋಟವನ್ನು ಇನ್ನೆಲ್ಲಾದರೂ ಕಂಡ ನೆನಪುಂಟೆ? ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳಿ. ಓ ಮರೆತೆ. ಹರಿಹರನ ತೋಟವಿದೆ ‘ಪುಷ್ಪರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ. ಅಲ್ಲೂ ಹೂವಿನ ಸುಗ್ಗಿಯೇ ಸುಗ್ಗಿ. ಪಂಪನದು ಅವನ ವರ್ಣನೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಪಯಣದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಉದ್ಯಾನವಾದರೂ ಅದು ಅರಮನೆಯ ಪಕ್ಕದ ತೋಟದಂತಿದೆ; ಹರಿಹರನದು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಪಕ್ಕದ ತೋಟ. ಪಂಪಾವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಪೂಜೆಗೆ ಬೆಳೆದ ಹೂವಿನ ತೋಟ ಅದು. ಅಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನಂಥ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಯಾರಿಗೂ ಪ್ರವೇಶವಿಲ್ಲ. ಅರಮನೆಯ ಪ್ರಮದೆಯರ ಕಾಲ್ಗೆಜ್ಜೆಗಳ ಝಣತ್ಕಾರದ ಸದ್ದು ಅಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಹೂವುಗಳನ್ನು ಮನಬಂದಂತೆ ತರಿದು ತಮ್ಮ ಮೈ ಚೆಲುವಿಗೆ ಬಳಸುವ ವಿಲಾಸಿನಿಯರ ಅಟ್ಟಹಾಸವಿಲ್ಲ. ಅಳಿ-ಗಿಳಿ-ಕೋಗಿಲೆಗಳ ಸಂಭ್ರಮವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದೇನಿದ್ದರೂ ತಪೋಮಯವಾದ ಪ್ರಶಾಂತ ವಾತಾವರಣ. ಅಲ್ಲಿ ಹೂವುಗಳು ಅರಳುವುದು ಮಹಾದೇವನ ಸಿರಿಮುಡಿಯ ಸಿಂಗರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವೇ. ಆದರೆ ಪಂಪನದು ಕೇವಲ ವಿಲಾಸವನ. ಅಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಯ ಸೀಮಂತಿನಿಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರವೇಶ; ಅದು ಅವರ ಕ್ರೀಡಾರಂಗ. ಈ ವಿಲಾಸಿನಿಯರು ನಿಮಿರ್ದ ಲತೆಗಳ ಮೇಲೆ ವಿಲಾಸದಿಂದ ಕಾಲನ್ನು ನೀಡಿ ಮಲಗುತ್ತಾರೆ. ಗಿಳಿಗಳೊಡನೆ ಗಳಪಿ ಮೊರೆವ  ಅಳಿಕುಳಗಳೊಡನೆ ತಾವೂ ಗುಣುಗುಟ್ಟುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹೂವಿನ ಚೆಲುವಿದೆ. ನಾಲಿಗೆಗೆ ಆಮ್ರ ಜಂಬೂ ಪನಸಾರಗಳ ಸವಿಯಿದೆ. ಮಲಗಲು ತಳಿರಿನ ನೆಳಲಿದೆ; ಮನೋರಂಜನೆಗೆ ಮಲಯಾನಿಳ ನರ್ತಕನು ದುಂಬಿಗಳ ಕೋಗಿಲೆಯ ಕಲವಾದ್ಯಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕುಣಿಸುವ ಲತಾ ನರ್ತಕಿಯ ನಾಟ್ಯವಿದೆ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಬಂದ ಮಾವುಗಳು ಚೆಲ್ವಾಗಿವೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಅರಮನೆಯ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಮನಸ್ಸು ಉಬ್ಬಿ ಹೋಗಿದೆ. ಆ ಮಾವಿನ ಮರವನ್ನು ತಬ್ಬಿಕೊಂಡು ಅವರು ಉದ್ಗಾರವೆತ್ತುತ್ತಾರೆ:

ತಳಿರೊಳ್ ನೀನೆ ಬೆಡಂಗನೈ
ನನೆಗಳೊಳ್ ನೀಂ ನೀಱನೈ
ಪುಷ್ಪಸಂಕುಳದೊಳ್ ನೀನೆ ವಿಲಾಸಿಯೈ
ಮಿಡಿಗಳೊಳ್ ನೀಂ ಚಲ್ವನೈ
ಪಣ್ತಪಣ್ಗಳಿನೋವೊ ಪೆಱತೇನೋ ನೀನೆ ಭುವನಕ್ಕಾರಾಧ್ಯನೈ
ಭೃಂಗಕೋಕಿಳ ಚೂತರಾಜ
ತರುಗಳ್ ನಿನ್ನಂತೆ ಚೆನ್ನಂಗಳೇ (೧೧-೧೬)

ಎಂದು. ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ತಾನೇ ಈ ಮಾವಿನ ಮರ ಉಳಿದ ಮರಗಳಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಲ್ಲ! ತಳಿರಿನಲ್ಲೇ, ನನೆಗಳಲ್ಲೇ, ಹೂವಿನಲ್ಲೇ, ಮಿಡಿಗಳಲ್ಲೇ, ಹಣ್ಣಿನಲ್ಲೇ. ಉಳಿದ ಮರಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲಿ ಬಂತು ಈ ಸೊಗಸು-ಎಂದು ಮಾವಿನ ಮರವನ್ನು ಪ್ರಶಂಸೆ ಮಾಡಿದರು ಈ ಚೆಲುವೆಯರು. ಮಾವಿನ ತಳಿರನ್ನು, ಹೂವನ್ನು, ಮಿಡಿಯನ್ನು ಕೊಯ್ದು ಸಿಂಗರಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಪಸದನದ ಬಸನಿ’ಯರಾದರು ಕೆಲವರು. ಒಡನೆಯೇ ಅವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಂಡಿತು ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಹೂವು. ಅರಳಿ ನಗುವ ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಮೊಗ್ಗುಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ಮಾಲೆ ಮಾಡಿ ಕೊರಳಿಗೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡರು. ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಕಂಪು ಮನವನ್ನು ತಟ್ಟಿತು. ಈ ಹೂವಿಗೆ ಸಮ ಇನ್ನಾವುದಿದೆ ಎಂದಿತು ಅವರ ಅಂತರಂಗ. ಮಧು ಮನ್ಮಥರಿಬ್ಬರೂ ಸೇರಿ ತಮ್ಮ ಯಶಸ್ಸನ್ನು ಬೆಳಗುವುದಕ್ಕೆ ಈ ಮಲ್ಲಿಗೆಯೊಂದೇ ಸಾಕು ಎಂದು ವಸಂತಮಾಸದಲ್ಲಿ ಮಲ್ಲಿಗೆಗೇ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಕಟ್ಟಿರಬೇಕು ಎಂದು ಅಂದುಕೊಂಡರು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಕಾಮನ ಒಡ್ಡೋಲಗದಲ್ಲಿ ವಸಂತನು ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಹೂವಿನ ಅತಿಶಯವನ್ನು ಹೀಗೆ ಎತ್ತಿ ಹೊಗಳುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರು-

ಸೊಡರ ಬೆಳಗಿನೊಳ್ ಕೊರಗುವ ಜಾದಿಯ ತುಂಬಿಯೊಳ್ ಪಗೆಗೊಂಡ ಸಂಪಗೆಯಂ,
ಮುಡಿಯೆ ಸೊಗಯಿಸಿದದಿರ್ಮುತ್ತೆಯಲರಂ ಮಸಿಯೊಳ್ ಸಮನಾದ ಗೊಜ್ಜುಗೆಯಂ,
ನುಡಿಯಲಕ್ಕುಮೆ ಪೂಗಳ ಲೆಕ್ಕದೊಳ್ ಎಂದೆೞ್ದು ಕಾಮನೊಡ್ಡೋಲಗದೊಳ್
ಮುಡಿಗೆಯಿಕ್ಕಿಯಂ ಕೈಯನೆತ್ತಿ ಪೊಗೞ್ದಂ ತಣಿಯನೆ ಮಧುನೃಪಂ ಮಲ್ಲಿಗೆಯಂ      (೧೧-೧೦೫)

ಕಾಮನ ಒಡ್ಡೋಲಗ ಸೇರಿದೆ; ಮಧುನೃಪನು ಮಲ್ಲಿಗೆಯ ಹೂವಿನೊಂದಿಗೆ ಇತರೆ ಹೂಗಳನ್ನು ಹೋಲಿಸಿ ಬೆಲೆ ಕಟ್ಟುವ ಕುಸುಮವಿಮರ್ಶಕನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ವಸಂತದಲ್ಲಿ ಅರಳುವ ಒಂದೊಂದು ಹೂಗಳನ್ನೂ ಆತ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಜಾಜಿಯ ಹೂವು ಸೊಡರ ಬೆಳಕಿಗೇ ಬಾಡಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಸಂಪಗೆಯಾದರೋ ದುಂಬಿಯಲ್ಲಿ ಹಗೆಗೊಂಡಿದೆ; ಅದಿರ್ಮುತ್ತೆ ಮುಡಿಯಲು ಮಾತ್ರ ಸೊಗಸು; ಗೊಜ್ಜುಗೆಯಾದರೋ ಮಸಿಗೆ ಸಮನಾಗಿದೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಈ ಹೂವುಗಳ ಲೆಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಮಲ್ಲಿಗೆಯನ್ನಿರಿಸಿ ಸಮಾನವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಅಪಚಾರ ಮಾಡುವುದೆ? ಆದುದರಿಂದ ಕಾಮನ ಒಡ್ಡೋಲಗದಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಮಲ್ಲಿಗೆಯನ್ನು ತಲೆಯ ಮೇಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಕೈಯೆತ್ತಿ ಹೊಗಳಿದರೂ ವಸಂತನಿಗೆ ತೃಪ್ತಿಯೇ ಇಲ್ಲವಾಗಿದೆ. ಅಂಥ ಹೂವು ಈ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಎಂದು ಭರತನ ಅಂತಃಪುರದ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಹೊಗಳಿ ಮಲ್ಲಿಗೆಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದರು. ಮಲ್ಲಿಗೆಯಿಂದ ಅವರ ಕಣ್ಣು ಇರವಂತಿ, ಅದಿರ್ಮುತ್ತೆ, ಜಾಜಿ, ಪಾದರಿ ಮೊದಲಾದ ಹೂವಿನ ಸೊಗಸಿನಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುತ್ತಾ ಬಂದು ಸುರಹೊನ್ನೆ ಹೂವಿನ ಸೊಗಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತಿತು. ಆ ಹೂವಿನ ಚೆಲುವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುವ ಕಣ್ಣು ಇದು-

ಎಸಳ್ಗಳನ್ ಎಯ್ದೆ ಕಂಡರಿಸಿ ಮುತ್ತಿನೊಳ್ ಅಲ್ಲಿ ಸುವರ್ಣ ಚೂರ್ಣಮಂ
ಪಸರಿಸಿ ಕೇಸರಾಕೃತಿಯೊಳ್ ಅಲ್ಲಿಗೆ ಕರ್ಣಿಕೆಯ ಅಂದಮಾಗೆ ಕೀ
ಲಿಸಿ ಪೊಸತಪ್ಪ ಮಾಣಿಕದ ನುಣ್ವರಲಂ ಮಧು ಮನ್ಮಥಂಗೆ ಬಣ್ಣಿಸಿ
ಸಮೆದಂತೆ ತೋರುವುದು ಪೂಗಳೊಳ್ ಏಂ ಸುರಹೊನ್ನೆ ಚನ್ನನೋ!    (೧೧-೧೧೨)

ಈ ಒಂದು ಕುಸುರಿ ಕೆಲಸಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಎಣೆ! ಒಂದು ಸೊಗಸಾದ ಮುತ್ತನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ಎಸಳು ಎಸಳಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿ, ಆ ಎಸಳುಗಳಿಗೆ ಬಂಗಾರದ ಹುಡಿಯನ್ನು ಲೇಪಿಸಿ, ಅದರ ನಡುವೆ ಕೆಂಪುಮಾಣಿಕದ ನುಣ್ಣನೆಯ ಹರಳೊಂದನ್ನು ಕೇಸರಕರ್ಣಿಕೆಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೀಲಿಸಿ, ವಸಂತನು ಮನ್ಮಥನಿಗೆ ಕಾಣಿಕೆ ಕೊಡಲು ಮಾಡಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆಯಂತೆ ಸುರಹೊನ್ನೆ. ಸುರಹೊನ್ನೆಯಿಂದ ಈ ಕವಿತೆಯ ಕಣ್ಣು ಹಾಯುತ್ತದೆ ಕರ್ಣಿಕಾರ ಕುಸುಮದ ಮೇಲೆ-

ಪರಿಣಯನೋತ್ಸವಂ ರತಿಗನಂಗನೊಳಾಗೆ ವಸಂತಕಾಂತೆಯರ್
ನೆರೆದು ದಿಗಂಗನಾ ಸಮಿತಿಗೆ ಅೞ್ಕಱಿನೊಳ್ ಕೊಡುವಲ್ಲಿ ಕೇಸರಂ
ಬೆರೆಸಿದ ಪೊನ್ನ ಬಾಯಿನದ ಬಟ್ಟಲಿವೆಂಬಿನಮಾರ್ದ್ರ ಕೇಸರಂ
ಬೆರಸಿದ ಚೆಲ್ವು ತಳ್ತೆಸಳೊಳೇನೆಸೆದಿರ್ದುದೊ ಕರ್ಣಿಕಾರದಾ    (೧೧-೧೧೩)

ರತಿಗೂ ಮನ್ಮಥನಿಗೂ ಮದುವೆಯಾದಾಗ ವಸಂತ ಕಾಂತೆಯರು ಸೇರಿ ದಿಗಂಗನೆಯರಿಗೆ  ಅಕ್ಷತೆಕೊಡಲೆಂದು ಮಾಡಿದ ಹೊನ್ನ ಬಾಗಿನದ ಬಟ್ಟಲೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದೆ ಕರ್ಣಿಕಾರ ಕುಸುಮ. ಕರ್ಣಿಕಾರದಿಂದ ಮುಂದೆ ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಹೂವುಗಳಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸಿದೆ ಈ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಮನಸ್ಸು. ಒಬ್ಬಳು ಚಂಪಕವನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿದಳು; ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಉತ್ಪಲವನ್ನು, ಇನ್ನೊಬ್ಬಳು ಬಕುಳವನ್ನು, ಇನ್ನೂ ಒಬ್ಬಳು ಗೊಜ್ಜುಗೆಯನ್ನು-ಹೀಗೆ ಭಿನ್ನರುಚಿಗಳಾಗಿ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರು ಒಂದೊಂದು ಹೂವಿನ ಸೊಗಸನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರು. ತಮಗೆ ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯಾದ ಹೂವುಗಳಿಂದ ತೊಡುಗೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಿಂಗರಿಸಿಕೊಂಡರು. ಆ ವನದ ತಳಿರು, ಕಳಿಕೆ, ಮೊಗ್ಗು, ನನೆಗಳು, ಬಿರಿಮುಗುಳ್ ಹೂವಿನ ಗೊಂಚಲುಗಳು ಅವರ ಸಿಂಗಾರಕ್ಕೆ ಒದಗಿ ಸಮನಾದವು. ಹೀಗೆ ನಾನಾ ವಿಧ ಕ್ರೀಡೆಗಳಿಂದ ವನವನವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬಳಸಿ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ತಮಗೆ ಹೀಗೆ ಸಂತೋಷವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಈ ವನಕ್ಕೆ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಹೇಳದೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಈ ಎಲ್ಲ ಚೆಲುವನ್ನೇನೋ ನಮ್ಮ ಸಂತೋಷಕ್ಕೆ ಬಳಸಿದೆವು. ಆದರೆ ಈ ವನದ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೆ ನಾವು ಎಂಥ ಅಪಚಾರವನ್ನೆಸಗಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪವೂ ಅವರ ಉದ್ಗಾರದಲ್ಲಿದೆ. “ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ಮರೆಯಬೇಡಿ, ನೆನಸಿಕೊಳ್ಳಿರಿ ಎಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕೆ ನಮಗೇ ನಾಚಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ; ಯಾವ ಸದ್ಗುಣಗಳಿಗಾಗಿ ನೀವು ನಮ್ಮನ್ನು ನೆನೆಯಬೇಕು? ನಾವು ನಮ್ಮ ಕಾಲುಗಳಿಂದ ಒದೆದಿದ್ದೇವೆ. ಬಾಯಿಂದ ಉಗಿದಿದ್ದೇವೆ. ನಮ್ಮ ಮದೋತ್ಕಟ ಚೇಷ್ಟೆಗಳಿಂದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ನೋಯಿಸಿದ್ದೇವೆ” ಎಂದು ಅಶೋಕ ವಕುಳಗಳಿಗೆ ಇವರು ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಂಡರು. ತಮಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಮಾವಿನ ಮರವನ್ನು ಕುರಿತು-

ನನೆಗಳ ಗೊಂಚಲಂ ತಳಿರ ತೊಂಗಲನ್ ಆಡುವ ಚೆಲ್ವನಪ್ಪ ಕೊಂ
ಬಿನ ಮಿಡಿಯಂ ತೆರಳ್ಚಿ ತೆಗೆದು ಓವದೆ ಕಾಯದೆ ಕೂರಕಮ್ಮದಿಂ
ಸೊನೆಸುರಿವನ್ನೆಗಂ ಪಱೆದು ನೋಯಿಸಿ ಕಾಡಿದೆವು ಇನ್ನದೊಂದುಮಂ
ನೆನೆಯದೆ ನೀನುಮಾಮುಮೊಡನಿರ್ದಿರವಂ ನೆನೆ ಬಾಳ ಚೂತಮೇ      (೧೧-೧೨೮)

ನಾವು ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿನ ತನಕ ನಿಮ್ಮ ಮೊಗ್ಗುಗಳ ಗೊಂಚಲನ್ನು, ಚಿಗುರಿನ ಜೊಂಪವನ್ನು, ಗಾಳಿಗೆ ತೂಗಾಡುವ ಸೊಗಸಾದ ಮಿಡಿಗಳನ್ನು ಒಂದು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕರುಣೆಯಿಲ್ಲದೆ ಕ್ರೂರಕರ್ಮದಿಂದ ಸೊನೆಸುರಿಯುವಂತೆ ಹರಿದು ನೋಯಿಸಿ ಕಾಡಿದ್ದೇವೆ. ನೀನು ಇದೊಂದನ್ನೂ ನೆನೆಯದೆ, ನಾವೂ ನೀನೂ ಕೊಂಚಕಾಲ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿದ್ದೆವು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೆನೆ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರಂತೆ. ವನದ ಎಲ್ಲಾ ತರುಗಳನ್ನೂ ಕುರಿತು-

ಪಡೆದು ಉತ್ತಂಸ ಅವತಂಸ ಶೋಭೆಗೆ ಭವತ್ ಬಾಲ ಪ್ರವಾಲೋಲ್ಲಸನ್
ಮೃದುಪುಷ್ಪಸ್ತಂಬಕಂಗಳಂ ಪಱಿದೆವು, ಇನ್ನಾ ದೋಷಮಂ ಕೊಳ್ಳದೆ
ಇರ್ಪುದು ಕೇಳೀವನ ಪಾದಪಂಗಳಿರ ಚಿತ್ತಗೊಂಡು ಬೀಳ್ಕೊಂಡು ರಾ
ಗದೆ ನಿಮ್ಮಂ ಬಲಗೊಂಡು ಪೋಪಗುಣಮಂ ಕೊಳ್ಳಿಂ ಮನಃಪ್ರೀತಿಯಿಂ   (೧೧-೧೩೦)

ನಾವು ನಮ್ಮ ಅಲಂಕಾರಗಳಿಗಾಗಿ ನಿಮ್ಮ ಎಳೆಯ ಚಿಗುರು ಹೂಗೊಂಚಲುಗಳನ್ನು ಹರಿದು ಕಿತ್ತೆವು; ಇನ್ನು ಆ ದೋಷವನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ ಎಂದು ಪ್ರದಕ್ಷಿಣೆ ಹಾಕಿ ಹೊರಟಿದ್ದೇವೆ. ಅದೊಂದು ಗುಣವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳಿರಿ ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಂಡರು. ಭರತನ ಅಂತಃಪುರದ ಈ ಲಲನೆಯರ ಸೌಂದರ‍್ಯಾನುಭವದಲ್ಲಿ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಪ್ರಮತ್ತತೆ ಮೊದಮೊದಲಿಗೆ ಕಂಡು ಬಂದರೂ, ಸೌಂದರ್ಯಾನುಭವದ ನಂತರ, ತಮ್ಮ ಉಪಭೋಗಕ್ಕೆ ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ನೋಯಿಸಿ ಕಾಡಿದೆವಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಈ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಮಾರ್ದವತೆ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ.

ಈ ಒಂದು ವರ್ಣನೆ ಬರುವುದು ಧರ್ಮಗ್ರಂಥವಾದ ಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ. ಪಂಪ ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಜಿನಸೇನಾಚಾರ್ಯರ ಪೂರ್ವಪುರಾಣವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ, ಅನುಸರಿಸಿರುವನಾದರೂ, ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವ ಈ ವನವಿಹಾರಪರ್ವ ಪಂಪನ ಸ್ವಂತ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿರುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷ. ಪೂರ್ವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ವರ್ಣನೆಗೇನೂ ಕೊರತೆಯಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಭರತನ ಸೈನ್ಯ ತನ್ನ ದಿಗ್ವಿಜಯದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಇಂಥ ವನಗಳ ಪಕ್ಕದಲ್ಲೇ ಹೋದರೂ, ಪಂಪನಲ್ಲಿಯ ಹಾಗೆ ಅದು ಯಾವ ಇಂಥ ವನವನ್ನೂ ಪ್ರವೇಶಮಾಡಿ ಈ ಹೂವಿನ ಸೊಗಸಿನಲ್ಲಿ ತಂಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪಂಪ ಮೂಲತಃ ಕವಿ ರಸಿಕ. ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಕ್ಷಣಕಾಲ ಆ ಕಡೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಅಂತಃಪುರದ ಲಲನೆಯರೊಂದಿಗೆ ಓದುಗರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಈ ಸುಂದರ ವನಸೌಂದರ್ಯದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ನಮ್ಮನ್ನೂ ಅಡ್ಡಾಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹೂವಿನ ಚೆಲುವನ್ನು ಬಿಡಿ ಬಿಡಿಯಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿ ತೋರಿದ್ದಾನೆ. ತಾನು ಬರೆಯುತ್ತಿರುವುದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಪುರಾಣ ಎಂಬ ಅರಿವಿದ್ದರೂ, ಸೌಂದರ್ಯ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಈ ಸೌಂದರ್ಯದ ಭೋಗದಲ್ಲಿ ಯಾವ ವೈರಾಗ್ಯ ಸಂಬಂಧಿಯಾದ ಭಾವನೆಯನ್ನಾಗಲೀ, ನಿರೂಪಣೆಯನ್ನಾಗಲೀ ಸೇರಿಸಿಲ್ಲದಿರುವುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸೌಂದರ‍್ಯ, ಜೈನಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಹಾಗೆ, ವೈರಾಗ್ಯ ಪ್ರಚೋದನೆಗೆ ಬಂದುದಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಅಧ್ಯಾಯಗಳಲ್ಲಿ ಆದಿದೇವನ ಆತ್ಮಯಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿ ಸೌಂದರ್ಯದ ವರ್ಣನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ವಜ್ರಬಾಹು ಮಹಾರಾಜ ಒಮ್ಮೆ ಶರತ್ಕಾಲದ  ಮನೋಹರವಾದ ಮೋಡವನ್ನು ನೋಡಿದನು. ಅದರ ಸೊಗಸಿಗೆ ಮಾರು ಹೋಗಿ ಅದನ್ನು ಚಿತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಡಬೇಕೆಂಬ ಬಯಕೆಯಿಂದ ಪಟವರ್ಣಗಳನ್ನು ತರಿಸಿ ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕೆನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಅದು ಕರಗಿ ಮಾಯವಾಗಿ ಜೀವನ ನಶ್ವರತೆಯ ಒಂದು ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿ ಆತನ ವೈರಾಗ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಚೋದಕವಾಯಿತು. (ಆ.ಪು. ೪-೬೩, ೬೪). ವಜ್ರದಂತ ಮಹಾರಾಜನು ಪ್ರತೀಹಾರಿಯೊಬ್ಬ ತಂದುಕೊಟ್ಟ ತಾವರೆಯ ಹೂವನ್ನು ನೋಡಿ ಮೆಚ್ಚುತ್ತಿರುವಾಗಲೇ ಅದರೊಳಗಿನಿಂದ, ಹಿಂದಿನ ದಿನ ಸೂರ್ಯಾಸ್ತಮಾನದಂದು ಸೆರೆಸಿಕ್ಕಿ ಮೃತವಾದ ದುಂಬಿಯೊಂದು ಕೆಳಗೆ ಬಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು ಬೆರಗಾಗಿ ಸಂಸಾರಾನಿತ್ಯತೆಯನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ವಿರಾಗಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. (ಆ.ಪು. ೪-೬೯ ರಿಂದ ೭೪). ಹೀಗೆ ಹಿಂದಿನ ಕಥಾಭಾಗದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಚೆಲುವಿನ ವಸ್ತುಗಳಾದ ಮೋಡವಾಗಲಿ, ತಾವರೆಯಾಗಲಿ, ಕಾಣಿಸುವುದು ಸೌಂದರ್ಯದ ನಶ್ವರತೆಯ ಅರಿವಿಗಾಗಿ; ವೈರಾಗ್ಯ ಪ್ರಚೋದನೆಗಾಗಿ. ಆದರೆ ಈ ಆಶ್ವಾಸದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಭಯವಿಲ್ಲ; ಹೂವುಗಳನ್ನು ಅವುಗಳ ಸೊಗಸಿಗಾಗಿ, ಅವುಗಳಿಂದ ಒದಗುವ ಸುಖಕ್ಕಾಗಿ ನಾವು ಮೆಚ್ಚುತ್ತೇವೆ. ಇಲ್ಲಿ ಈ ಎಲ್ಲ ಸೌಂದರ್ಯವೂ ನಶ್ವರವೆಂದಾಗಲೀ, ಬಂಧನವೆಂದಾಗಲೀ ಯಾವ ಒಂದು ಮಾತೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾವ ವೈರಾಗ್ಯದ ಭಯವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಮುಕ್ತ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಲೋಕದ ಚೆಲುವನ್ನು ಆಸ್ವಾದಿಸುವ ಆನಂದದಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ. ಕಾರಣ, ನಾವು ಭೋಗಮುಖಿಯಾದ ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಜೊತೆಗಿದ್ದೇವೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಲೋಕದ ಚೆಲುವಿನಿಂದ ಕವಿ ತನ್ನ ಮುಖವನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿಲ್ಲ. ಕವಿ ತಾನು ಬರೆಯುತ್ತಿರುವುದರಲ್ಲಿ, ಬರೀ ಧರ್ಮ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಕಾವ್ಯಧರ್ಮವು ಧಾರಾಳವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿಲ್ಲವೆ? ಆ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮದ ಬಹು ಪ್ರಧಾನವಾದ ಸೌಂದರ‍್ಯ ಧರ್ಮದ ಅನುಭವವನ್ನು ಕವಿ ನಮ್ಮೆದುರು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಇದರ ಮೇಲೆ, ಆದಿಪುರಾಣದ ಈ ಭಾಗ ಚಕ್ರವರ್ತಿಚರಿತ; ಆದಿದೇವನ ಯೋಗದ ಕಥೆಗೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಭೋಗದ ಕಥೆಯನ್ನು ಇಟ್ಟು ತೋರಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಜೀವಕ್ಕೆ ಯೋಗ ಮೈಗೂಡಬೇಕಾದರೆ, ಭೋಗದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ತುಳಿದೂ ತುಳಿದೂ ಬಳಲಿ, ಕಡೆಗೆ ಎಂದೋ ಒಂದು ದಿನ ಎಚ್ಚರವಾಗಬೇಕು. ಹೀಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವ ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಭೋಗ-ವೈಭವದ ಕಥೆ, ನಮ್ಮೆಲ್ಲರ ಹಾಗೂ ಎಲ್ಲ ಕಾಲದ ಜಗತ್ತಿನ ಕಥೆ. ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಚರಿತೆ ಎಂದ ಮೇಲೆ ಅವನ ವಿಜಯೋದ್ಯೋಗ ವರ್ಣನೆ, ವನವಿಹಾರ ವರ್ಣನೆ, ಚಂದ್ರಿಕಾ ವಿಹಾರ ವರ್ಣನೆ ಇರಬೇಕಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಹನ್ನೊಂದು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಆಶ್ವಾಸದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಯ ಒಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಕವಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾಗಿ ತಂದಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಉಳಿದ ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಯ ನೀರಸತೆಗೂ, ಪಂಪನ ಈ ವರ್ಣನೆಯ ರಸಿಕತೆಗೂ ಅಜಗಜಾಂತರ. ಪಂಪಕವಿ ವನವಿಹಾರ ವರ್ಣನೆಯ ನೆಪದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಸೌಂದರ್ಯ ಧರ್ಮವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಸೌಂದರ್ಯಾನುಭವದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಪ್ರಮತ್ತತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ; ಅದರೊಳಗಣ ಚೈತನ್ಯವನ್ನು ಅವನ ಅಂತಃಕರಣ ಹೇಗೆ ಗುರುತಿಸುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಅವನ ಕಣ್ಣುಗಳು ಎಷ್ಟು ರೀತಿಯ ಹೂವುಗಳ ಸೊಗಸನ್ನು, ಬಣ್ಣವನ್ನು, ಗುಣವನ್ನು ಬಲ್ಲವು! ಪಂಪನಲ್ಲಿಯಂತೆ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಚೆಲುವಿನ ಇಂಥ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರೇ ವಿರಳ ಅನ್ನಿಸಿ ಬಿಡುತ್ತದೆ, ಈ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ. ಪಂಪನ ಕಣ್ಣು ಸೌಂದರ್ಯದ ಬಗೆಗೆ ಕೇವಲ ಐಂದ್ರಿಯ ಮಟ್ಟದ್ದಲ್ಲ; ಆತ್ಮಸಂಬಂಧಿಯಾದುದೂ ಹೌದು. ಹೂವಿನ ಸೊಗಸು ಕೇವಲ ರಮ್ಯತೆಯ, ಉಪಭೋಗದ ವಸ್ತು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವುಗಳ ಒಳಗೆ ಬೇರೊಂದು ಚೈತನ್ಯದ ಸ್ಪಂದನವೂ ಉಂಟು ಎಂಬ ಅರಿವು ಕವಿಗಿದೆ. ಅರಮನೆಯ ವಿಲಾಸಿನಿಯರು ಉದ್ಯಾನದೊಳಗಣ ಹೂವನ್ನು ಕಂಡು ಸೌಂದರ್ಯಾನುಭವದ ಉದ್ಗಾರವೆತ್ತಿದರು; ಒಂದೊಂದೇ ಹೂವಿನ ಬಳಿ ನಿಂತು ಅದರ ಬಣ್ಣವನ್ನು, ಗುಣವನ್ನು, ಕಂಪನ್ನು ಎದೆ ತುಂಬಿ ಬಣ್ಣಿಸಿದರು; ಹೂವುಗಳನ್ನು, ಚಿಗುರುಗಳನ್ನು, ಕಿತ್ತು ಮುಡಿದು, ಮಾಲೆ ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಸುಖಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಕಡೆಗೆ ಇಂಥ ಸೊಗಸಾದ ಮಾವಿನ ಚಿಗುರನ್ನು ಕಿತ್ತೆವಲ್ಲಾ, ಈ ವನದ ಲತೆಗಳ ತರುಗಳ ಹೂವನ್ನು ಉಪಭೋಗದ ಪ್ರಮತ್ತತೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಅನ್ಯಾಯವಾಗಿ ತರಿದು ನೋಯಿಸಿದೆವಲ್ಲಾ ಎಂದು ಕೊರಗಿ ಮುರುಗಿ ನಮ್ಮ ತಪ್ಪನ್ನು ಕ್ಷಮಿಸಿ ಎಂದು ಮರಗಳನ್ನು ಬಲವಂದು, ನಾವೂ ನೀವೂ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ ಜೊತೆಗಿದ್ದೆವು ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ನೆನೆಯಿರಿ, ಉಳಿದುದನ್ನು ಮನ್ನಿಸಿ- ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಈ ವಿಲಾಸಿನಿಯರ ಅಂತರಂಗದ ಕೊರಗಿನ ಹಿಂದೆ ಪಂಪಕವಿಯೇ ನಿಂತು ನಿಟ್ಟುಸಿರಿಟ್ಟ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೂವುಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ಮುಡಿದು ನೋಡಿ, ಹಾಡಿ ಸುಖಿಸುವುದು ಸೌಂದರ್ಯಾನುಭವದ ಒಂದು ಮಟ್ಟವಾದರೆ, ಇಂಥ ಹೂವುಗಳನ್ನು ಹರಿದು ನೋಯಿಸಿದೆವಲ್ಲಾ ಎಂದು ಕೊರಗುವುದೂ ಸೌಂದರ್ಯಾನುಭವದ ಬೇರೊಂದು ಮೇಲ್ಮಟ್ಟವೆ. ಈ ಜೀವ ಹಿಂಸೆಯ ಭಾವ ಇದು ಜೈನ ಧರ್ಮದ ಗ್ರಂಥವಾದದ್ದರಿಂದ ಬಂದಿರಬಹುದೆಂದು ಊಹಿಸಲು ಅವಕಾಶವಿರುವುದಾದರೂ, ಇದು ಪಂಪಕವಿಯ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸೌಂದರ್ಯ ಧರ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಆತಂಕವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ಮನೋಧರ್ಮ ಎಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ಕವಿಚೇತನಗಳ ಸೌಂದರ‍್ಯಧರ್ಮ ಕೂಡಾ ಹೌದು. ಕಾಳಿದಾಸನ ಶಕುಂತಲೆಯಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಈ ಪಂಪನ ಉದ್ಯಾನದ ರಮಣಿಯರೂ ಚೆಲುವನ್ನು ಒಂದು ಚೈತನ್ಯವೆಂದು ಕಾಣಬಲ್ಲರು, ಸೌಂದರ್ಯಪ್ರಿಯತೆಯಲ್ಲಿ ಅದರ ಸಂವೇದನೆಯಲ್ಲಿ ಪಂಪ ಕಾಳಿದಾಸನ ತಮ್ಮ. ಆದುದರಿಂದಲೇ  ಹೇಳಬಹುದು: ‘ಪಂಪ ಕನ್ನಡದ ಕಾಳಿದಾಸ.’

– ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆ

ಮಹಾಭಾರತದ ಒಂದು ಅನಿವಾರ‍್ಯ ಅಂಗವಾಗಿರುವ, ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಯೌಗಿಕ ಮಹತ್ತನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಭಗವದ್ಗೀತೆ, ಏಳುನೂರು ಶ್ಲೋಕಗಳ ಒಂದು ಉಜ್ವಲವಾದ ಖಂಡ ಕಾವ್ಯ. ಇದು ಜಗತ್ತಿನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಧಾರ್ಮಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೆಂದು ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳಿಂದ ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ ಭಾಷ್ಯ ಕೈಂಕರ್ಯವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ಭಾರತದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸುತ್ತಾ ಬಂದಿರುವ ಪರಮಪೂಜನೀಯ ಗ್ರಂಥವಾಗಿದೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನೇ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡುವ ಧಾರ್ಮಿಕರಿಗೆ ಕೂಡ ಇದು ಮಹಾಭಾರತ ಕಥೆಯ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಒಂದು ಭಾಗ ಎನ್ನುವ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಇರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಂತಹ ಏಕಾಖಂಡ ಸಾವಯವ ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಇದಕ್ಕೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥೆಯೊಂದಿಗೆ. ಶ್ರೀ ಸುಕ್ತಂಕರ್ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಹೃದಯದ ಹೃದಯ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮಹಾಭಾರತದ ಸಾರವೇ ಅದು; ಇಡೀ ಮಹಾಭಾರತವೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ರೀತಿಯ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ”[1] ಎಂದು. ಇಂತಹ ಸಾರಭೂತವಾದ ಕೃತಿಯಾಗಿ, ಪವಿತ್ರವಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಗ್ರಂಥವಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯ ಹೃದಯದ ನಿತ್ಯ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಒದಗುವ ಧರ್ಮಸಂಕಟವನ್ನೂ, ಅಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿ ತಾಳಬೇಕಾದ ನಿಲುವನ್ನೂ ಅತ್ಯಂತ ನಾಟಕೀಯವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸುವ ಕಲಾಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿರುವ ಈ ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಭಾರತದ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ ಪೂಜನೀಯವಾಗಿ ಬಾಳಿಗೊಂದು ಭರವಸೆಯಾಗಿ ಇರುವುದರಲ್ಲಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನೂ ಇಲ್ಲ.[2]

ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೆ ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದ ಹಿರಿಮೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಅದರಲ್ಲಿ ಸಮಾವೇಶಗೊಂಡ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಘನತೆಯನ್ನು ಮೆರೆಯಲು ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ಪಂಪಮಹಾಕವಿಯ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದಲ್ಲಿ, ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಅತಿಮಾನುಷವೂ ಅಲೌಕಿಕವೂ ಆದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಈ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಸನ್ನಿವೇಶ ಹೇಗೆ ಬಂದಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಕುತೂಹಲಕರವಾದ ಸಂಗತಿ. ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲದೆ ಉಳಿದ ಜೈನೇತರ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಅವಲೋಕಿಸುವಲ್ಲಿ, ಈ ಸನ್ನಿವೇಶ ಚಿತ್ರಣದ ಬಗೆಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕುತೂಹಲ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ ಇಷ್ಟೆ: ಪಂಪನ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ತ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯವೂ ಅರ್ಜುನನಿಗೇ; ಆದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಪ್ರಧಾನಪಾತ್ರವಾಗುವ ಈ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕವಿ ಹೇಗೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ಒಂದು. ಎರಡನೆಯದು, ಪಂಪಕವಿ ಜೈನ. ಜೈನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರದ ಬಗ್ಗೆ ಅಂತಹ ಗೌರವವಿಲ್ಲ.[3] ಆದ್ದರಿಂದ ಕೃಷ್ಣನ  ಮಹಿಮಾತಿಶಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಗೀತಾ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಕವಿ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಹೇಗೆ ತಂದಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು ಮತ್ತೊಂದು. ಈ ಎರಡು ದೃಷ್ಟಿಗಳಿಂದ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ನಮಗೆ ಅಂತಹ ನಿರೀಕ್ಷಿತವಾದ ನಿರಾಶೆಯೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ  ಎಂಬುದೇ ವಾಸ್ತವವಾದ ಸಂಗತಿ.

ಪಂಪ ಸಂಗ್ರಹನಿಪುಣ ; ಹಿತಮಿತ ಮೃದುವಚನ ಪ್ರಿಯ. ಸಮಸ್ತ ಭಾರತವನ್ನು ಅಪೂರ್ವವಾಗಿ ಹೇಳುವ ನವೀನಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಕಥೆಯ ‘ಮೆಯ್ಗೆಡಲೀಯದೆ’ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಮೂಲದ  ಕಥಾಕ್ರಮವನ್ನು ತನಗೆ ರುಚಿಸಿದಂತೆ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಸಂಗ್ರಹ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಎದ್ದು ಕಾಣಿಸುವ ಅಂಶವೆಂದರೆ, ಪಂಪ ಎಷ್ಟು ಸೊಗಸಾಗಿ ಮೂಲದ ಕಥಾನಕಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದಿರಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಅರ್ಜುನನನ್ನೇ ನಾಯಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಪಂಪ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟಿದ್ದರೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಕೈಬಿಡಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಹಾಗೆ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಪಂಪ ಭಾರತದ ಕಥಾಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಊನವೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಸಹಜವಾಗಿ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯ ಒದಗುವ ಈ ಭಾಗವನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು, ಅರ್ಜುನನೇ ಯಾವ ತಾಕಲಾಟವೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಅಳುಕೂ ಇಲ್ಲದೆ ನೇರವಾಗಿ ಯುದ್ಧಸನ್ನದ್ಧನಾದನೆಂದು ಹೇಳಿ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನ ವಿಜಯವನ್ನೇ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ಪಂಪ ಇಡೀ ಭಗವದ್ಗೀತಾ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು, ಅದರ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೂ ಭಂಗವನ್ನು ತಾರದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ[4] ಒಂದೇ ಒಂದು ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ಅದರ ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ಒಂದೆರಡು ವಚನ ಗದ್ಯಪಂಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಮುಂದೆ ನಡೆದಿದ್ದಾನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಬಹುಶಃ ಪಂಪನು ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಬಂದಿರುವ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವವನ್ನು ಮತ್ತು ಗೀತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ತನಗೆ ಇರುವ ಅಭಿಮಾನವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಇದರ ಮೇಲೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಿಲ್ಲದ ಮಹಾಭಾರತ ಇನ್ನೇತರ ಭಾರತ! ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡ ಯಾವ ಕವಿಯೂ ಗೀತೆಯಂಥ ಉಜ್ವಲವಾದ ಭಾಗವನ್ನು ಕೈಬಿಡುವ ಎಗ್ಗತನಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾಗಲಾರ.[5] ಆದುದರಿಂದಲೇ ಏನೊ, ಪಂಪಕವಿ ಮೂಲದ ಈ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಭಗವದ್ಗೀತೆಗೆ ಊನವಾಗದಂತೆ ಹಾಗೂ ಅರ್ಜುನನ ಘನತೆ ತಗ್ಗದಂತೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಮಥನ ಮಾಡಿ ಅದರ ಸಾರವನ್ನು ಮೂರೇ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಕಡೆದಿರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಸನ್ನಿವೇಶ ಹೀಗಿದೆ :

ವ|| ಅಂತಾ ಯುಯುತ್ಸವನೊಡಗೊಂಡು ಬಂದು ಧರ್ಮಪುತ್ರನುತ್ಸಾಹದೊಳಿರ್ಪ ಪದದೊಳ್ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನ ಮನದೊಳಾದ ವ್ಯಾಮೋಹಮಂ ಕಳೆಯಲೆಂದು ಮುಕುಂದಂ ದಿವ್ಯ ಸ್ವರೂಪಮಂ ತೋಱಿ-

ಅದಿರದಿದಿರ್ಚಿ ತಳ್ತಿಱಿಯಲೀ ಮಲೆದೊಡ್ಡಿದ ಚಾತುರಂಗಮೆಂ
ಬುದು ನಿನಗೊಡ್ಡಿ ನಿಂದುದಿದನೋವದೆ ಕೊಲ್ವೊಡೆ ನೀನುಮೆನ್ನ ಕ
ಜ್ಜದೊಳೆಸಗೆಂದು ಸೈತಜಿತನಾದಿಯ ವೇದ ರಹಸ್ಯದೊಳ್ ನಿರಂ
ತದ (ಪರಿಚರ್ಯೆಯಿಂ) ನೆಱೆಯೆ ಯೋಜಿಸಿದಂ ಕದನ ತ್ರಿಣೇತ್ರನಂ|| (೧೦-೬೪)

ವ|| ಆಗಳ್ ಪರಸೈನ್ಯ ಭೈರವಂ ಪುರಾಣ ಪುರುಷನಪ್ಪ ಪುರುಷೋತ್ತಮಂಗೆಱಗಿ ಪೊಡಮಟ್ಟು ರಿಪುಪಕ್ಷ ಕ್ಷಯಕರಮಪ್ಪ ವಿಶ್ವಕರ್ಮ ನಿರ್ಮಿತಮಾದ ತನ್ನ ದಿವ್ಯರಥಮಂ ಮನೋರಥಂ ಬೆರಸು ರಥಾಂಗಧರನಂ ಮುನ್ನಮೇಱಲ್ವೇೞ್ದು ಮೂಱುಸೂೞ ಬಲವಂದು ಪೊಡಮಟ್ಟು ಬೞಿಯಂ ತಾನೇಱಿ ವಜ್ರ ಕವಚಮಂ ತೊಟ್ಟು ತವದೊಣೆಗಳನೆರಡುಂ ದೆಸೆಯೊಳಂ ಬಿಗಿದು ದ್ರೋಣಾಚಾರ‍್ಯಂಗೆ ಮನದೊಳ್ ನಮಸ್ಕಾರಂಗೆಯ್ದು ದ್ರೋಣಂ ಬಾೞ್ಗೆಂದು ಮಹಾಪ್ರಚಂಡ ಗಾಂಡೀವಮಂ ಕೊಂಡೇಱಿಸಿ ನೀವಿ ಜೇವೊಡೆದು ದೇವದತ್ತ ಶಂಖಮಂ ಪೂರಿಸಿ ಸಂಸಪ್ತಕರೊಡ್ಡಣದತ್ತ ರಥಾಂಗಧರನಂ ರಥಮಂ ಚೋದಿಸಲ್ವೇೞುಗಳ್-

ಇದು ಪಂಪನ ಚಿತ್ರಣ. ಈ ಎರಡು ವಚನಗಳ ನಡುವಣ ಒಂದು ಪದ್ಯದಿಂದ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವ ಗೀತಾ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ “ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಇಷ್ಟರಲ್ಲೇ ತೇಲಿಸಿದ್ದಾನೆ ಕವಿ”[6] ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುವುದು ತೀರ ಸಹಜ. ಮೂಲಭಾರತದ ಆ ಉಜ್ವಲವಾದ ನಾಟಕೀಯತೆಯೆಲ್ಲಿ, ಪಂಪನ ಈ ಅವಸರದ ಚಿತ್ರಣವೆಲ್ಲಿ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸಬಹುದು. ಮೂಲದ ಪ್ರಕಾರ, ಯುದ್ಧಸನ್ನದ್ಧವಾದ ಉಭಯ ಸೇನೆಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಪಾರ್ಥನ ರಥವನ್ನು ಕೃಷ್ಣ ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದಾಗ ತನ್ನೊಡನೆ ಕಾದಲೆಂದು ಬಂದು ನಿಂತ ಸಮಸ್ತ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರನ್ನು ಕಂಡು ‘ಕೃಪಯಾಪರಯಾವಿಷ್ಟ’ ನಾಗಿ ಅರ್ಜುನನು ವಿಷಾದದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾನೆ : ಕೈಯಿಂದ ಗಾಂಡೀವ ಜಾರಿ ಬೀಳುತ್ತಿದೆ. ಶರೀರ ನಡುಗುತ್ತಿದೆ, ಮೈ ಬಿಸಿಯಾಗಿದೆ, ಮನಸ್ಸು ಸ್ವಜನಾಸಕ್ತಿಯ ಗೊಂದಲದಲ್ಲಿ ತುಮುಲಗೊಂಡಿದೆ; ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾದ, ಸ್ವಭಾವ ವಿರುದ್ಧವಾದ ವಿರಾಗ ಆವರಿಸಿದೆ. ಕೃಷ್ಣನ ಮಾತಿನಲ್ಲೇ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ವ್ಯಾಮೋಹ ಮೂಲವಾದ ಕ್ಲೈಬ್ಯ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಆವರಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಪಂಪ ತನ್ನ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನನ್ನು ಆ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿಸಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಪಂಪನು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಬದಲಾವಣೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಕೃಷ್ಣನು ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನ ಮನದೊಳಾದ ವ್ಯಾಮೋಹಮಂ ಕಳೆ’ದದ್ದು ಮೂಲಭಾರತದ ಹಾಗೆ ಉಭಯ ಸೇನೆಗಳ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ ರಥವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ನಂತರ ಅಲ್ಲ; ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಕೃಷ್ಣಾರ್ಜುನರಿಬ್ಬರೂ ರಥವನ್ನು ಆರೋಹಿಸುವ ಮುನ್ನ! ಹೀಗಾಗಿ ಮೂಲಭಾರತದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಉಭಯ ಸೇನೆಗಳ ಮಧ್ಯೆ ಒದಗಿದಂಥ ಸ್ಥಿತಿ, ಈ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನಿಗೆ ಒದಗಲಿಲ್ಲ; ಅದರ ಬದಲು ಕವಿ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಮೋಹ ಕವಿಯಿತು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ- ಹಾಗೆ ಕವಿದದ್ದು ತೀರಾ ಸಹಜ ಎನ್ನುವಂತೆ. ಮೂಲದ ಪ್ರಕಾರ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ದಿವ್ಯರೂಪವನ್ನು ತೋರಿದ್ದು ಅರ್ಜುನನ ಕೋರಿಕೆಯಂತೆ ಗೀತೋಪದೇಶದ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ; ಆದರೆ ಪಂಪನ ಕೃಷ್ಣ  ತಾನಾಗಿಯೇ ಮೊದಲೆ ‘ದಿವ್ಯಸ್ವರೂಪಮಂ ತೋಱ’ ಹೇಳಬೇಕಾದ ನಾಲ್ಕು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಪರಸೈನ್ಯ ಭೈರವನಾದ ಅರ್ಜುನನು ‘ಪುರಾಣ ಪುರುಷೋತ್ತಮಮಂಗೆಱಗಿ’ ರಥವನ್ನೇರಲು ಹೇಳಿ, ತಾನು ಮೂರು ಸಲ ಬಲವಂದು, ವಜ್ರ ಕವಚವನ್ನು ತೊಟ್ಟು ಅಕ್ಷಯ ತೂಣೀರವನ್ನು ಬಿಗಿದು, ದ್ರೋಣರಿಗೆ ಮನದಲ್ಲಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಮಹಾ ಪ್ರಚಂಡ ಗಾಂಡೀವವನ್ನು ನೀವಿ ಜೇವೊಡೆದು, ದೇವದತ್ತ ಶಂಖವನ್ನು ಊದಿ, ಸಂಸಪ್ತಕರ ಒಡ್ಡಿನ ಕಡೆ ತನ್ನ ರಥವನ್ನು ಚೋದಿಸಲು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ತನ್ನ ದಿವ್ಯರೂಪವನ್ನು ತೋರಿಸಿ, ಗೀತೆಯ ಸಾರದಂಥ ನಾಲ್ಕು ಮಾತನ್ನು ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಹೇಳಿ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಅವನನ್ನು ನಿಯೋಜಿಸಿದ ನಂತರ ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಸನ್ನದ್ಧನಾದನೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಮಾತಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ವೃತ್ತ (೧೦-೪೪)ದಲ್ಲಿ ‘ಅದಿರದಿರ್ಚಿ ತಳ್ತಿಱಯಲೀ ಮಲೆದೊಡ್ಡಿದ ಚಾತುರಂಗಮೆಂಬುದು ನಿನಗೊಡ್ಡಿ ನಿಂದುದು’ ಎನ್ನುವ ಕೃಷ್ಣನ ಮಾತು ಎದುರಿಗೆ ನಿಂತ ಸಮೀಪಸ್ಥವಾದ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲ! ಈ ಎರಡು ವಚನ ಒಂದು ವೃತ್ತದಿಂದ ಈ ಸಂದರ್ಭ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದದ್ದು ಅರ್ಜುನ ಯುದ್ಧ ಸನ್ನದ್ಧನಾಗಿ ಹೊರಡುವ ಮುನ್ನ, ಬಹುಶಃ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಒಡ್ಡಣಕ್ಕೆ ಸಮೀಪದ ಶಿಬಿರದಲ್ಲಿ ಎಂದು ಊಹಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪಂಪ ಮೂಲದ ಗೀತಾ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ತನಗೆ ತೋರಿದ ಹಾಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಮೂಲದ ಪ್ರಕಾರ ಗೀತಾಪ್ರವಚನ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಬರಬೇಕಾದ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ತನ್ನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇತ್ತ ಕಡೆಗೂ, ಗೀತೋಪದೇಶದ ಕಡೆಕಡೆಗೆ ಬರುವ ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನದ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಅತ್ತ ಕಡೆಗೂ ಸ್ಥಳಾಂತರಿಸಿ ‘ತಿರುಗಾ ಮುರುಗಾ’ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಪಂಪನು ಮೂಲದ ಗೀತಾ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹೀಗೆ ಯಾಕೆ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ? ಈ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದ ಅವನು ಸಾಧಿಸಿರುವುದೇನನ್ನು? ಮೂಲದ ಗೀತಾ ಪ್ರಸಂಗದ ಆ ಉಜ್ವಲವಾದ ನಾಟಕೀಯ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ತರಬಹುದಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ನಮಗೆ ಏಳುವುದು ಸಹಜ. ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಕವಿಯ ಆಶಯ ಬಹುಶಃ ಹೀಗಿರಬಹುದು ಎಂದು ನಾವು ಊಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿದೆ: ಅದೇನೆಂದರೆ, ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಇದು ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ. ಕಥಾನಾಯಕನಾದ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಮಿಯಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯಲ್ಲಿ ಅಭಿನ್ನಗೊಳಿಸಿರುವುದರಿಂದಲೋ ಏನೊ, ಕವಿ ಮೂಲ ಭಾರತದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ರಣರಂಗದ ಮಧ್ಯೆ ಒದಗಿದಂತಹ ಕ್ಲೆ ಬ್ಯವೆಂಬಂತೆ ತೋರುವ ನಡವಳಿಕೆ ತನ್ನ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಒದಗಿತೆಂದು ಚಿತ್ರಿಸಲು ಒಪ್ಪದೆ ಆ ಸನ್ನಿವೇಶವನ್ನು ಹೀಗೆ ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಮತ್ತೊಂದು, ಆ ಉಭಯ ಸೇನೆಗಳ ಮಧ್ಯೆ, ಇಂಥಾ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಗೀತೋಪದೇಶವಾಯಿತೆಂದು ವಿಸ್ತರಿಸಿ ಚಿತ್ರಿಸುವುದು, ಆ ವ್ಯಾಸಭಾರತದ ಹರಹಿಗೆ ಹೇಗೋ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದರೂ, ವಾಸ್ತವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಾದರೆ ಮೂಲತಃ ಗೀತೆ ಕೆಲವೇ ಸಾರವತ್ತಾದ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾದ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮುಗಿದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆಂಬ ಗ್ರಹಿಕೆಯಿಂದಲೋ ಅಥವಾ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು ತಾನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಉಚಿತವಾದದ್ದು ಹಿತಮಿತ ಮಾರ್ಗವೆ ಎಂದೋ ಕವಿ ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಇಷ್ಟು ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರಬಹುದು. ಈ ಬಹಿರಂಗದ ಮಾರ್ಪಾಡುಗಳು ಏನೇ ಇರಲಿ ಪಂಪಕವಿ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಹದಿನೆಂಟು ಅಧ್ಯಾಯಗಳಷ್ಟು ಹರಡಿರುವ ಗೀತಾ ತತ್ವವನ್ನು ಕೇವಲ ನಾಲ್ಕೇ ಪಂಕ್ತಿಗಳ ಒಂದು ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾಗಿ ಕಡೆದಿರಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಪಂಪನ ಈ ಪದ್ಯವನ್ನು ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಪರಿಭಾವಿಸಿ :

‘ಅದಿರದೆ ಇದಿರ್ಚಿ ತಳ್ತಿಱಿಯಲ್ ಈ ಮಲೆತು ಒಡ್ಡಿದ ಚಾತುರಂಗಮೆಂಬುದು ನಿನಗೆ ಒಡ್ಡಿ ನಿಂದುದು’

‘ಇದನ್ ಓವದೆ ಕೊಲ್ವೊಡೆ ನೀನುಂ ಎನ್ನ ಕಜ್ಜದೊಳ್ ಎಸಗು’

ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಇದಿಷ್ಟು ಸಾರವತ್ತಾದ ಭಾಗ. ಉಳಿದದ್ದು ‘ಸೈತ ಅಜಿತನ್ ಆದಿಯ ವೇದರಹಸ್ಯದೊಳ್ ನಿರಂತದ (ಪರಿಚರ‍್ಯೆಯಿಂ) ನೆಱೆಯೆ ಯೋಜಿಸಿದಂ ಕದನ ತ್ರಿಣೇತ್ರನಂ.’

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯನ್ನು ಗಮನವಿರಿಸಿ ಓದಿದವರಿಗೆ ಮತ್ತು ಆ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಪಂಪನ ಈ ಪದ್ಯವನ್ನು ಕಣ್ಣಿಟ್ಟು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದವರಿಗೆ, ಈ ಪದ್ಯದ ಒಂದೊಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲೂ ಗೀತೆಯ ಸಾರ ಘನೀಭವಿಸಿರುವುದು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಯುದ್ಧ ಮಾಡಲೇ ಬೇಕಾದದ್ದು ಸ್ವಧರ್ಮವಾಗಿರುವ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವೀರನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ವಿಷಮ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಮೋಹ ಆವರಿಸಿ, ವಿಲಕ್ಷಣವಾದ ವೈರಾಗ್ಯ ಕವಿದು[7] ಆತ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯದಿಂದ ಪರಾಙ್ಮುಖನಾಗಿರುವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಆತನಿಗೆ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯದ ಅರಿವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟದ್ದು ಗೀತೋಪದೇಶದ ನೆಲೆಗಟ್ಟು. ಈ ವಿಷಯವನ್ನೆ ಪಂಪನ ಕೃಷ್ಣ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ: ‘ಅದಿರದೆ ಇದಿರ್ಚಿ ತಳ್ತು ಇಱಿಯಲ್ ಈ ಮಲೆತು ಒಡ್ಡಿದ ಚಾತುರಂಗಮೆಂಬುದು ನಿನಗೆ ಒಡ್ಡಿ ನಿಂದುದು’- ಎಂಬ ಈ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ. ಹೆದರದೆ ನಿನ್ನೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಲೆಂದು ವಿಜೃಂಭಿಸಿ ನಿಂತ ಚತುರಂಗ ಬಲ ಎನ್ನುವುದು ನಿನಗೆ ಒಡ್ಡಿ ನಿಂದದ್ದು ಎನ್ನುವ ಈ ವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ ‘ನಿನಗೊಡ್ಡಿ ನಿಂದುದು’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ ಕೇವಲ ನಿನಗೆ ಎದುರಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ; ಈ ಸೈನ್ಯ ನಿನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಆಹ್ವಾನವಾಗಿ, ನಿನ್ನ ವಿಕ್ರಮದ ಒರೆಗಲ್ಲಾಗಿ ನಿಂತಿದೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ.[8] ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನ ಲೋಕೈಕವೀರತೆ ಅದ್ವಿತೀಯವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾದದ್ದು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ರಣರಂಗದಿಂದಲೇ. ಆದಕಾರಣ ತನಗೆ ಒಡ್ಡಿನಿಂತ ಈ ಕರ್ತವ್ಯದಿಂದ ಅರ್ಜುನ ಯಾವ ಕಾರಣದಿಂದಲೂ ವಿಮುಖನಾಗುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನಗೆ ಒಡ್ಡಿ ನಿಂದ ಈ ಪರಬಲವನ್ನು ಎದುರಿಸುವುದೇ ಸ್ವಧರ್ಮವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯ ದಾರಿಯಿಲ್ಲ[9]– ಎನ್ನುವ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ದೇಶನದ ಅಧಿಕಾರವಾಣಿ ಧ್ವನಿತವಾಗುತ್ತದೆ, ‘ಅದಿರದೆ ಇದಿರ್ಚಿ ತಳ್ತು ಇಱಿಯಲ್ ಈ ಮಲೆತು ಒಡ್ಡಿದ ಚಾತುರಂಗ ಬಲಮೆಂಬುದು ನಿನಗೊಡ್ಡಿ ನಿಂದುದು’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ.

ಮುಂದಿನ ಮಾತು, ಪಂಪನ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ : ‘ಇದನ್ ಓವದೆ ಕೊಲ್ವೊಡೆ ನೀನುಂ ಎನ್ನ ಕಜ್ಜದೊಳ್ ಎಸಗು.’ ಕರ್ತವ್ಯ ನಿರ್ದೇಶನವಾಯಿತು, ಇನ್ನು ಕರ್ತವ್ಯ ಕರ್ಮದ ಕೌಶಲ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತು ಇದು. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಾರವತ್ತಾದ ಮಾತು ಇದು.

ಸ್ವಧರ್ಮವನ್ನು ಕ್ಷಣಕಾಲ ಮರೆತ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ತನ್ನ ಸ್ವಧರ್ಮ ಏನೆಂಬುದರ ಅರಿವನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟುದಾಯಿತು. ಅಕರ್ಮ ಆತನ ಗುರಿ ಅಲ್ಲ, ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ- ಯುದ್ಧಕರ್ಮದಲ್ಲಿ- ತೊಡಗಬೇಕಾದದ್ದು ಅನಿವಾರ್ಯ ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ಕೃಷ್ಣನು ಹೇಳಿದ್ದಾಯಿತು. ಆದರೆ ಆತನ ಕರ್ತವ್ಯದ ಬುಡದಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿರುವ ಸ್ವಜನ ವ್ಯಾಮೋಹವನ್ನು ಕಳೆದಲ್ಲದೆ ಅವನ ಕರ್ತವ್ಯ ವಿಮುಖವಾದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಟ ತಪ್ಪದು. ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿತವಾಗಿರುವ ಮತ್ತೊಂದು ಪ್ರಧಾನವಾದ ಅಂಶವೇ ಇದು. ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಯೂ ಅಕರ್ಮಿಯಾಗ ಬೇಕಾದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ನಾನು, ನನ್ನದು, ನನ್ನವರು ಎನ್ನುವ ಮೋಹ ತೊಲಗಿ “ಅಸಂಗತ್ವ” ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬೇಕು. ಇದರೊಂದಿಗೇ, ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಎದುರಿಗೆ ಒಡ್ಡಿ ನಿಂತವರು ತನ್ನವರು ಎನ್ನುವ ಮಮಕಾರದಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಈ ಯುದ್ಧ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕೊಲ್ಲುವವನೂ ನಾನೇ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರದಿಂದಲೂ ಬಿಡುಗಡೆ ದೊರೆಯಬೇಕು. ಹಾಗಾದಾಗ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ನೆಲೆ ಎಲ್ಲಿ? ನೆಲೆ ಇಲ್ಲಿ: ಕೊಲ್ಲುವವನು ನಾನಲ್ಲ; ಕೊಲ್ಲುವಂತೆ ತೋರುವ, ಯುದ್ಧಕರ್ಮ ಪ್ರವೃತ್ತವಾದಂತೆ ತೋರುವ, ‘ಈ ನಾನು’ ಎನ್ನುವುದು ಬೇರೊಂದು ದಿವ್ಯಶಕ್ತಿಯ ಉಪಕರಣ ಅಥವಾ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ ಎನ್ನುವ ಅರಿವಿನಲ್ಲಿ. ಹಾಗೆ ಭಾವಿಸಿದಾಗ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಕರ್ಮಫಲರೂಪವಾದ, ಲಾಭ-ನಷ್ಟ, ಪಾಪ-ಪುಣ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಭಾವನೆಗಳ ಸೋಂಕು ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಪ್ರಕಾರ ನಿಷ್ಕಾಮಕರ್ಮ, ಅಥವಾ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಯೂ ಅಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವ ಕೌಶಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಪಾರ್ಥನಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರಂ ಭವ ಸವ್ಯಸಾಚಿನ್”[10]

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಈ ತತ್ವವೆಲ್ಲವೂ ಸಾರವತ್ತಾಗಿ ಬಂದಿದೆ ಪಂಪನ ‘ಇದನ್ ಓವದೆ ಕೊಲ್ವೊಡೆ ನೀನುಂ ಎನ್ನ ಕಜ್ಜದೊಳ್ ಎಸಗು’- ಎಂಬ ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮಾತೂ ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿದೆ. ‘ಇದನ್’, ನಿನಗೆ ಒಡ್ಡಿದ ಈ ಚಾತುರಂಗಬಲವನ್ನು, ‘ಓವದೆ ಕೊಲ್ವೊಡೆ,’ ಇವರು ನನ್ನವರು ತನ್ನವರು ಎನ್ನುವ ಸ್ವಜನಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತಾಳಿಕೊಳ್ಳದೆ ಕೊಲ್ಲುವುದಾದರೆ ‘ನೀನುಂ ಎನ್ನ ಕಜ್ಜದೊಳ್ ಎಸಗು ’ ನೀನೂ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ- ಇದು ನಿನ್ನ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಅಲ್ಲ, ನನ್ನ, ಸೃಷ್ಟಿ ಸ್ಥಿತಿ ಲಯಕರ್ತನಾದ ನನ್ನ ಕಾರ್ಯ ಎಂದು ತಿಳಿದು[11]– ವ್ಯವಹರಿಸು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಪಂಪನ ಕೃಷ್ಣ. ‘ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರಂ ಭವ ಸವ್ಯಸಾಚಿನ್’- ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಸಮೇತ ‘ನೀನುಂ ಎನ್ನ ಕಜ್ಜದೊಳ್ ಎಸಗು’ ಎಂಬ ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅಡಕವಾಗಿದೆ.

ಪಂಪನ ಈ ಒಂದು ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ಉಳಿದ ಮಾತು ಇಷ್ಟು : ‘[ಎಂದು] ಸಯ್ತಜಿತನ್ ಆದಿಯ ವೇದ ರಹಸ್ಯದೊಳ್ ನಿರಂತದ (ಪರಿಚರ್ಯೆಯಿಂ) ನೆಱೆಯೆ ಯೋಜಿಸಿದಂ ಕದನ ತ್ರಿಣೇತ್ರನಂ.’ ಹೀಗೆ ನೇರವಾಗಿ ಅಜಿತನು (ಕೃಷ್ಣನು) ಆದಿಯ ವೇದ ರಹಸ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರಂತರವಾದ  ಅನುನಯದ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಕದನ ತ್ರಿಣೇತ್ರನಾದ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ [ಯುದ್ಧೋದ್ಯಮಕ್ಕೆ] ನಿಯೋಜಿಸಿದನು. ಇಲ್ಲಿ ‘ಆದಿಯ ವೇದರಹಸ್ಯದೊಳ್’ -ಎಂಬ ಮಾತು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ‘ಆದಿಯ ವೇದರಹಸ್ಯದೊಳ್’ ಎಂದರೆ ಬಹುಶಃ ಉಪನಿಷತ್ ಪ್ರಣೀತವಾದ ಈ ತತ್ವದಲ್ಲಿ ಎಂದು ಅರ್ಥವಿರಬಹುದು ಕವಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ. ಏಕೆಂದರೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ   ಸರ್ವೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಸಾರವೇ ಬಂದಿದೆ, ತಿಳಿಯಾದ ಸ್ವಾದುವಾದ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಗೆ ಸಂದಿದೆ.[12]

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ತಿರುಳನ್ನು[13] ಇದಕ್ಕಿಂತ ಸೊಗಸಾಗಿ ಸಾರಭೂತವಾಗಿ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ, ಅತ್ಯಂತ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ಒಂದೇ ವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ಮೂರೇ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿರಿಸಬಲ್ಲ ಈ ತ್ರಿವಿಕ್ರಮ ಪ್ರತಿಭೆ ಪಂಪನಿಗಲ್ಲದೆ ಇನ್ನಾರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯ? ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ವೇದಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟೋ ವಿಷಯಗಳು ಇವೆ. ಅವೂ ಅಮೂಲ್ಯವಾಗಿಯೇ ಇವೆ. ಆದರೆ ಕವಿ ಪಂಪ ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ, “ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನನ ಮನದೊಳಾದ ವ್ಯಾಮೋಹಮಂ ಕಳೆಯಲೆಂದು”- ಇಡೀ ಗೀತೆಯ ಉದ್ದೇಶವೇ ಅದು; ಅರ್ಜುನನ ಮನಸ್ಸಿನ ವ್ಯಾಮೋಹವನ್ನು ಕಳೆದು ಸ್ವಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತಂದು ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಯೋಜಿಸುವುದು[14] -ಹೇಳಬೇಕಾದ ಗೀತಾತತ್ವವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಕಡೆದಿರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇಷ್ಟನ್ನು ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಗೆ ಊನವಾಗಿದೆಯೆಂದಾಗಲಿ, ಗೀತೆ ಇಷ್ಟರಲ್ಲೇ ತೇಲಿಹೋಗಿದೆ ಎಂದಾಗಲೀ ನಮಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಜೊತೆಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರದ ಹಿರಿಮೆಗೆ ಯಾವ ಕೊರತೆಯೂ ಉಂಟಾದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಅರ್ಜುನನ ಪಾತ್ರದ ಘನತೆಯನ್ನು ತಗ್ಗಿಸದೆ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರದ ದಿವ್ಯತ್ವವನ್ನೇ ಪಂಪ ಎತ್ತಿಹಿಡಿದಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹನಿಪುಣನಾದ ಪಂಪ ಅತ್ಯಂತ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆಯೇ ಹೊರತು, ಅವನಿಗೆ ಗೀತೆಯ ವಿಚಾರಕ್ಕಾಗಲೀ ಗೀತಾಚಾರ್ಯನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಾಗಲಿ ಯಾವ ಸಂಕೋಚ ಭಾವನೆಯೂ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಮೂಲ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಯಾವ ಮಹತ್ವವಿದೆಯೋ ಅದೇ ಮಹತ್ತನ್ನು ಪಂಪ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಎತ್ತಿಹಿಡಿದಿದ್ದಾನೆ. ಕೃಷ್ಣನ ದಿವ್ಯಾವತಾರ, ದಿವ್ಯಲೀಲೆ, ದಿವ್ಯೋಪದೇಶಗಳನ್ನು ಕವಿ ಗೌರವಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಪಂಪನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ “ಮುಕುಂದಂ ದಿವ್ಯಸ್ವರೂಪಮಂ ತೋಱಿ”ದ್ದು, ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನೀನುಂ ಎನ್ನ ಕಜ್ಜದೊಳೆಸಗು’ ಎಂದು ಬೆಸಸಿದ್ದು, ‘ಅಜಿತ’ ಎನ್ನುವ ವಿಶೇಷಣವನ್ನು ಕೃಷ್ಣನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಉಪಯೋಗಿಸಿ ತೀರ್ಥಂಕರನಿಗೆ ಸಮಾನವಾದ ಗೌರವವನ್ನು ತೋರಿದ್ದು, ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಯುದ್ಧೋದ್ಯಮಕ್ಕೆ ನಿಯೋಜಿತನಾದ ‘ಪರಸೈನ್ಯ ಭೈರವಂ ಪುರಾಣಪುರುಷನಪ್ಪ ಪುರುಷೋತ್ತಮಂಗೆಱಗಿ ಪೊಡಮಟ್ಟು’ ರಥವನ್ನೇರಿದನೆಂದು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದು, ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಇದೇ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಾರದಿರುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವಿಸ್ಮಯಕರವಾಗಿ ತೋರಿದರೂ, ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ  ದಿವ್ಯರೂಪವನ್ನು ತೋರುವ ಮುಕುಂದನಾಗಿ, ಅಜಿತನಾಗಿ, ಪುರಾಣಪುರುಷನಪ್ಪ ಪುರುಷೋತ್ತಮನಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ. ಇದರ ಮೇಲೆ ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಇದೇ ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತೆಂದೂ, ಹಾಗೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದರೆ ಮಾತ್ರ ಪಂಪನಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಗೌರವವಿತ್ತೆಂದೂ, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂದೂ ಭಾವಿಸುವುದು ಸರಿಯಾಗಿ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ “ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಭಕ್ತಿಯ ಉದ್ರೇಕವಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ದಿಟ; ಆದರೆ ಅವನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದೇ ಅನುಚಿತ. ಇದೊಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಸಾಕು ಕೃಷ್ಣನು ಪುರುಷೋತ್ತಮ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವನು ಅವತಾರ ಪುರುಷನೆಂಬುದನ್ನೂ ಪಂಪನು ಅರಿತು ಅದೇ ರೀತಿಯಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿರುವುದು ಅವನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ಕಡೆ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ.”[15]

ಪರಿಶೀಲನೆ (೧೯೬೭)

* * *

[1] V.S. Sukthankar : On the Meaning of Mahabharatha. P.119.

[2] ಭಗವದ್ಗೀತೆ ಅತ್ಯಂತ ಪವಿತ್ರವಾದ ಗ್ರಂಥವಾದ್ದರಿಂದ ಅದು ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ  ಮುಖದಿಂದ ಉಕ್ತವಾದಾಗ ಹೇಗಿತ್ತೋ ಹಾಗೆಯೇ ಈಗಲೂ ಇದೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಪಾಠಭೇದಗಳೆ ಇಲ್ಲ- ಎಂದು ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ತಿಳುವಳಿಕೆ. ಆದರೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಉಳಿದ ಭಾಗಗಳ ಮೇಲೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಪಾಠದ ಮೇಲೂ ಜನ ಸಾಕಷ್ಟು ಕೈಯಾಡಿಸದೆ ಇಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಗೀತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ದೊರೆತಿರುವ ವಿಪುಲ ಪಾಠಭೇದಗಳು ತೋರಿಸುತ್ತವೆ. ಆ ಎಲ್ಲ ಪಾಠಭೇದಗಳನ್ನೂ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗೆ ಒಂದು ಕಡೆ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಪುಣೆಯ ಭಂಡಾರ್ಕರ್ ಸಮಿತಿಯವರು. ನೋಡಿ : Bhishma Parvam : Part I, Ed, S.K. Belvalkar.

[3] “….. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶದಲ್ಲಿ ಮಹಾಭಾರತವೆಂಬ ವೇದಕ್ಕೆ ಬೃಹದ್ದೇವತೆಯಾದ  ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ, ಆತನ ದಿವ್ಯಾವತಾರ, ದಿವ್ಯೋಪದೇಶ, ದಿವ್ಯಲೀಲೆಗಳ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ, ಆದಿತೀರ್ಥೇಶ್ವರನಲ್ಲಿ ಪಂಪನಿಗಿದ್ದ ಅನನ್ಯ ಶರಣ ಭಾವವಿಲ್ಲದೆ ಇದ್ದುದರಿಂದ, ತನ್ನ ಜೈನಶ್ರದ್ಧೆಗೂ, ತನ್ನ ಪೂರ್ವಿಕರ ವೈದಿಕ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೂ ಹೋರಾಟ ಹುಟ್ಟಿ, ಒಳಗೇ ಪಂಪನ ಮನಸ್ಸು ಎರಡು ಕವಲಾಗಿ ಒಡೆದು, ಆತನ ಕವಿ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನೂ, ಆತನ ಉತ್ಸಾಹ ಧ್ವನಿಯನ್ನೂ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಕುಗ್ಗಿಸಿತೆಂದು ಹೇಳಬೇಕಾದ ನಿರ್ಬಂಧ ಒದಗಿದೆ.”

-ಬಿ.ಎಂ. ಶ್ರೀಕಂಠಯ್ಯ ; ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿ ಸಂಪುಟ, ೨.ಪು : ೫೧೮-೫೧೯.

[4] ಪಂಪನಲ್ಲಿ ವೈದಿಕ-ಜೈನ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳೆರಡೂ ಮಿಶ್ರವಾದದ್ದರಿಂದಲೋ, ಅಥವಾ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಮತೂಕದಿಂದಲೋ, ಅವನು ನಾಗಚಂದ್ರಾದಿ ಜೈನ ಕವಿಗಳ ಹಾಗೆ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಹಿಂದೂ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಮನಸ್ವಿಯಾಗಿ ಬದಲಾಯಿಸಿ, ಜೈನ ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಬಲವಂತವಾಗಿ ಒತ್ತಲು ಹೋಗಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ಜೈನಪ್ರಭಾವ ಆತನ ಲೌಕಿಕ ಕೃತಿ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಲ್ಲಿ ಕಾಣದೆ ಇಲ್ಲ.

[5] ಶ್ರೀಮದಾಂಧ್ರಭಾರತ (ತಿಕ್ಕನ ವಿರಚಿತ ಭಾಗದಲ್ಲಿ) ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಸಂದರ್ಭ ಬಹುಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಮೂಲ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ನುಡಿನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳನ್ನೇ ಬಳಸಿ, ಕೇವಲ ನಲವತ್ತೆಂಟು ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕವಿ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಗೀತೆ ೬೮ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿತವಾಗಿದೆ: ಅದರಲ್ಲಿ ೩೫ ಪದ್ಯ ವಿಶ್ವರೂಪದರ್ಶನದ ವರ್ಣನೆಗೇ ಮೀಸಲಾಗಿದೆ.

[6] ಬಿ.ಎಂ. ಶ್ರೀಕಂಠಯ್ಯ : ಕನ್ನಡ ಕೈಪಿಡಿ. ಭಾಗ ೨, ಪುಟ ೫೧೮.

[7] ನ ಚ ಶ್ರೇಯೋನುಪಶ್ಯಾಮಿ ಹತ್ವಾ ಸ್ವಜನ ಮಾಹವೇ|
ನ ಕಾಂಕ್ಷೇ ವಿಜಯಂ ಕೃಷ್ಣ ನ ಚ ರಾಜ್ಯಂ ಸುಖಾನಿ ಚ||
ಕಿಂ ನೋ ರಾಜ್ಯೇನ ಗೋವಿಂದ ಕಿಂ ಭೋಗೈರ್ಜೀವಿತೇನ ವಾ||                             (೧-೮೧,೩೨) ಭಗವದ್ಗೀತೆ

[8] ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ‘ನಿನಗೊಡ್ಡಿ ನಿಂದುದು’ ಎಂಬುದನ್ನು It is meant for you ಅಥವಾ It is a challenge for you ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು.

[9] ಹತೋ ವಾ ಪ್ರಾಪ್ಯಸಿ ಸ್ವರ್ಗಂ ಜಿತ್ವಾ ವಾ ಭೋಕ್ಷ್ಯಸೇ ಮಹಿಮ್|
ತಸ್ಮಾದುತ್ತಿಷ್ಠ ಕೌಂತೇಯ ಯುದ್ಧಾಯ ಕೃತನಿಶ್ಚಯಃ || (೨-೩೭)
ಶ್ರೇಯಾನ್ ಸ್ವಧರ್ಮೋ ವಿಗುಣಃ ಪರಧರ್ಮಾತ್ ಸ್ವನಿಷ್ಠಿತಾತ್
ಸ್ವಧರ್ಮೇ ನಿಧನಂ ಶ್ರೇಯಃ ಪರಧರ್ಮೋ ಭಯಾವಹಃ|| (೩-೩೫)                          -ಭಗವದ್ಗೀತೆ

[10] ತಸ್ಮಾತ್ ತ್ವಮುತ್ತಿಷ್ಠ ಯಶೋಲಭಸ್ವ
ಜಿತ್ವಾ ಶತ್ರೂನ್ ಭುಂಕ್ಷ್ವ ರಾಜ್ಯಂ ಸಮೃದ್ಧಮ್
ಮಯೈವೈತೇನಿಹತಾಃ ಪೂರ್ವಮೇವ
ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರಂ ಭವ ಸವ್ಯಸಾಚಿನ್. (೧೧-೩೩)
ಶ್ರೀ ಮದ್ಭಗವದ್ಗೀತಾ; ಸಂ : ಸ್ವಾಮಿ ಆದಿದೇವಾನಂದ, ಪು. ೧೯೫

[11] ಇಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ : ಆಗಲೇ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ನನ್ನಿಂದ ಹತರಾಗಿದ್ದಾರೆ, ಸವ್ಯಸಾಚಿಯೇ ನೀನು ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರನಾಗು-ಎಂದು. (ಗೀತೆ ೧೧-೩೩).

[12] ಸರ್ವೋಪನಿಷದೋ ಗಾವೋ
ದೋಗ್ದಾ ಗೋಪಾಲನಂದನಃ
ಪಾರ್ಥೋ ವತ್ಸಃ ಸುಧೀರ್ಭೋಕ್ತಾ
ದುಗ್ದಂ ಗೀತಾಮೃತಂ ಮಹತ್ (೪)
ಅಲ್ಲೇ. “ಧ್ಯಾನ”- ಪು.೮

[13] ನಾನು, ನನ್ನದು, ನನ್ನವರು, ಎನ್ನುವ ಸ್ವಜನಾಶಕ್ತಿ ಇರುವ ತನಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ನಿಜವಾದ ಕರ್ತವ್ಯ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಲಾರ. ಆದುದರಿಂದ ಆತ ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ನಾನು, ನನ್ನದು ಎನ್ನುವ ಮಮಕಾರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಅನಾಸಕ್ತಿಯಿಂದ ಕರ್ತವ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬೇಕು. ಈ ಅನಾಸಕ್ತಿ ಸಿದ್ಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿ, ತಾನು ಏನಿದ್ದರೂ ಬೇರೊಂದು ದಿವ್ಯೋದ್ದೇಶದ ಉಪಕರಣ ಅಥವಾ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ ಎನ್ನುವ ಅರಿವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಹಾಗಾದಾಗ ಕರ್ಮಫಲಗಳು ಆತನಿಗೆ ಅಂಟುವುದಿಲ್ಲ. ಗೀತೆಯ ಸಾರ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ಇನ್ನೇನಿದೆ?

[14] ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನ ಹೇಳುವ ಮಾತೇ ಇದು: ಅಚ್ಯುತ ನಿನ್ನ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದ ಮೋಹ ಕಳೆಯಿತು, ಸ್ಮ ತಿ ಲಭಿಸಿತು, ಸಂಶಯ ನಿವಾರಿತವಾಯಿತು, ನೀನೆಂದಂತೆ ಮಾಡುತ್ತೇನೆ- ಎಂದು

ನಷ್ಟೋ ಮೋಹಃ ಸ್ಮ ತಿರ್ಲಬ್ಧಾ ತ್ವತ್ಪ್ರಸಾದಾನ್ಮ ಯಾಚ್ಯುತ|
ಸ್ಥಿತೋsಸ್ಮಿಗತಸಂದೇಹಃ ಕರಿಷ್ಯೇ ವಚನಂ ತವ || ೧೮-೭೩. ಅಲ್ಲೇ, ಪು. ೩೦೯.

[15] ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀಕಂಠಯ್ಯ ; ಪಂಪಭಾರತದ ಕೃಷ್ಣ: ಒಂದು ಚಿಕ್ಕ ಟಿಪ್ಪಣಿ, ‘ಅಭಿವಂದನೆ’- [ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸಿದ ಸಂಭಾವನಾ ಗ್ರಂಥ.] ಪು. ೫೨೧.

ಪಂಪ-ಹೋಮರ್ : ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗ

ಪಂಪನ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗ : ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ರಣರಂಗ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗಿದೆ. ಕೌರವರ ಪಾಂಡವರ ಸೇನೆಗಳು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ರಣಾಂಗಣದ ಹೊರವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೀಡುಬಿಟ್ಟಿವೆ. ಯುದ್ಧ ಪ್ರಾರಂಭದ ಹಿಂದಿನ ದಿನದ ಸಂಜೆ. ಸಾಣೆಗೆ ಒಡ್ಡಿದ ಇಟ್ಟಿಗೆಯ ಧೂಳಿನಂತೆ ಸಂಜೆಯ ಕೆಂಪು ಪಡುವಣ ಬಾನ ತುಂಬ ಹಬ್ಬಿಕೊಂಡಿದೆ. ಎರಡೂ ಕಡೆಯ ಸೈನ್ಯ ಶಿಬಿರಗಳಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧ ಪೂರ್ವ ಸನ್ನಾಹಗಳು ನಡೆದಿವೆ. ಕತ್ತಲಾವರಿಸಿರುವ ಶಿಬಿರಗಳಲ್ಲಿ,  ಉರಿಯುವ ಬೊಂಬಾಳ ದೀಪಗಳ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ವೀರರು ಯುದ್ಧ ಪೂರ್ವ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ರಣರಂಗದ ಬಗೆಗೆ ವೀರಾಲಾಪಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಒಂದೆಡೆ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯನ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಗಂಡಹೆಂಡಿರ ಮಾತುಕತೆ ನಡೆದಿದೆ:

“ಈ ಹೊತ್ತೇ ಹೊತ್ತು ನಾಳೆ ನಾನು ದೇವಲೋಕದ
ಕನ್ನಿಕೆಯರ ಓಲಗದಲ್ಲಿರುತ್ತೇನೆ”- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಗಂಡ.
ಅದಕ್ಕೆ ಹೆಂಡತಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ: “ನೀನೆಂದ ಹಾಗೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ;
ನಾಳೆ ಮತ್ತೆ ಬಂದು ನನ್ನೊಡನೆ ಕೂಡುತ್ತೀಯ.”
“ಅದು ನಿನಗೆ ಹೇಗೆ ಗೊತ್ತು?”
“ಗೊತ್ತು ನನಗೆ ಓಲೆ ಭಾಗ್ಯ ಉಂಟು.”
[ಪಂ. ಭಾ. ೧೦-೪೪ ವ.]

ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ, ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ನಲ್ಲ, ತಾನು ನಾಳಿನ ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ ಸಾಯುವುದು ನಿಶ್ಚಯ ಎಂದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಅದನ್ನು ತಿಳಿದ ನಲ್ಲಳು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ:

“ನನ್ನ ಗಂಡ ನಾಳೆ ರಣಾಂಗಣದಲ್ಲಿ ಹೋರಾಡಿ ದೇವಲೋಕದ ಸ್ತ್ರೀಯ
ರಲ್ಲಿ ಸೇರುತ್ತಾನಲ್ಲವೆ? ಹಾಗೆಂದು ನಾನು ಸುಮ್ಮನೆ ಇರುವಷ್ಟು ಬೆಪ್ಪಳೆ?
ಅವನಿಗಿಂತ ಮೊದಲೆ ನಾನು ಅಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಿ, ನನ್ನ ನಲ್ಲನನ್ನು ಅಲ್ಲಿ ಎದುರು
ಗೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆಯೆ ಹೊರತು, ಆ ದೇವಲೋಕದ ತೊತ್ತಿರ ಸಹವಾಸಕ್ಕೆ ನನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಬಿಟ್ಟೇನೆ?”
(ಪಂ.ಭಾ. ೧೦-೪೫)

ಮೇಲುನೋಟಕ್ಕೆ ತೀರಾ ಸರಳವೂ, ವಿನೋದಮಯವೂ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತವೆ, ಈ ಎರಡು ಸಂಸಾರಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಮಾತುಕತೆ. ಇರುಳು ಕಳೆದು ಬೆಳಗಾದಾಗ, ಕಾದಿರುವ ಮಹಾ ರಣರಂಗದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪಂಪ, ಈ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ದಾಖಲು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಪಾಂಡವರ ಪರವಾಗಿಯೋ, ಕೌರವ ಪರವಾಗಿಯೋ ಹೋರಾಡಲೇ- ಬೇಕಾಗಿರುವ ಈ ಸಾಮಾನ್ಯ ಸೈನಿಕರಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ತಮ್ಮ ಹಣೆಯ ಬರಹವೇನೆಂದು. ಒಂದು ಯುಗದ ಹಣೆಯ ಬರಹವನ್ನೇ ನಿರ್ಣಯಿಸುವ ಮಹಾ ಸಂಘರ್ಷದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತಾನು ಬದುಕುವುದು, ಮತ್ತು ಬದುಕಿರುವುದು ಈ ಹೊತ್ತು ಮಾತ್ರ, ನಾಳೆ ಈ ವೇಳೆಗೆ ತಾನಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಲ್ಲ ನಲ್ಲನಿಗೆ, ತನಗೆ ಓಲೆ ಭಾಗ್ಯ ಉಂಟೆಂದು ನಂಬುವ, ಆಶಿಸುವ, ತನ್ಮೂಲಕ ತನ್ನ ನಲ್ಲನನ್ನು ಸಂತೈಸುವ ಹೆಣ್ಣಿನ ಚಿತ್ರ ಒಂದೆಡೆಯಾದರೆ; ತಾನು ಅವನಿಗಿಂತ ಮೊದಲೇ ಸಾಯುವುದು ಅಗತ್ಯ ಹಾಗೂ ಅನಿವಾರ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವ ಹೆಣ್ಣಿನ ಚಿತ್ರ ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ, ಅಕ್ಕಪಕ್ಕದಲ್ಲೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಈ ವೀರರಾಗಲಿ, ಅವರ ಹೆಂಡತಿಯರಾಗಲಿ, ಮಾತನಾಡುವುದು ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ ನಷ್ಟದ ಮತ್ತು ಸಾವಿನ ಭಯದ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲ. ಅವರು ಮಾತನಾಡುವುದು, ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಿನ ದೇವ ಕನ್ನಿಕೆಯರೊಂದಿಗೆ  ಸೇರುವ ಅಥವಾ ದೇವಲೋಕದಲ್ಲೇ ಪರಸ್ಪರ ಭೆಟ್ಟಿಯಾಗುವ-ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ. ಹೀಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಸಾವನ್ನು ಕುರಿತ ಭಾರತೀಯ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿದೆ ಎಂದುಕೊಂಡರೂ, ಅದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಪಂಪನ ಕಾಲದ ಹತ್ತನೆ ಶತಮಾನದ ವೀರಯುಗದ ಮೌಲ್ಯಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಇದು ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ.

ಪಂಪನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಒಂದು ಮಹಾರಣರಂಗದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಚಿತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ, ಯಾರದೋ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನದ ಬದುಕು ಹೇಗೆ ದುರಂತಕ್ಕೆ ಈಡಾಗುತ್ತಿದೆಯಲ್ಲ ಎಂಬ ಕಡೆಗೆ ಅವನ ಕಣ್ಣು ಹಾಯುವುದಿಲ್ಲ. ವೀರಯುಗದ ಮೌಲ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಶೌರ‍್ಯ, ತ್ಯಾಗ, ಜೋಳದ ಪಾಳಿ, ಇವು ಪ್ರಧಾನವಾದವುಗಳು. ಸ್ವಾಮಿಕಾರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹೋರಾಡುವುದು, ಮಡಿಯುವುದು ಬದುಕಿನ ಒಂದು ಪುರಾಷಾರ್ಥವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ ವೀರರ ನಡವಳಿಕೆಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವುದು ಪಂಪನ ಉದ್ದೇಶ. ಈ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಉದ್‌ಘೋಷಿಸುವ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಅವನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪ್ರಸಂಗವೂ ಅಷ್ಟೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಸೈನಿಕರೂ, ಈ ವೀರ ಯುಗದ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆನ್ನುವುದನ್ನು ತೋರಿಸುವುದು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಸೈನಿಕರು, ಮರಣವನ್ನು ವೈಭವಿಸುವ, ಅದು ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಕೈಗೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯಾಣವೆಂದು ಹಿಗ್ಗಿನಿಂದ ವರ್ಣಿಸುವ ಮತ್ತು ಈ ನಲ್ಲೆಯರೂ, ತಾವೂ ದೇವಲೋಕದಲ್ಲಿ ಗಂಡಂದಿರನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾಗುವೆವೆಂದು ಹೇಳುವ-ಮಾತುಕತೆಯಾಗಿ, ತಮಗೊದಗುವ ದುಃಖದುರಂತಗಳನ್ನು ಮುಚ್ಚುವ, ಮೌಲ್ಯಗಳ ವೈಭವೀಕರಣವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ.

ಮಹಾಕವಿ ಹೋಮರನ “ಇಲಿಯಡ್”ನಲ್ಲಿ ಇಂಥದೇ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭವಿದೆ. ಅದು ಯುದ್ಧ ಪೂರ್ವ ಪ್ರಸಂಗವಲ್ಲ; ಯುದ್ಧದ ನಡುವಣ ಒಂದು ದಿನದ ಪ್ರಸಂಗ. ಟ್ರಾಯ್‌ನಗರದ  ಮಹಾವೀರ ಹೆಕ್ಟರ್, ತಾನು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಇಳಿಯುವ ದಿನ ರಣರಂಗದಿಂದ ಬಂದು ತನ್ನ ಮಡದಿಯಾದ ಆಂಡ್ರೊಮೆಕೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಬಾರಿಗೆ ಸಂಧಿಸುವ ಸಂದರ್ಭ ಅದು. ಇಲ್ಲಿ ಪರಸ್ಪರ ಭೇಟಿಯಾಗುವವರು ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಂಸಾರದವರಲ್ಲ; ರಾಜ ಮನೆತನದವರು. ಅವರು ಯಾರಾದರೇನು, ಅವರು ಮೂಲತಃ ಮನುಷ್ಯರು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೋಮರ್ ಮರೆತಿಲ್ಲ.

“ಹೆಕ್ಟರ್ ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನು ಕಾಣಲೆಂದು ಮನೆಯತ್ತ ಬಂದನು. ಆದರೆ ಆಕೆ ಅಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಟ್ರೋಜನರು ಆಘಾತಕ್ಕೆ ಸಿಲುಕಿದರೆಂಬುದನ್ನು ಕೇಳಿ ಹುಚ್ಚು ಹಿಡಿದವಳಂತೆ, ಮಗುವನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಕೋಟೆಯ ಗೋಡೆಯತ್ತ ಧಾವಿಸಿದ್ದಳು. ಹೆಕ್ಟರನು ಟ್ರಾಯ್ ನಗರದ ವಿಶಾಲವಾದ ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೋಟೆಯ ಕಡೆ ನಡೆದನು. ಅವನು ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲನ್ನು ಸಮೀಪಿಸುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಅವನ ಹೆಂಡತಿ ಅವನನ್ನು ಕಂಡಳು: ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಓಡಿ ಬಂದಳು. ಅವಳ ಹಿಂದೆ ಅವಳ ಸೇವಕಿ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಬಂದಳು. ಆಂಡ್ರೊಮೆಕೆ ತನ್ನ ಗಂಡನ ಕೈಯನ್ನು ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಅಳುತ್ತಾ ನಿಂತುಕೊಂಡಳು. ಹೆಕ್ಟರ್ ತನ್ನ ಮಗುವಿನ ಕಡೆ ನೋಡಿ ಮುಗುಳ್ನಕ್ಕನು. ಆತ ಏನನ್ನೂ ಮಾತಾಡಲಿಲ್ಲ. ಆಂಡ್ರೊಮೆಕೆ ಬಿಕ್ಕಿ ಬಿಕ್ಕಿ ಅಳುತ್ತಾ “ನನ್ನ ಹೆಕ್ಟರ್, ನಿನಗೆ ಏನೋ ಆವೇಶ ಅಮರಿಕೊಂಡಿದೆ. ನಿನ್ನ ಈ ಶೌರ‍್ಯವೇ ನಿನ್ನ ನಾಶಕ್ಕೆ ದಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆ ನೀನು ಈ ಪುಟ್ಟ ಮಗುವಿನ ಬಗೆಗಾಗಲಿ, ನಾಳೆ ವಿಧವೆಯಾಗಲಿರುವ ನತೃದೃಷ್ಟಳಾದ ನಿನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯಾದ ನನ್ನ ಬಗೆಗಾಗಲಿ, ಯೋಚಿಸುವುದಿಲ್ಲ? ಇಂದೋ ನಾಳೆಯೋ ಅಕಿಯನರು ನಿನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದು ನಿಶ್ಚಯ. ನಿನ್ನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ನಾನು ಬದುಕಿದ್ದರೂ ಸತ್ತಂತೆಯೇ. ನೀನು ಸತ್ತನಂತರ ನನಗೆ ಉಳಿಯುವ ಸಮಾಧಾನವಾದರೂ ಏನು? ನನಗೋ, ತಂದೆ ಇಲ್ಲ, ತಾಯಿ ಇಲ್ಲ. ಅವರನ್ನು ಹಿಂದೆಯೇ ನಾನು ಕಳೆದುಕೊಂಡೆ. ಈಗ ನೀನೇ ನನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ತಂದೆ, ತಾಯಿ, ಬಂಧು ಬಳಗ ಎಲ್ಲವೂ. ಹಾಗೆಯೇ ಪ್ರೀತಿಯ ಯಜಮಾನ ಕೂಡಾ. ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಕರುಣೆ ಇಟ್ಟು ಇಲ್ಲೇ ನಿಲ್ಲು. ನಿನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಅನಾಥನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡದಿರು; ನನ್ನನ್ನು ವಿಧವೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಡ….”

ಹೆಕ್ಟರ್ ಹೇಳಿದ : “ಪ್ರಿಯತಮೆ, ನಾನು ಇದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಯೋಚಿಸಿದ್ದೇನೆ. ಆದರೆ, ನಾನು ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೋಗದೆ ಹೇಡಿಯಂತೆ ಅಡಗಿಕೊಂಡರೆ ಟ್ರಾಯ್ ನಗರದ ಮಹನೀಯರಿಗೆ ಮಹಿಳೆಯರಿಗೆ ಹೇಗೆ ಮತ್ತೆ ಮುಖ ತೋರಿಸಲಿ? ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದು ನನ್ನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದು; ಯಾಕೆಂದರೆ ನಾನು ಸದಾ ಉತ್ತಮ ಯೋಧನಂತೆ ಶಿಕ್ಷಣ ಪಡೆದವನು; ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಸದಾ ಮೊದಲ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದು, ನನಗೂ, ನನ್ನ ತಂದೆಗೂ ಹೆಸರು ತರಬೇಕಾದವನು. ನನಗೆ ಖಚಿತವಾಗಿ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಈ ಪವಿತ್ರವಾದ ಇಲಿಯಂ ನಾಶವಾಗುವ ದಿನ ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದೆ. ಇದರ ರಾಜ ಪ್ರಯಮ್ ಮತ್ತು ಆತನ ಪ್ರಜೆಗಳು ಉಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ನಾನು ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಥೆಪಡುವುದಿಲ್ಲ. ದೊರೆ ಪ್ರಯಮ್‌ಗಾಗಲಿ, ಆತನ ಹೆಂಡತಿಗಾಗಲಿ, ಧೂಳೀಪಟವಾಗುವ ನನ್ನ ಸಹೋದರರ ಬಗೆಗಾಗಲಿ, ಸಾಯಬೇಕಾದ ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಟ್ರೋಜನರಿಗಾಗಲಿ ಅಲ್ಲ; ಆದರೆ ನಿನಗಾಗಿ, ನಿನಗೊದಗುವ ಪಾಡನ್ನು ಕುರಿತು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಕಟವಾಗುತ್ತದೆ ನನಗೆ. ಇಲಿಯಂ ಪತನವಾದ ನಂತರ, ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುವ ನಿನ್ನನ್ನು ಅಕಿಯನರಲ್ಲಿ ಯಾರೋ ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ದೂರದ ಅರ್ಗಾಸ್‌ನಲ್ಲಿ, ಯಾರಿಗಾಗಿಯೋ ಮಗ್ಗದ ಬಳಿ ನೀನು ದುಡಿಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ; ದೂರದ ಬಾವಿಯಿಂದ ನೀರನ್ನು ಹೊತ್ತು ತರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅಸಹಾಯಕಳಾಗಿ ಹೀಗೆ ನೀರು ಹೊತ್ತು ತರುವ ನಿನ್ನನ್ನು ನೋಡಿ “ಅಗೋ, ಟ್ರಾಯ್ ಮಹಾಯುದ್ಧದ ವೀರ ಹೆಕ್ಟರನ ಹೆಂಡತಿ ಇವಳು”- ಎಂದು ಅಲ್ಲಿನ ಜನ ನಿನ್ನ ಕಡೆ ಬೆರಳು ಮಾಡಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಪ್ರತಿಸಲವೂ ಮಾತಾಡಿಕೊಂಡಾಗ, ನಿನ್ನನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಬಲ್ಲವನಾದ ಪುರುಷನನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ದುಃಖ ನಿನ್ನ ಕೊರಳನ್ನು ಅಮುಕುವುದು. ಇಂಥ ದಾಸ್ಯಕ್ಕೆ ನಿನ್ನನ್ನು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವಂದು, ನಿನ್ನ ಚೀರಾಟವನ್ನು ಕೇಳುವ ಮೊದಲೇ ನನಗೆ ಸಾವು ಬಂದರೆ ಎಷ್ಟು ಒಳ್ಳೆಯದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ ನನಗೆ.”

‘ಹೀಗೆ ಹೇಳಿ ಹೆಕ್ಟರ್ ಮಗುವನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಳ್ಳಲು ತೋಳು ಚಾಚಿದನು. ಸೇವಕಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ ಮಗು, ತನ್ನ ತಂದೆ ಧರಿಸಿದ ಯುದ್ಧ ಕವಚ-ಶಿರಸ್ತ್ರಾಣಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಬೆದರಿ, ದಾದಿಯ ಎದೆಯನ್ನಪ್ಪಿಕೊಂಡಿತು. ತಂದೆ-ತಾಯಂದಿರಿಬ್ಬರೂ ಇದನ್ನು ನೋಡಿ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕುಬಿಟ್ಟರು. ಹೆಕ್ಟರ್ ಝಗಝಗಿಸುವ ತನ್ನ ಶಿರಸ್ತ್ರಾಣವನ್ನು ತೆಗೆದು ಕೆಳಗೆ ಇಟ್ಟನು. ಅನಂತರ ತನ್ನ ಮಗುವನ್ನು ಮುದ್ದಿಸಿ, ತೋಳುಗಳ ಮೇಲೆ ಕುಣಿಸಿದನು. ಜ್ಯೂಸ್ ದೇವನನ್ನು ಬೇಡಿಕೊಂಡನು : “ನನ್ನಂತೆ ನನ್ನ ಮಗನೂ ಒಂದು ದಿನ ಟ್ರೋಜನರ ನಡುವೆ ಧೀರನಾಗಿ, ನಾಯಕನಾಗಿ, ರಾಜನಾಗಿ ವಿರಾಜಿಸಲಿ ಎಂದು ದೇವತೆಗಳು ಅವನನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಲಿ. ಇವನು ತನ್ನ ತಂದೆಗಿಂತ ಪೌರುಷವಂತ, ಎನ್ನುವಂತಾಗಲಿ. ಅವನು ಶತ್ರುಗಳನ್ನು ನಿರ್ನಾಮ ಮಾಡಿ, ಸೆರೆಸಿಕ್ಕವರ ಶಸ್ತ್ರಾಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ತಂದು ತನ್ನ ತಾಯಿಯನ್ನು ಸಂತೋಷಪಡಿಸಲಿ.”

ಹೀಗೆಂದು ಹೇಳಿ ಮಗುವನ್ನು ಅದರ ತಾಯಿಯ ಕೈಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿದನು. ತಾಯಿ ಕಂಪು ಸೂಸುವ ತನ್ನ ಎದೆಗೆ ಮಗುವನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹಿಡಿದಳು. ತಾಯಿ-ಮಗುವನ್ನು ನೋಡಿ ಹೆಕ್ಟರನ ಮನಸ್ಸು ಕರಗಿತು. ತನ್ನ ಮಡದಿಯನ್ನು ತಟ್ಟಿ ಹೇಳಿದ. “ಪ್ರಿಯೆ, ಹೆಚ್ಚು ದುಃಖಿಸಬೇಡ. ನನ್ನ ಕಾಲ ಬರುವ ಮುನ್ನ ಯಾರೂ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಲ್ಲಲಾರರು. ವಿಧಿ ನಿಯಮವನ್ನು ಯಾರೇ ಆಗಲಿ-ಅವನು ಹೇಡಿಯೇ ಆಗಲಿ, ವೀರನೇ ಆಗಲಿ-ತಪ್ಪಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಈಗ ಮನೆಗೆ ಹೋಗು. ಮನೆಗೆಲಸವನ್ನು ನೋಡಿಕೋ. ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವುದು ಗಂಡಸರ ಕೆಲಸ; ಈ ಯುದ್ಧವಂತೂ ಇಲಿಯಂನ ಎಲ್ಲ ಗಂಡಸರ ಕೆಲಸ, ಅದರಲ್ಲೂ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ನನ್ನ ಕೆಲಸ.”

ಹೀಗೆಂದು ಶಿರಸ್ತ್ರಾಣವನ್ನು ಹೆಕ್ಟರ್ ಎತ್ತಿಕೊಂಡ. ಆಂಡ್ರೊಮೆಕೆ ಕಂಬನಿದುಂಬಿದ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಹೆಕ್ಟರನ ಕಡೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ನೋಡುತ್ತ ಮನೆಯ ಕಡೆ ನಡೆದಳು.[1]

ಯುದ್ಧದ ನಡುವಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಹೊತ್ತು ಗಂಡ ಹೆಂಡಿರು ಭೆಟ್ಟಿಯಾಗುವ ಈ ಸಂದರ್ಭ ಅತ್ಯಂತ ಮಾನವೀಯವಾದದ್ದು. ತಪ್ಪಿಸಲಾಗದ ಮಹಾದುರಂತದ ನಡುವೆ, ಕಂಡು ಬರುವ ಈ ಸಂಸಾರದ ಚಿತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ರಮ್ಯವೂ, ಮನಕರಗಿಸುವಂಥದೂ ಆಗಿದೆ. ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಡ ಎನ್ನುವ, ಆತ ಹೋಗಿ ಮಡಿದರೆ ಅನಾಥವಾಗುವ ಮಗುವಿನ ಮತ್ತು ವಿಧವೆಯಾಗುವ ತನ್ನ ಗತಿ ಏನು ಎಂದು ಚಿಂತಿಸುವ ಹೆಂಡತಿ; ತನ್ನ ಮರಣಾನಂತರ, ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಗೆ ಒದಗುವ ದುರ್ಗತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಕೊರಗುವ ಗಂಡ; ಈ ನಡುವೆ ಮಗುವನ್ನು ಮುದ್ದಿಸುವ ರಮ್ಯ ಕ್ಷಣ; ತಾನು ವೀರನಾದ್ದರಿಂದ, ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟುವಂತಿಲ್ಲವೆನ್ನುವ ಮೌಲ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ; ಗಂಡಿನ ಕೆಲಸ ಹೋರಾಡುವುದು, ಹೆಣ್ಣಿನ ಕೆಲಸ ಮನೆವಾರ್ತೆಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದು ನಿರ್ದೇಶನ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಬದುಕಿನ ನಿರಂತರತೆ; ವಿಧಿ ತಂದೊಡ್ಡುವುದನ್ನು ಯಾರೂ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರರು ಎಂಬ ಸಾಂತ್ವನದಲ್ಲಿರುವ ನಿಲುವು- ಇವೆಲ್ಲವೂ ಹೋಮರನ ಅದ್ಭುತ ಕಲಾವಂತಿಕೆಗೆ ಉಜ್ವಲ ನಿದರ್ಶನಗಳಾಗಿವೆ. ರಣರಂಗದ ರುದ್ರ ರಭಸಗಳ ನಡುವೆಯೂ ಮಾನವೀಯ ಸಂದರ್ಭಗಳ ವಿವರವಾದ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಹೋಮರನು ಮರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಪ್ರಸ್ತುತ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಪಂಪನ ಯುದ್ಧ ಪೂರ್ವ ಶಿಬಿರದಲ್ಲಿನ ಗಂಡಹೆಂಡಿರ ಸಂಭಾಷಣೆಯ ಸಂದರ್ಭದೊಡನೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಪಂಪನದು  ಕೇವಲ ಮೌಲ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯುಳ್ಳವನ ಬರಹವೆಂದೂ, ಹೋಮರನದು ಮೌಲ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ವೈಭವಿಸದೆಯೂ, ವಾಸ್ತವತೆಯ ಅರಿವಿರುವ ಮನುಷ್ಯನೊಬ್ಬನು ಬರೆದ ಸಹಜವಾದ ಚಿತ್ರಣವೆಂದೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಕಡೆ ಹೋಮರ್ ಪಂಪನಿಗಿಂತ ಬಹಳ ದೊಡ್ಡವನೆಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

ಪಂಪ ಮತ್ತು ಹೋಮರ್ ಇಬ್ಬರೂ ವೀರಯುಗದ ಕವಿಗಳು. ಪಂಪ ಮತ್ತು ಹೋಮರ್ ಇಬ್ಬರ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪರಿಸರಗಳು ಭಿನ್ನವಾದುವೆಂಬುದನ್ನೂ, ಆ ಕಾರಣದಿಂದ ಕೆಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ನಿಲುವುಗಳು ಅವರಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿರುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿದರೂ, ವೀರಯುಗದ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯ ಮೌಲ್ಯಗಳು ಇಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿತವಾಗಿವೆ. ವೀರಯುಗದ ಮೌಲ್ಯಗಳಾದ, ವೀರ, ತ್ಯಾಗ, ಸ್ವಾಮಿಭಕ್ತಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಪಂಪನಿಗೂ ಹೋಮರನಿಗೂ ಸಮಾನವಾದವುಗಳು. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಶಿಬಿರವೊಂದರಲ್ಲಿನ ದಂಪತಿಗಳ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಾಗಲೀ, ಟ್ರಾಯ್ ನಗರದಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧದ ನಡುವಣ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಧಿಸುವ ಹೆಕ್ಟರ್ ಮತ್ತು ಅಂಡ್ರೊಮೆಕೆಯರ ಸಂಭಾಷಣೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ ಕಂಡುಬರುವುದು, ರುದ್ರ ಭಯಂಕರವಾದ ಯುದ್ಧವೊಂದರಿಂದ ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ ಬದುಕಿಗೆ ಮತ್ತು ಸಾಂಸಾರಿಕ  ಜೀವನಕ್ಕೆ ಒದಗುವ ಆಘಾತದ ಭಯವೇ. ಇದನ್ನು ಪಂಪ ಪರಂಪರಾಗತ ನಂಬಿಕೆಗಳ ಉದ್ಘೋಷದ ಮೂಲಕ ಅಂದರೆ ‘ನಾಳೆ ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ ದೇವಲೋಕದ ಕನ್ನಿಕೆಯರ ಓಲಗದಲ್ಲಿರುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ ಸೈನಿಕರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಮರಣವೆಂಬುದು ವೀರಸ್ವರ್ಗವೆಂದು ವೈಭವೀಕರಿಸುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ, ಈ ಬಗ್ಗೆ ಆ ದಂಪತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಯಾವ ಮಾನವೀಯ ತಾಕಲಾಟಗಳೂ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಲೇ ಇಲ್ಲವೇನೋ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ; ಆದರೆ ಹೋಮರ್, ರಣರಂಗಕ್ಕೆ ಧುಮುಕಿದವರಿಗೆ ಮರಣ ಅನಿವಾರ‍್ಯವೆಂಬುದನ್ನೂ, ಹೆಕ್ಟರನಂಥವರು ಹೋರಾಡುವುದು ಪೌರುಷದ ಹಾಗೂ ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠೆಯ ಕೆಲಸವೆಂಬುದನ್ನೂ ಹೇಳುತ್ತಲೇ, ಯುದ್ಧದ ದುರಂತ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನೂ, ಅದರಿಂದ ಮಾನವೀಯ ಸಂಬಂಧಗಳಿಗೆ ಉಂಟಾಗುವ ಆಘಾತಗಳನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಮಹಾಕವಿಗೆ ಉಚಿತವಾದ ಸಮಗ್ರ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಾನೆ. ಯಾವ ದೊಡ್ಡ ಕವಿಯೆ ಆಗಲಿ, ತನ್ನ ಕೃತಿ, ತನ್ನ ಕಾಲದ ನಂಬಿಕೆ ಹಾಗೂ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಲೇ, ಅದಕ್ಕೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಮಾನವೀಯವಾದ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸಂಘರ್ಷಗಳನ್ನೂ, ನೋವುಗಳನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕು. ಹಾಗಲ್ಲದೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು, ಪಾತ್ರಗಳನ್ನು, ಕೇವಲ ಮೌಲ್ಯದ ಮತ್ತು ನಂಬಿಕೆಗಳ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳೆಂದೋ, ಉದ್‌ಘೋಷಕರೆಂದೋ ಭಾವಿಸುವುದು ಅಸಮಗ್ರವಾದ ಕಲೆಗಾರಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ.

ಇದರಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾಗುವ ಇನ್ನೊಂದು ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ: ಬಹುಶಃ ನಮ್ಮ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಇತಿಹಾಸವೆಲ್ಲವೂ, ಮಾನವನ ನೋವುಗಳನ್ನೂ, ತಾಕಲಾಟಗಳನ್ನೂ ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ, ತತ್ಪರಿಣಾಮದ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನೂ (achievements) ಮತ್ತು ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನೂ ಮಾತ್ರವೇ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವ ಸ್ವರೂಪದ್ದಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಅದು ಕೇವಲ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ವೈಭವೀಕರಣ- ವಾಗಿದೆಯೇನೋ- ಎಂದು ಅನುಮಾನ ನನಗೆ. ಚರಿತ್ರೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಗಿರುವ ಶೋಷಣೆ, ನೋವು, ಸಂಕಟಗಳು ಮತ್ತು ಮೌಲ್ಯದ ಹಾಗೂ ನಂಬಿಕೆಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಜನ ಸಾಮಾನ್ಯರು ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ ಅನುಭವಿಸಿದ ಯಾತನೆಗಳು, ಯಾವುದೇ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವವರ  ಪಾಲಿಗೆ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯದ ಸಂಗತಿಗಳಾಗಿ ಉಳಿದಿರುವ ತನಕ, ನಮ್ಮ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಚರಿತ್ರೆ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಏಕಮುಖವೂ ಅಸಮಗ್ರವೂ ಆಗಿಯೆ ಉಳಿದಿರುತ್ತದೆ.

ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ (೧೯೮೨)

* * *

[1] Homer : The Iliad. Book IV, P. 128-130. Translated by B.V. Rieu.

ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರ ಕ್ರಾಂತಿ

ಯಾವ ಯಾವ ಜಡ್ಡುಗಟ್ಟಿದ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ, ಸೂಕ್ಷ್ಮಸಂವೇದನೆ ಉಳ್ಳವರೂ, ವಿಚಾರವಂತರೂ ಆದ ಕೆಲವೇ ಜನ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ರೂಢಿಗತವಾದ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಹಾಗೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಶ್ನಿಸಲು ತೊಡಗುತ್ತಾರೋ, ಪ್ರತಿಭಟಿಸಲು ತೊಡಗುತ್ತಾರೋ ಅಂತಹ ಕಾಲಗಳನ್ನು ಸಂಕ್ರಮಣ ಕಾಲಗಳೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನ ಇಂತಹ ಒಂದು ಸಂಕ್ರಮಣ ಕಾಲ. ಈ ಸಂಕ್ರಮಣದ ಮುಖ್ಯ ಪ್ರೇರಣೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ; ಅದರ ಪರಿಣಾಮ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ವಿಚಾರ ಕ್ರಾಂತಿ.

ಈ ಕ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ರಭಸ, ಆವೇಶ, ಪ್ರತಿಪಕ್ಷಗಳ ದಮನ ಮನೋಭಾವ, ಸ್ವಮತ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ, ವಿಡಂಬನೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಇರುವುದು ತೀರಾ ಸಹಜ. ಆದರೆ, ಈ ಕ್ರಾಂತಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಅಗತ್ಯವಾದ ವಿಚಾರಮೂಲವಾದ ವಿಮರ್ಶನ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೊಂದು ವಿಶೇಷ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿತ್ತೆಂಬ ಅಂಶವನ್ನು, ಇಂದು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು.

ವಚನಕಾರರು ಅಥವಾ ಶಿವಶರಣರು ಮೂಲತಃ ನಿಷ್ಠುರ ವಿಮರ್ಶಕರು. ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತು, ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತು, ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರವನ್ನು ಕುರಿತು, ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ತಮ್ಮನ್ನೇ ಕುರಿತು ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವಾಗಿ ವಿಮರ್ಶೆ ಮಾಡಿದವರು. ಈ ವಿಮರ್ಶೆ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ಕೂಡ ನಡೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಶರಣರೆಲ್ಲರೂ ಶಿವಾನುಭವ ಗೋಷ್ಠಿಗಳಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಚರ್ಚೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬ ಸಂಗತಿ ಈ ಮಾತಿಗೆ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿದೆ.

ಹೀಗೆ ಕೂತು ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದವರು ಪಂಡಿತರಲ್ಲ; ಉತ್ತಮ ಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದರೆ ಮಾತ್ರ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಗೆ ಒಳಗಾದವರಲ್ಲ; ತಮ್ಮ ವೈಚಾರಿಕತೆಯಿಂದ ತಾವೆಂತಹ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನೂ ಬಲ್ಲವರಲ್ಲ; ಅಂತಹ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನ, ಗಂಡೆನ್ನದೆ, ಹೆಣ್ಣೆನ್ನದೆ, ಆ ಜಾತಿ ಈ ಜಾತಿ ಎನ್ನದೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಘಟಿತರಾಗಿ ‘ತಮಂಧ ಘನ’ವಾದ ಅಂದಿನ ಆವರಣದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವಿಚಾರದ ದೀಪಾವಳಿಯನ್ನೇ ತೆರೆದರು.

ವಚನಕಾರರ ವೈಚಾರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ವೈಚಾರಿಕತೆಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿದ್ದ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಆಗಮಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದ್ದು. ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ, ಜೈನ ಹಾಗೂ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ, ಅದೇ ವೇದೋಪನಿಷದಾದಿಗಳಿಗೆ ಕಾಲ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಭಾಷ್ಯವನ್ನು ಬರೆದದ್ದು. ಪ್ರತಿಯೊಂದಕ್ಕೂ ವೇದ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನೆ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವ ಈ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳಿಂದ, ಅಂತಹ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಕ್ರಾಂತಿಯೇನೂ ಆಗದೆ ಹೋದುದಕ್ಕೆ, ಇದೇ ಮುಖ್ಯ ಕಾರಣವೆನ್ನಬಹುದು. ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ವಿಚಾರಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರು ಮಾಡುವ ಮೊದಲ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ, ಯಾವ ವೈಚಾರಿಕ ಸಿದ್ಧ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಅದುವರೆಗೂ ಎಲ್ಲರೂ ಯೋಚನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಬಂದಿದ್ದಾರೋ, ಅದನ್ನು, ಅದರ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು, ನಿರಾಕರಿಸಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಯಾಕೆಂದರೆ ನಿಜವಾದ ವೈಚಾರಿಕತೆ, ಇಂತಹ ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧವಾದ ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದರೆ, ಅದು ವಿಚಾರವಂತಿಕೆ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಆದರೆ, ಹೀಗೆ ನಿರಾಕರಿಸುವಾಗ ಅಂಥವರಿಗೆ, ತಮಗೆ ಹಿಂದಿನ ವಿಚಾರ ಪರಂಪರೆಯ ಅರಿವಿರಬಾರದು ಎಂದಲ್ಲ; ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವವಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದೂ ಅಲ್ಲ. ಕೇವಲ ತಿರಸ್ಕಾರದ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದ ಯಾರೂ ವಿಚಾರವಾದಿಗಳೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ.  ವಚನಕಾರರಿಗೆ, ಹಿಂದಿನ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣಗಳ ಪರಿಚಯ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಇತ್ತು; ಮತ್ತು ಅದು ಈ ದೇಶದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ತಂದ ಏರುಪೇರುಗಳೇನು, ಅದರ ದೋಷಗಳು, ಇತಿಮಿತಿಗಳು ಏನು ಎಂಬುದನ್ನೂ ಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ವಿಚಾರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಅವುಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರು ಮತ್ತು ವೇದ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮಾತಿಗಿಂತ, ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದು ಸ್ವಂತ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೋ, ಆ ಸ್ವಾನುಭವವೇ ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಆದುದರಿಂದಲೇ-

ವೇದಕ್ಕೆ ಒರೆಯ ಕಟ್ಟುವೆ. ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ನಿಗಳವನಿಕ್ಕುವೆ,
ತರ್ಕದ ಬೆನ್ನ ಬಾರನೆತ್ತುವೆ, ಆಗಮದ ಮೂಗಕೊಯ್ಯುವೆ
ನೋಡಯ್ಯ

ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸವಾಲು ಹಾಕಿದರು.

ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣಾಗಮಗಳೆಂಬ
ಕೊಟ್ಟಣವ ಕುಟ್ಟುತ್ತ ನುಚ್ಚು ತೌಡು ಕಾಣಿರೋ

ಎಂದು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ, ಅವುಗಳ ನಿರರ್ಥಕತೆಯನ್ನು ಘೋಷಿಸಿದಳು. ‘ವೇದವ ನೋದಿದರೇನು, ಶಾಸ್ತ್ರವ ಕೇಳಿದರೇನು’ ಎಂಬುದೇ ಈ ವಚನಕಾರರ ಮುಖ್ಯ ಧೋರಣೆಯಾಯಿತು. ವೇದೋಕ್ತವಾದ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮ, ತನ್ನ ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಕನಿಷ್ಠರೆಂಬ ತಾರತಮ್ಯವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುತ್ತಾ, ಯಜ್ಞಯಾಗಾದಿಗಳಿಂದ ಪ್ರಾಣಿವಧೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾ, ‘ಸರ್ವಂ ಖಲ್ವಿದಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ’ ಎಂದು ಉದ್ಘೋಷಿಸುವುದು  ಎಷ್ಟು ವಿಲಕ್ಷಣ ಎಂದು ವಚನಕಾರರಿಗೆ ತೋರಿರಬಹುದು. ಅಲ್ಲದೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕಾನುಭವ ಎನ್ನುವುದು, ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸಾಧನೆಯಿಂದ, ಶ್ರದ್ಧೆ-ನಿಷ್ಠೆ-ಸ್ವಾತ್ಮಪರಿಶೀಲನೆಗಳಿಂದ ಲಭಿಸತಕ್ಕದ್ದೆ ಹೊರತು, ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪಠನದಿಂದ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ ಬರುವುದಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಇವರು ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ‘ಅನುಭಾವ’ ಅಥವಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ಎನ್ನುವುದು ‘ಅಂತರಂಗದ ರತ್ನ ಕಾಣಿರೋ’ ಎಂದು ವಚನಕಾರರು  ಹೇಳಿದ್ದು ಇದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿಯೇ.

ಸನ್ಯಾಸ, ತಪಸ್ಸು ಇವುಗಳೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗೆ ಇರುವ ದಾರಿ ಎಂಬ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಶಿವಶರಣರು ಪುನರ್ವಿಮರ್ಶೆ ಮಾಡಿ, ಅವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು  ಪರಿಷ್ಕಾರ ಮಾಡಿದ್ದು ಈ ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಇನ್ನೊಂದು ನಿದರ್ಶನ. ‘ಸನ್ಯಾಸ’ ಎಂದರೆ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ತೊರೆದು, ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ, ಗೆಡ್ಡೆ ಗೆಣಸುಗಳನ್ನು ತಿಂದು, ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಅದೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಶರೀರವನ್ನು ದಂಡಿಸುವುದು ಎಂಬ ಭಾವನೆ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬೌದ್ಧ ಹಾಗೂ ಜೈನ ಧರ್ಮಗಳಿಂದಾಗಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿತ್ತು. ಜೈನರು ತಪಸ್ಸಿನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಕೇಶಲುಂಛನ, ಪರೀಷಹಗಳ ಜಯ -ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ, ಸನ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಭಯವೇ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವಿಲ್ಲ. ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಕಾರ ಸನ್ಯಾಸ ಎನ್ನುವುದು, ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾದುದಲ್ಲ ಮತ್ತು ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ದೇಹದಂಡನೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಅಲ್ಲ. ಅದು ಒಂದು ಚಿತ್ತದ ಸಮಾಧಾನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ವಿಧಾನ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾಡಿಗೆ ಓಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ-

ಮಠವೇಕೋ ಪರ್ವತವೇಕೋ
ಜನವೇಕೋ ನಿರ್ಜನವೇಕೋ
ಚಿತ್ತಸಮಾಧಾನ ಉಳ್ಳ ಶರಣಂಗೆ?

ಎನ್ನುವುದು ಈ ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆ. ತಪಸ್ಸಿನ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ದೇಹದಂಡನೆ ಮಾಡುವವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹುತ್ತವ ಬಡಿದಡೆ ಹಾವು ಸಾಯಬಲ್ಲುದೆ ಅಯ್ಯ?’ ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ದೇಹದಂಡನೆ ಎಂಬುದು ಕೇವಲ ಹುತ್ತವನ್ನು ಬಡಿಯುವ ವ್ಯರ್ಥ ಪ್ರಯತ್ನ; ಒಳಗಿನ ವಿಷ ತುಂಬಿಕೊಂಡ ಹಾವು ಇದ್ದ ಹಾಗೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಇದ್ದಲ್ಲೇ ಇದ್ದು ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹದಗೊಳಿಸುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಸನ್ಯಾಸ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆ. ಇದಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಸಾರವನ್ನಾಗಲಿ, ಗೃಹಸ್ಥಧರ್ಮವನ್ನಾಗಲಿ ಬಿಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ-‘ಸತಿ-ಪತಿಗಳೊಂದಾದ ಭಕ್ತಿ ಹಿತವಾಗಿಪ್ಪುದು ಶಿವಂಗೆ’ ಎಂದು. ‘ಹಾವಿನ ಬಾಯ ಹಲ್ಲ ಕಳೆದು ಹಾವನಾಡಿಸಬಲ್ಲಡೆ ಹಾವಿನ ಸಂಗವೇ ಲೇಸು ಕಂಡಯ್ಯ!’ ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ. ಈ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದು ಹಾವು ನಿಜ. ಆದರೆ, ಕಳೆಯಬೇಕಾದದ್ದು ಹಾವನ್ನಲ್ಲ; ಅದರ ಹಲ್ಲನ್ನು. ಈ ಹಾವಿನ ಬಾಯ ವಿಷದ ಹಲ್ಲನ್ನು ತೆಗೆದು, ಬೇಕಾದ ಹಾಗೆ ಅದರ ಜತೆ ಇರಬಹುದು. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿನ, ಸ್ವಾರ್ಥ ಮೋಹಗಳ ಹಲ್ಲನ್ನು ತೆಗೆಯುವ, ಅದನ್ನು ಪಳಗಿಸುವ ಕೌಶಲವೇ ನಿಜವಾದ ತಪಸ್ಸು. ಹೀಗೆ ಸಂಸಾರವನ್ನೂ, ಸನ್ಯಾಸವನ್ನೂ, ಸಮನ್ವಯಗೊಳಿಸುವ ಈ ವೈಚಾರಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಮಾತೆಂದರೆ, ಸ್ತ್ರೀಯರು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ವಿಘ್ನಕಾರಿಯಲ್ಲ ಮತ್ತು ಅವರಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಗಂಡಸಿಗಿರುವಷ್ಟೇ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವಿದೆ ಎನ್ನುವುದು. ವೈದಿಕ, ಜೈನ, ಬೌದ್ಧ ಮತಗಳು ಸ್ತ್ರೀಯರು ಪುರುಷರಷ್ಟೇ ಸಮಾನ ಎಂದು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ವೇದಾಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ; ಪುರುಷರಂತೆ ಜನಿವಾರವನ್ನು ಧರಿಸುವ ಹಕ್ಕಿಲ್ಲ. ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮವಂತೂ ಮೊದಮೊದಲು ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಪ್ರವೇಶವನ್ನೇ ನಿರಾಕರಿಸಿತು. ಜೈನ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ಸ್ತ್ರೀ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅರ್ಹಳಲ್ಲ : ಒಂದು ವೇಳೆ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕಾದರೆ ಆಕೆ ಮುಂದಿನ ಭವಗಳಲ್ಲಿ ಗಂಡಾಗಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕು. ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಕುರಿತ ‘ವಿಚಾರ’ ಹೀಗಿರುವಾಗ, ವಚನಕಾರರು ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ವಿಮರ್ಶಿಸಿ ಇದು ಎಷ್ಟು ಅಸಂಬದ್ಧವೆನ್ನುವುದನ್ನು ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸಿದರು. ಗಂಡಿಗೂ ಹೆಣ್ಣಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಯಾವುದು?-

ಮೊಲೆ ಮುಡಿ ಬಂದರೆ ಹೆಣ್ಣೆಂಬರು
ಗಡ್ಡ ಮೀಸೆ ಬಂದರೆ ಗಂಡೆಂಬರು
ನಡುವೆ ಸುಳಿವಾತ್ಮನು ಗಂಡೂ ಅಲ್ಲ,
ಹೆಣ್ಣೂ ಅಲ್ಲ ಕಾಣಾ ರಾಮನಾಥ.

ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ. ಈ ವಿಚಾರ ಅತ್ಯಂತ ತಾರ್ಕಿಕವೂ, ಪಕ್ಷಪಾತ ರಹಿತವೂ ಆಗಿದೆ. ಹೆಣ್ಣು ಎಂದರೆ, ತಪಸ್ಸಿಗೆ ವಿರೋಧಿ, ಮಾಯೆ, ಮೋಹ ಇತ್ಯಾದಿ ಅಪಸ್ವರಗಳು ಪಾರಂಪರಿಕವಾಗಿ ಬಂದವುಗಳು. ಮಾಯೆ ಎಂದರೆ ಹೆಣ್ಣು ಎಂಬುದು ಎಂಥ ಅಸಂಬದ್ಧ!

ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆಯೆಂಬರು, ಹೊನ್ನು ಮಾಯೆ ಎಂಬರು,
ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಎಂಬರು;
ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ, ಹೊನ್ನು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ.
ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ.
ಮನದ ಮುಂದಣ ಆಸೆಯೆ ಮಾಯೆ ಕಾಣಾ
ಗುಹೇಶ್ವರ!

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುಗಳು. ‘ಮಾಯೆ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಬಂದಾಗಲೆಲ್ಲ ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲಾ ಧರ್ಮಗಳೂ ಹೆಣ್ಣನ್ನೇ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾ ಬಂದಿವೆ. ಆದರೆ, ಗಂಡಿಗೆ ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಆಗುವುದಾದರೆ ಹೆಣ್ಣಿಗೂ ಗಂಡು ಯಾಕೆ ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ? ಈ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ದಿಟ್ಟತನದಿಂದ ಹೇಳಿದವಳು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಒಬ್ಬಳೇ,

‘ಗಂಡಿಂಗೆ, ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ಕಾಡಿತ್ತು ಮಾಯೆ,
ಹೆಣ್ಣಿಂಗೆ ಗಂಡಾಗಿ ಕಾಡಿತ್ತು ಮಾಯೆ

ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಧ್ವನಿ ಕೇಳಿಸದಿದ್ದರೂ, ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ವಿಚಾರ ಮಾತ್ರ ಸ್ಫುಟವಾಗಿದೆ. ಉಪನಿಷತ್ ಕಾಲದಲ್ಲಿದ್ದು, ಅನಂತರ ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ದೊರಕಿಸಿಕೊಟ್ಟದ್ದು ವಚನಕಾರರ ಕ್ರಾಂತಿ. ವಚನಕಾರರಿಂದಾಗಿ, ಸ್ತ್ರೀಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ ಲಭಿಸಿತು; ಸರಿಸಮಾನವಾಗಿ ಗೋಷ್ಠಿಗಳಲ್ಲಿ ಕೂತು ವಿಚಾರ ವಿನಿಮಯ ಮಾಡುವ ಸಮಾನತೆ ಲಭಿಸಿತು.

ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತ ಕಲ್ಪನೆಯ ಬಗೆಗೂ ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರಗಳು ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗಿವೆ. ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ದೇವರ ವಿರಾಟ್ ಕಲ್ಪನೆ, ಪುರಾಣ ಆಗಮಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವತಾರ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಂದ ರಂಜಕವೂ, ಪರಿಮಿತವೂ ಆದ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಇಳಿಯಿತು. ಅಸಂಖ್ಯ ದೇವರುಗಳೂ, ಅವುಗಳ ಲೀಲೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಪುರಾಣಗಳೂ, ಅನೇಕ ಜಾತಿ-ಮತ-ಪಂಥಗಳ ಮತ್ತು ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ಆಚಾರ-ವಿಚಾರಗಳ ಹುಟ್ಟಿಗೆ ಮತ್ತು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ನಿರ್ಮಾಣ ಪುಣ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯ ಅಥವಾ ಸ್ವರ್ಗಸುಖ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯ ಸಾಧನವೆಂದು ಉಳ್ಳವರನ್ನು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ನಂಬಿಸಿದವು. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಉಚ್ಚ ವರ್ಗದ ಪುರೋಹಿತರ ಸ್ವತ್ತುಗಳಾಗಿ ಭಕ್ತಾದಿಗಳನ್ನು ಸುಲಿಯುವ ತಂತ್ರಗಳಾದವು. ಇಂತಹ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ದೇವರು, ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವಚನಕಾರರು ನಡೆಯಿಸಿದ ವಿಚಾರ ಗಮನಾರ್ಹವಾದುದಾಗಿದೆ. ಮೊದಲನೆಯ ಹೆಜ್ಜೆಯೆಂದರೆ, ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದು. ಹಾಗೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದ, ಪುರೋಹಿತ ವರ್ಗದವರು ದೇವಸ್ಥಾನದ ನೆಪದಲ್ಲಿ, ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಜನರನ್ನು ಶೋಷಿಸುವುದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುವುದರ ಜೊತೆಗೆ, ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಕೆಲವರಿಗೆ ಪ್ರವೇಶವನ್ನು ದೊರಕಿಸುವ, ಇನ್ನು ಕೆಲವರಿಗೆ ಹೀನ ಕುಲದವರೆಂಬ ಕಾರಣದಿಂದ ಪ್ರವೇಶವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವ ತಾರತಮ್ಯ ಭಾವನೆಗಳನ್ನೆ ತೊಡೆದು ಹಾಕುವುದೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದರು. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸಿದರು. ದೇವರೆಂದರೆ ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಕಾರ, ಪುರಾಣೋಕ್ತವಾದ ವರ್ಣರಂಜಿತವಾದ ಮೂರ್ತಿ ಅಲ್ಲ; ಅವರ ಪ್ರಕಾರ ಅದೊಂದು, ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಾದ ಸಂಕೇತ. ಅದನ್ನೇ ಅವರು ‘ಲಿಂಗ’ವೆಂದು ಕರೆದರು. ಅದನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿ ಶರೀರದ ಮೇಲೆ ಧರಿಸಬೇಕು ಎಂದರು. ಅಂಗದ ಮೇಲೆ ಇರುವ ಈ ಲಿಂಗವೇ, ದೇವರ ಒಂದು ಸಾಂಕೇತಿಕ ರೂಪ ಎಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಭಕ್ತನಿಗೆ ಬಹಿರಂಗದ ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕಾದ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲದಂತೆ ಮಾಡಿದರು; ಈ ಲಿಂಗ ಇರುವ ಸ್ಥಳವೇ ದೇವಾಲಯ, ಅಂದರೆ ಭಕ್ತನಾದವನ ‘ದೇಹವೇ ದೇಗುಲ’ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟರು.

ಉಳ್ಳವರು ಶಿವಾಲಯವ ಮಾಡುವರು
ನಾನೇನ ಮಾಡುವೆನು ಬಡವನಯ್ಯಾ
ಎನ್ನ ಕಾಲೇ ಕಂಭ, ದೇಹವೇ ದೇಗುಲ
ಶಿರವೇ ಹೊನ್ನ ಕಳಸವಯ್ಯಾ

ಎನ್ನುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ ಈ ವೈಚಾರಿಕತೆಗೆ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿದೆ. ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆ ಐತಿಹಾಸಿಕವಾಗಿ, ನಿಸರ್ಗದಿಂದ ದೇಗುಲಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದು, ದೇಗುಲದಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ದೇಹಕ್ಕೆ   ಸ್ಥಳಾಂತರಿತವಾದದ್ದು, ದೇವಸ್ಥಾನದ ಬದಲು ದೇಹವೇ ದೇಗುಲವಾದದ್ದು ತೀರಾ ಮಹತ್ವದ ಬದಲಾವಣೆ. ಇದರಿಂದ ದೇವರು ಎನ್ನುವುದು ನಮ್ಮಿಂದಾಚೆಯದಲ್ಲ, ಅದು ನಮ್ಮ ಒಳಗಿನದು ಎನ್ನುವ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯು ಹೊಸ ರೀತಿಯದಾಗಿದೆ. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರತಿಭಟನೆ ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎದ್ದು ಕಾಣವಂಥದ್ದು.

ಕಟ್ಟಿದ ಲಿಂಗವ ಬಿಟ್ಟು, ಬೆಟ್ಟದ ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ
ಹೊಟ್ಟೆಯಡಿಯಾಗಿ ಬೀಳುವ, ಲೊಟ್ಟಿ ಮೂಗನ ಕಂಡರೆ
ಮೆಟ್ಟಿದ್ದ ಎಡಪಾದರಕ್ಷೆಯ ತಕ್ಕೊಂಡು
ಲಟಲಟನೆ ಹೊಡೆ ಎಂದ ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ.
*     *     *
ಹತ್ತು ಮತ್ತರದ ಭೂಮಿ, ಬತ್ತದ ಹಯನು
ನಂದಾದೀವಿಗೆಯ ಮಾಡಿದೆವೆಂಬರ
ಮುಖವ ನೋಡಲಾಗದು,
ಅವರ ನುಡಿಯ ಕೇಳಲಾಗದು.

ಈ ಎರಡು ವಚನಗಳ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಮೊದಲನೆಯದು ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋಗುವವರನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯಾದರೆ, ಎರಡನೆಯದು, ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕಾಗಿ ದಾನದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಡುವ ಶ್ರೀಮಂತರನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯಾಗಿದೆ. ಈ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಅಂಶ ವಚನಕಾರರ ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ.

ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವೆಂದರೆ, ಇಹ-ಪರಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸಿದ್ದು. ಈ ದೇಶದ ರೂಢಿಗತವಾದ ನಂಬಿಕೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಈ ಬದುಕನ್ನು ಇಹ ಮತ್ತು ಪರ ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸಿ, ಇಲ್ಲದ ಗೊಂದಲವನ್ನು ತಂದಿತು ಎಂದು ನಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ‘ಇಹಲೋಕದ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಬದುಕೋಣ.’ ‘ನೂರು ಶರದ್ ಋತುಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣ’ ಎಂಬ ಉಪನಿಷತ್ ಕಾಲದ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿ, ಬರಬರುತ್ತಾ ಈ ಲೋಕವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವ, ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಬಯಸುವ ಒಂದು ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಾಗಿ, ಇಹದ ಬದುಕನ್ನು ದ್ವಂದ್ವದ ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಸಿತು. ಇದು ಎಷ್ಟು ದೂರ ಬಂತೆಂದರೆ, ‘ಇಹ’ದ ಬದುಕೇನಿದ್ದರೂ ಅನಿಷ್ಟ, ಅಶಾಶ್ವತ, ಪರವೆಂಬುದೇ ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿನ ಗುರಿ; ಇಹದ ಸಮಸ್ತವೂ, ಆ ‘ಪರ’ಕ್ಕಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಪೂರ್ವ ಸಿದ್ಧತೆ ಎಂಬ ಜೀವನ ವಿಮುಖ ಧೋರಣೆಯಾಯಿತು. ಇದರಿಂದ ಜೀವನ  ಪ್ರೀತಿಯು ನಷ್ಟವಾಗಿ, ಇಹದ ಜೀವನ ಎಂಬುದು ನಿಕೃಷ್ಟವಾಯಿತು. ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಬೌದ್ಧ, ಜೈನ ಧರ್ಮಗಳೂ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಪುಷ್ಟಿಗೊಳಿಸಿವೆ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ‘ಅಲ್ಲಿದೆ ನಮ್ಮ ಮನೆ, ಇಲ್ಲಿ ಬಂದೆ ಸುಮ್ಮನೆ’, ‘ಮನುಜ ಶರೀರವಿದೇನು ಸುಖ’, ‘ನಾ ಮಾಡಿದ ಕರ್ಮ ಬಲವಂತವಾದರೆ ನೀ ಮಾಡುವುದೇನೋ ಹರಿಯೆ’- ಎಂಬ ವೈಷ್ಣವ ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲೂ ಈ ಭಾವನೆ ಮುಂದುವರಿದಿದೆ. ವಚನಕಾರರು ಈ ಭಾವನೆಯನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ‘ಇಹ-ಪರ’ಗಳ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದರು. ಪರದ ನಿರಾಕರಣೆ ಮಾಡದೆ ಇಹವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿದ್ದು ಇವರ ವಿಶೇಷತೆ.

ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟವಯ್ಯ
ಇಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲುವವರು ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುವರಯ್ಯ
ಇಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲದವರು ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲರಯ್ಯಾ

ಎನ್ನುವುದೇ ಈ ವಿಚಾರ. ಈ ಮರ್ತ್ಯ ಎನ್ನುವುದು ಕರ್ತಾರನ ಟಂಕಸಾಲೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ತಯಾರಾಗುವ ಜೀವನಾಣ್ಯ ಮೊದಲು ಇಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲುವಂತಿರಬೇಕು; ಹಾಗಾದರೆ ಅದು ಅಲ್ಲೂ (ಪರದಲ್ಲೂ) ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಈ ಬದುಕಿನ ಅನಿವಾರ‍್ಯತೆ, ಅದರಿಂದ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಬದುಕಿನ ಬಗ್ಗೆ ವೀರಭಾವವನ್ನು ತಾಳಬೇಕೆಂಬುದನ್ನೂ ಹೇಳಿದರು.

ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನೇರಲರಿಯದೆ
ಮತ್ತೊಂದ ಬಯಸುವವರು
ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ, ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ

ಎಂಬ ವಚನದಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಇಹದ ಜೀವನ ಎಂಬುದು ಒಂದು  ‘ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆ’, ಇದನ್ನು ಏರಿ ಸವಾರಿ ಮಾಡಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಮಾಡದೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವವರು ‘ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ, ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ’; ಇದು ಇಹದ ಬದುಕನ್ನು ಒಂದು ಸವಾಲಿನಂತೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ರೀತಿ. ಹಾಗೆಯೇ ಬರುವ ಸುಖ-ದುಃಖಗಳನ್ನು ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಪುಣ್ಯ ಹಾಗೂ ಪಾಪಗಳ ಪರಿಣಾಮವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ತೀರಾ ದುರ್ಬಲವಾದ ಮನೋಧರ್ಮ. ಇದಾವುದನ್ನೂ ಯೋಚಿಸದೆ, ಇದ್ದದ್ದನ್ನು ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಒಂದೆಡೆ,

ಸುಖ ಬಂದರೆ ಪುಣ್ಯದ ಫಲ ಎನ್ನೆನು;
ದುಃಖ ಬಂದರೆ ಪಾಪದ ಫಲ ಎನ್ನೆನು,
ನೀ ಮಾಡಿದೊಡೆ ಆಯಿತ್ತು ಎನ್ನೆನು,
ಸಂಸಾರವ ಸವೆಯೆ ಬಳಸುವೆನು

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸಂಸಾರವನ್ನು, ಅದು ಇದ್ದಂತೆಯೇ, ಸವೆಯುವಂತೆ ಬಳಸುತ್ತೇನೆ, ಒಂದು ತೊಟ್ಟೂ ಬಿಡದೆ ಹೀರುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ವಚನಕಾರರು ಲೋಕವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಈ ದೃಷ್ಟಿ ಭಾರತೀಯ ತಾತ್ವಿಕ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಒಂದು ನಿಲುವು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

ಇದು ‘ಇಹ’ದ ಮಾತಾಯಿತು. ‘ಪರ’ ಎಂದೊಡನೆಯೇ ಈ ದೇಶದ ಜನ ಮನದಲ್ಲಿ ತೆರೆಯುವ ಚಿತ್ರಗಳು, ವಿಚಿತ್ರ. ಸ್ವರ್ಗ, ನರಕ, ಕಾಮಧೇನು, ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ, ಅಪ್ಸರೆಯರು ಇತ್ಯಾದಿ. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರು ದೇವಲೋಕ, ಸ್ವರ್ಗ, ನರಕಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಜನರಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ತಲೆಕೆಳಗು ಮಾಡಿದರು; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವುಗಳ ಅರ್ಥವನ್ನು ಬೇರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸಿದರು,

ಅಯ್ಯಾ ಎಂದರೆ ಸ್ವರ್ಗ
ಎಲವೋ ಎಂದರೆ ನರಕ

ಎಂಬ ಎರಡು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ಪ್ರಕಾರ ಸ್ವರ್ಗ ಎನ್ನುವುದು ಸತ್ತ ಮೇಲೆ ದೊರೆಯುವ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ ಅಲ್ಲ; ನರಕವೂ ಅಷ್ಟೇ. ನಾವು ಎಂದೂ ಕಾಣದೆ ಇರುವ ಆ ಲೋಕಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಕಲ್ಪನೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಬದಲು ಆವೆರಡೂ ನಮ್ಮವಾಸ್ತವದ ಬದುಕಿನಲ್ಲೇ ಇವೆ- ಎಂದು ಹೇಳಿದರು. ‘ಅಯ್ಯಾ ಎಂದರೆ ಸ್ವರ್ಗ.’ ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಜನದೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡುವಾಗ, ವ್ಯವಹರಿಸುವಾಗ ಅವರನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ, ವಿಶ್ವಾಸದಿಂದ ‘ಅಯ್ಯಾ’ ಎಂದು ಕರೆದರೆ ಅದೇ ಸ್ವರ್ಗ. ಅದರ ಬದಲು ‘ಎಲವೋ’ ಎಂದು ಒರಟುತನದಿಂದ, ಮರ್ಯಾದೆ ಕೊಡದೆ ವ್ಯವಹರಿಸಿದರೇ ಅದೇ ನರಕ. ವಿಶ್ವಾಸದ, ಗೌರವದ ಮಾತು ಜನದೊಂದಿಗೆ ಆತ್ಮೀಯತೆಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ; ಅವರ ಸಂತೋಷವನ್ನು ವರ್ಧಿಸುತ್ತದೆ; ಪರಸ್ಪರ ವ್ಯವಹಾರ ಸುಖದಿಂದ ಕೂಡಿರುತ್ತದೆ. ಸುತ್ತಣ ಜನದೊಂದಿಗೆ ಈ ರೀತಿ ಸಂತೋಷದಿಂದ ಇರುವುದಾದರೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯ ‘ಸ್ವರ್ಗ’ ಉಂಟೆ? ಹಾಗೆಯೆ ‘ಎಲವೊ’ ಎಂದು ಒರಟು ಮಾತನಾಡಿ, ತನ್ನ ಸುತ್ತಣವರಲ್ಲಿ ತಿರಸ್ಕಾರ, ಅಸೂಯೆ ಘರ್ಷಣೆಗಳನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸಿ ಇರುವ ಬದುಕನ್ನು ಬಗ್ಗಡ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆ, ಅದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯ ‘ನರಕ’ ಉಂಟೆ? ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳೆರಡೂ ನಾವೇ ನಮ್ಮ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ‘ಲೌಕಿಕ’ ಸ್ಥಿತಿಗಳೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ, ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳ ಬಗೆಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕೊಟ್ಟಂತಹ ಹೊಸ ಸೂತ್ರವನ್ನು ಯಾರೂ ಕೊಟ್ಟಿಲ್ಲ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನದೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸಬೇಕಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ‘ಪುರೋಹಿತ’ರಂತೆ, ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಅವರ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಂಡವಾಳವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಅವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು, ಹೊಸ ತರ್ಕಸಮ್ಮತವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹಚ್ಚಿದ್ದು ಅವರ ವೈಚಾರಿಕತೆಗೆ ಸೊಗಸಾದ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿದೆ. ದೇವಸ್ಥಾನ ನಿರ್ಮಾಣ, ಯಜ್ಞ ಯಾಗಾದಿಗಳ ಆಚರಣೆ ಇವುಗಳಿಂದ ಸ್ವರ್ಗ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ನಂಬಿಸಿ, ಜನರನ್ನು ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡುವ ‘ಪುರೋಹಿತಶಾಹಿ’ಯ ತಂತ್ರಗಳನ್ನು ವಿಫಲಗೊಳಿಸಬೇಕಾದರೆ, ದೇವರ ಹಾಗೂ ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೆ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಪಡಿಸುವ ಅಗತ್ಯ ವಿಶೇಷವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ತಮ್ಮ ಹೊಸ ವಿಚಾರ ಕ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ವಚನಕಾರರು ಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟರು.

ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ನಡುವಣ ಭೇದವನ್ನು ಕುರಿತು, ವಚನಕಾರರು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿ ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಪುರುಷರೊಂದಿಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟದ್ದಲ್ಲದೆ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ಅಸಮಾನತೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ತೋರಿದ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯೂ ಗಮನಿಸ ಬೇಕಾದದ್ದು. ವೈದಿಕ ಪರಂಪರೆಯ ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದಾಗಿ, ಉತ್ತಮ ಜಾತಿ, ಅಧಮ ಜಾತಿ ಎಂಬ ಅತಾರ್ಕಿಕವಾದ ಅಸಮಾನತೆ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡ ವಚನಕಾರರು, ತಾವು ಪ್ರವರ್ತನಗೊಳಿಸಿದ ಹೊಸ ಧರ್ಮದೊಳಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು, ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿ. ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನೂ ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತು ಇದಕ್ಕೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿದೆ. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ, ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯ, ನುಲಿಯ ಚಂದಯ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಶಿವಶರಣರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಸಾಕು, ಅವರು ಯಾವ ಯಾವ ವೃತ್ತಿಯವರು ಮತ್ತು ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಯಾವ ಯಾವ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಅವರು ಬಂದಿರಬಹುದೆಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ‘ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನೂ ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂಬ ಮಾತು, ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ವಿರೋಧಿಯಾಗಿಲ್ಲವೆ; ಸಮಾನರೆಂದು ಎಣಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಅವರು ‘ಶಿವಭಕ್ತ’ರಾಗಿರಬೇಕು ಎಂಬು ನಿಯಾಮನವೇತಕ್ಕೆ ಎಂದು ಇಂದಿನ ಉಗ್ರವಿಚಾರವಾದಿಗಳು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆ ವಿವಿಧ ಮತ ಧರ್ಮಗಳವರನ್ನು, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಕಲೆ ಹಾಕಿ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ತೋರಿಸಿದ್ದು ಮಹತ್ವದ ವಿಚಾರವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ‘ಹೊಲೆತನ’ದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸಿದ್ದು ವಚನಕಾರರ ಮಹತ್ಸಾಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ‘ಹೊಲೆಯ’ ಎಂಬುದು, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಕೀಳು ವರ್ಗ ಎಂದು ಪರಂಪರೆ ನಡೆಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿತ್ತು. ಬಸವಣ್ಣನವರಂಥ ವಚನಕಾರರಿಂದಾಗಿ, ಅಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೇ ಅವರಿಗೂ ಈ ಧರ್ಮದೊಳಕ್ಕೆ ಪ್ರವೇಶ ದೊರೆತು ಎಲ್ಲರೊಂದಿಗೂ ಸರಿಸಮಾನವಾಗಿ ಬದುಕುವ ಅವಕಾಶ ಅವರಿಗೆ ದೊರೆಯಿತು. ‘ಹೊಲೆಯ’ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯೇ ಹೊರತು, ಅದೊಂದು ಜಾತಿ ಅಲ್ಲ- ಎನ್ನುವುದೇ ಇವರ ವಿಚಾರ.

ಕೊಲುವವನೇ ಮಾದಿಗ
ಹೊಲಸು ತಿಂಬುವನೇ ಹೊಲೆಯ
………………………
ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ
ಕೂಡಲ ಸಂಗನ ಶರಣರೇ ಕುಲಜರು

ಎನ್ನುವುದು ಹೊಸ ಘೋಷಣೆ. ಹಿಂಸೆಯ, ಹೊಲಸಿನ ಮನೋಭಾವ ಹಾಗೂ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ಒಬ್ಬ ಕೀಳಾಗುತ್ತಾನೆಯೇ ಹೊರತು ಅವನ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಅಲ್ಲ. ‘ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೆ ಬಯಸುವ’ ಉದಾರತೆ ಹಾಗೂ ಉದಾತ್ತ ನಡವಳಿಕೆಯುಳ್ಳವನೇ ನಿಜವಾದ ‘ಕುಲಜ’ನು. ಈ ಹೊಸ ವಿಚಾರ, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಜಾತಿಯ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ವಚನಕಾರರು ಸಂಕ್ರಮಣ ಕಾಲದ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿನ ಮೇಲು-ಕೀಳುಗಳನ್ನು ಉಗ್ರವಾಗಿ ಖಂಡಿಸಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಲು ಹೇಗೆ ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟರೆಂಬುದನ್ನು ಅನೇಕ ವಚನಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತವೆ.

‘ಸಮಾನತೆ’ಗೆ ಇರುವ ಇನ್ನೊಂದು ಆತಂಕ ‘ವೃತ್ತಿ’ಯದು ಎಂಬುದನ್ನು ವಚನಕಾರರು ಗುರುತಿಸಿದರು. ಅವನವನು ಅನುಸರಿಸುವ ವೃತ್ತಿಗಳೂ ಕೂಡಾ, ಹಿಂದಿನಿಂದ ಅವನವನ ‘ಜಾತಿ’ಗೆ ಅಥವಾ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಆ ಜಾತಿಗೆ ಇದ್ದ ಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತಗಳಾಗಿ ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿದ್ದವು. ಆದುದರಿಂದ ‘ವೃತ್ತಿ’ಯ ಮೇಲೆ ನಿಂತ ‘ಮೇಲುಕೀಳು’ಗಳ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮಾರ್ಪಡಿಸಿದ ಹೊರತು, ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಒಂದು ಸಮಾಜದವರು ಮತ್ತು ಸಮಾನರು ಎಂಬುದನ್ನು ರೂಢಿಸಲು  ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಇರುವ ದಾರಿ ಎಂದರೆ, ‘ವೃತ್ತಿ’ಗಳೆಲ್ಲವೂ ಪೂಜ್ಯ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಯಾವ ವೃತ್ತಿಯೂ ಮೇಲಾದುದಲ್ಲ, ಯಾವ ವೃತ್ತಿಯೂ ಕೀಳಾದುದಲ್ಲ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸುವುದು. ಆದುದರಿಂದ ವಚನಕಾರರು ‘ಕಾಯಕ’ ಎಂಬ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯೊಂದನ್ನು ರೂಪಿಸಿದರು. ಕಾಯಕ ಎಂದರೆ ದೈಹಿಕ ಶ್ರಮ ಅಥವಾ ದುಡಿಮೆ ಎಂದು ಸಾಧಾರಣವಾದ ಅರ್ಥ. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಕಾರ ‘ಕಾಯಕ’ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ದುಡಿಮೆ ಅಥವಾ ದೈಹಿಕ ಶ್ರಮವಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ; ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆಯಿಂದ, ಅದು ದೇವರ ಸೇವೆ ಎನ್ನುವ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಇದು ‘ಪೂಜ್ಯ’ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಮಾಡುವ ಕಾರ್ಯವಾದುದರಿಂದ, ಯಾರು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡಿದರೂ, ಅದನ್ನು ಒಂದೇ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಮಾಡುವ ಕಾರಣ, ವೃತ್ತಿಗಳ ತಾರ-ತಮ್ಯ ಭಾವನೆ ತಾನಾಗಿಯೇ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ‘ಕಾಯಕವೇ ಕೈಲಾಸ’ ಎಂಬ ವಚನಕಾರರ ಮಾತು ಇದನ್ನೇ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಇದು ಕೆಲಸ ಮಾಡುವವರಿಗೆ ಇರಬೇಕಾದ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾದ ಚಿತ್ತಭಿತ್ತಿ. ಇನ್ನು ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಇದನ್ನು ರೂಢಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ, ಮತ್ತೊಬ್ಬರ ‘ಕಾಯಕ’ ಯಾವುದು ಎಂದು ಕೇಳಬಾರದು; ಅವನವನು ಅವನವನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಮಾನ್ಯವಾದದ್ದು ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕು. ಮತ್ತೊಂದು ಅಂಶವೆಂದರೆ ಯಾವುದೇ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ತರಬೇಕಾದರೆ, ಕೆಲವರು ಬೆವರು ಸುರಿಸಿ ದುಡಿಯುವ ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ಏನೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡದೆ ಕೂತು ಉಣ್ಣುವ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಇರಬಾರದು. ಅವನು ಸನ್ಯಾಸಿಯೇ ಆಗಲಿ, ಸಂಸಾರಿಯೇ ಆಗಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ದುಡಿದೇ ಬದುಕಬೇಕು. ಇದು ಕಾಯಕ ಎನ್ನುವ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ತತ್ವ. ಈ ತತ್ವವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಅನೇಕ ವಚನಗಳೂ, ಕೆಲವು ವಚನಕಾರರನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಸಂಗಗಳೂ ಇವೆ.

ಈ ಬಗೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿತು ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರಕ್ರಾಂತಿ. ಧರ್ಮವೆಂದರೆ ಬದುಕಿಗೆ ಇಳಿಯಲಾರದ ಆದರ್ಶಗಳ, ಆಚಾರಗಳ, ನಂಬಿಕೆಗಳ ಒಂದು ಕಂತೆ ಎಂದು ವಚನಕಾರರು ಭಾವಿಸಲಿಲ್ಲ. ಧ್ಯಾನ, ಪೂಜೆ, ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗಳು ಇರುವುದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಂತರಂಗವನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧಗೊಳಿಸಲು ಮತ್ತು ಮೃದುಗೊಳಿಸಲು. ಈ ಅಂತರಂಗ, ಬಹಿರಂಗದ ನಡವಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಕಟವಾಗದಿದ್ದರೆ, ಆ ಅಂತರಂಗದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏನೂ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬಹಿರಂಗದ ನಡವಳಿಕೆಯೇ ನಿಜವಾದ ತಪಸ್ಸಾಗಬೇಕು-

ಮೃದು ವಚನವೇ ಸಕಲ ಜಪಂಗಳಯ್ಯ
ಮೃದು ವಚನವೇ ಸಕಲ ತಪಂಗಳಯ್ಯ
ಸದು ವಿನಯವೇ ಸದಾಶಿವನ ಒಲುಮೆಯಯ್ಯ

ಎಂಬ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತು, ಈ ವೈಚಾರಿಕತೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧವಾಗಬೇಕಾದ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗಗಳ ಆತ್ಮಸಂಗವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಈ ಸಮನ್ವಯ ದೃಷ್ಟಿಯು ವಚನಕಾರರ ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿದೆ.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

ಶರಣ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪ್ರಸ್ತುತತೆ

ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು ಕರ್ನಾಟಕದ ಕಲ್ಯಾಣ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ಶರಣ ಧರ್ಮ  ಎನ್ನುವುದು ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳ ಜನಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಸಂಘಟಿಸಿ ಒಂದು ವೈಚಾರಿಕ ಸ್ಫೋಟವನ್ನು ತಂದ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಘಟನೆಯಾಗಿದೆ. ಅಂದು ಬಸವಾದಿ ಶರಣರು ಯಾವ ಒಂದು ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ಕರ್ನಾಟಕದ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದರೋ ಅದು ಇಂದಿಗೂ ಅನೇಕಾಂಶಗಳಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಪ್ರಸ್ತುತವಾಗಿದೆ ಅನ್ನುವುದೇ ಈ ಮಹಾಪ್ರಯೋಗದ ಮೌಲಿಕತೆಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಮಾಡಿದವರು ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮಂತೆ ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದ ಮನುಷ್ಯರೇ ಹೊರತು ಕೈಲಾಸದಿಂದ ಇಳಿದು ಬಂದ ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಈ ಮನುಷ್ಯರು ತಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ಮನುಷ್ಯರಿಗಾಗಿ, ಮನುಷ್ಯರ ಜತೆಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಸಂಗಡಿಸಿಕೊಂಡು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸಿದ್ದರಿಂದ, ಇರುವ ಹಾಗೂ ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ ಎಲ್ಲರೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿ ಬದುಕುವುದು ಹೇಗೆ, ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಅವನಿರುವ ಯಥಾಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿ ಅವನನ್ನು ನಿಜವಾದ ಹಾಗೂ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಮನುಷ್ಯನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದು ಹೇಗೆ-ಎಂಬ ಕಾಳಜಿಗಳಿಂದ, ರೂಪುಗೊಂಡದ್ದು ಶರಣಧರ್ಮ.

ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಆ ಕಾಲದಿಂದ ನಾವು ಈಗ ಬಹುದೂರ ಬಂದಿದ್ದೇವೆ. ಅಥವಾ ‘ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದೇವೆ.’ ಹೀಗೆ ‘ಮುಂದುವರಿದ’ ಈ ಕಾಲದವರಾದ ನಮಗೆ ಎಂಟುನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದಿನ ಕಾಲದ ಶರಣರ ವಿಚಾರಗಳು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಸ್ತುತ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಹಜವಾದರೂ, ಸರಿಯಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದಲ್ಲಿ, ನಾವು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಆ ಕಾಲಕ್ಕಿಂತ ‘ಆಂತರಂಗಿಕವಾಗಿ’ ಅಷ್ಟೇನೂ ಮುಂದುವರೆದಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಧೈರ‍್ಯ ನಮಗಿಲ್ಲ. ಮೇಲೆ ನಾಗರಿಕರಾಗೇನೋ ಮುಂದುವರಿದಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಒಳಗಿನ ಮನುಷ್ಯ ಅಷ್ಟೇನೂ ಬದಲಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಬಾರದು.

ನಿಜ, ನಾವೀಗ ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ವಿಜ್ಞಾನಯುಗದಿಂದ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದನೆ ಶತಮಾನದೊಳಕ್ಕೆ ಕಾಲಿಡುವ ಮಹತ್ವದ ಕಾಲಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ ನಿಂತಿದ್ದೇವೆ. ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಮಹತ್ವದ ಪಲ್ಲಟಗಳನ್ನು ತಂದಿದೆ. ಅನೂಹ್ಯವಾದ ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಸಾಹಸಗಳಿಂದಾಗಿ  ಮನುಷ್ಯನ ‘ನಾಗರಿಕತೆ’ಯಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ಪ್ರಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ವಿಜ್ಞಾನದ ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು ನಮ್ಮ ಸುಖ ಸೌಕರ್ಯಗಳಿಗಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ನಾವು ತಾಳಿದ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ವೈಜ್ಞಾನಿಕ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನು ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನಾವು ತೋರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ಅನೇಕ ಅವೈಚಾರಿಕ ಸಂಗತಿಗಳು ಇಂದಿಗೂ ನಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ಗುತ್ತಿಗೆ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಿವೆ. ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಈ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಭಾರತದ ಜನಶಕ್ತಿ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸಂಘಟಿತಗೊಂಡು ತನ್ನ ಸಂವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಸಮಾನತೆ, ಸಹೋದರತೆ, ಸಾಮಾಜಿಕ ನ್ಯಾಯ, ಜಾತ್ಯತೀತತೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಬದುಕಿನ ಮೌಲ್ಯಗಳೆಂದು ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡರೂ, ಸಮಕಾಲೀನ ‘ರಾಜಕಾರಣ’ ಈ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಹೇಗೆ ಅಪಮೌಲ್ಯೀಕರಣಗೊಳಿಸುತ್ತ ವಿಜೃಂಭಿಸುತ್ತಿದೆ ಅನ್ನುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಗಾಬರಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ದೇಶದ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ   ಪರಿಸರ ನಾಶದ ತಲ್ಲಣಗಳು, ಧಾರ್ಮಿಕ ಮೂಲಭೂತವಾದಿಗಳ ಅಬ್ಬರಗಳು, ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಗೌರವಿಸದೆ ತನ್ನದೇ ಸರಿ ಎಂದು ವಾದಿಸುವ ಅಸಹನೆ, ಕೆಳವರ್ಗದವರ ಮೇಲೆ ಮೇಲ್‌ವರ್ಗದವರಿಂದ ನಿರಂತರವೂ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವ ಹಲ್ಲೆ ಹಾಗೂ ಶೋಷಣೆಗಳು -ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು   ನೋಡಿದರೆ, ಸಮಾನತೆ ಸಹೋದರತೆ ಸಹಿಷ್ಣುತೆ ಸಾಮಾಜಿಕ ನ್ಯಾಯ ಇಂಥ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಏನಾದರೂ ಅರ್ಥ ಉಂಟೆ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಹೊರಳಿ ನೋಡಿದರೆ ಎಂಟು ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರು ಕರ್ನಾಟಕ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಂದ ಸಾಧಿಸಿದ ವೈಚಾರಿಕ ಕ್ರಾಂತಿ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ವದ್ದು ಹಾಗೂ ಎಷ್ಟು ಪ್ರಸ್ತುತವಾದದ್ದು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸದೆ ಇರದು.

ಆದರೆ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಅಂಶವೊಂದಿದೆ: ಯಾವ ಧರ್ಮದ ಎಲ್ಲ ಅಂಶಗಳೂ ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಪ್ರಸ್ತುತವಾಗುತ್ತವೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸ್ಥಗಿತಗೊಳ್ಳುವುದೇ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಲಕ್ಷಣವಾಗುವುದರಿಂದ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ‘ಜಂಗಮ’ ಅಥವಾ ಚಲನಶೀಲಗೊಳಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳು ನಡೆಯಬೇಕು. ಶರಣಧರ್ಮದ ಎಷ್ಟೋ ಅಂಶಗಳು ಇಂದಿನ ಬದುಕಿಗೆ ಅಪ್ರಸ್ತುತವಾಗಿವೆ; ಎಷ್ಟೋ ಸಂಗತಿಗಳು ಅಪವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗೊಂಡಿವೆ. ಆದರೂ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಮಹತ್ವದ ವಿಚಾರಗಳು ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಪ್ರಸ್ತುತವಾಗಬಲ್ಲ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿವೆ ಅನ್ನುವುದು ಹರ್ಷದಾಯಕವಾದ ವಿಚಾರವಾಗಿದೆ.

ಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮನುಷ್ಯನ  ಸಾಮಾಜಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅಗತ್ಯಗಳು. ಆದ ಕಾರಣ ಮನುಷ್ಯ  ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ, ಕುಟುಂಬದ ಜೀವಿಯಾಗಿ ಸಮಾಜ ಒಂದರ ಸದಸ್ಯನಾಗಿ ಬದುಕಬೇಕಾದರೆ ಯಾವ ಯಾವ ಲೌಕಿಕ, ನೈತಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಚಾರಗಳೂ ನಂಬಿಕೆಗಳು ನಿಲುವುಗಳೂ ಅಗತ್ಯವೋ ಅವನ್ನೆಲ್ಲ ರೂಪಿಸುವ ಒಂದು ಶಕ್ತಿಯೇ ಧರ್ಮ. ಅಂದರೆ ಮೊದಲು ಅದು ಒಳ್ಳೆಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಬೇಕು. ಯಾಕೆಂದರೆ ‘Religion is Man making’. ಹಾಗಾದಾಗ ಅದು ಎಲ್ಲ ವರ್ಗಗಳ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಸಾಧಿಸುವಂತಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಒಂದು ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಇರುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಜವಾಬ್ದಾರಿ. ಎಲ್ಲರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಸಮಾಜದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನವರೆಂದೂ ಸಮಾನರೆಂದೂ ಪರಿಗಣಿಸುವ ಉದಾರತೆ ಬೇಕು. ಮತ್ತು ಸಾಮಾಜಿಕ ತಾರತಮ್ಯಗಳ ಹಿಂದಿರುವ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವ ವೈಚಾರಿಕತೆ ಬೇಕು. ಈ ಮೂರು ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಕರ್ನಾಟಕದ ಪ್ರಮುಖ ಧರ್ಮವಾದ, ಭಾರತದ ವಿಶಿಷ್ಟ ಧರ್ಮವಾದ ಶರಣಧರ್ಮದಲ್ಲಿ. ಅದಮ್ಯವಾಗಿ, ಜೀವನವನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವ, ವರ್ಣಭೇದ, ವರ್ಗಭೇದ, ಲಿಂಗಭೇದಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವ, ವೈಚಾರಿಕ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅಂತರಂಗ- ಬಹಿರಂಗಗಳನ್ನು ಒರೆಗಲ್ಲಿಗೆ ಹಚ್ಚಿ ನೋಡುವ ಮತ್ತು ಆ ಪರಾತ್ಪರದ ಶರಣನಾಗುವುದರಲ್ಲಿಯೇ ಸಾರ್ಥಕತೆಯಿದೆ ಎಂದು ನಂಬುವ ನವಮಾನವ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಪರಿಣಾಮವೆ ಶರಣಧರ್ಮ.

ಈ ದಿನ ಅನೇಕ ಮಹತ್ವದ ಚಳುವಳಿಗಳಲ್ಲಿ ‘ಜಾತಿವಿನಾಶ ಚಳುವಳಿ’ಯೂ ಒಂದು. ಗಾಂಧಿ, ಅಂಬೇಡ್ಕರ್, ಲೋಹಿಯಾ ಇತ್ಯಾದಿ ಮಹಾನ್ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ವಿಚಾರಧಾರೆಯಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡ ಅನೇಕ ಸಂಘಟನೆಗಳೂ ಹಾಗೂ ಬುದ್ಧಿಜೀವಿ ತಂಡಗಳೂ ಜಾತಿ-ವಿನಾಶ ಆಂದೋಲನವನ್ನು ಹಮ್ಮಿಕೊಂಡಿವೆ. ಹಾಗೂ ಈ ಜಾತಿ ವಿನಾಶಕ್ಕೆ ಅಂತರ ಜಾತಿಯ ವಿವಾಹಗಳು ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಸಾಧನೆಗಳೆಂದು  ಅವುಗಳನ್ನು ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುತ್ತಿವೆ. ಅದರೆ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರು ಈ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ, ಅವರ ವಿಚಾರಗಳೂ ಹಾಗೂ ಪ್ರಯೋಗಗಳೂ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ವದವುಗಳೆಂಬುದನ್ನು ನಮ್ಮಇಂದಿನ ಸುಧಾರಕರೂ ಚಳುವಳಿಗಾರರೂ ಗಮನಿಸುವುದು  ಅಗತ್ಯವಾಗಿದೆ.

ಶರಣ ಧರ್ಮ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸಿದ್ದು ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಶ್ರೇಣೀಕರಣ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು. ಮೇಲೆ ಮಾತ್ರ ‘ಸರ್ವೇಜನಾ ಸುಖಿನೋ ಭವಂತು’, ‘ಸರ್ವಂ ಖಲ್ವಿದಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ’ ಎಂಬ ಹುಸಿಘೋಷಣೆಗಳಿಂದ ಜಗತ್ತನ್ನು ಮೋಸಗೊಳಿಸುತ್ತ, ಒಳಗೆ ಮಾತ್ರ ಚಾತುರ್ವರ್ಣ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾ ಹಾಗೂ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಬಂದ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ತಂತ್ರವನ್ನು ವಚನಕಾರರೂ ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದರು. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕಾಲದಿಂದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಭಾಷ್ಯಗಳ ಮೇಲೆ ಭಾಷ್ಯವನ್ನು ಬರೆದ ಆಚಾರ್ಯರಾರೂ ಈ ಶ್ರೇಣೀಕರಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು, ಬುದ್ಧನ ಹೊರತು, ಪ್ರಶ್ನಿಸಲೇ ಇಲ್ಲ. ಯಾರ‍್ಯಾರು ಯಾವ್ಯಾವುದು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕೋ ಅದು ಅಲ್ಲಲ್ಲೆ ಇರುವುದೇ ಧರ್ಮ ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಬರೆಯುವುದರಲ್ಲಿಯೆ ಈ ಮಹಾ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳ ‘ವೈಚಾರಿಕತೆ’ಯು ಪರ‍್ಯಾವಸಾನಗೊಂಡಿತು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲ ಮೂಲತಃ ಸಮಾನರು  ಅನ್ನುವುದನ್ನು ಒಪ್ಪುವ ಒಂದು ಉದಾರತೆಯೆ ಅವರಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ಯಾವ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವು ಕೆಲವರ ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಾಯುತ್ತ ಇನ್ನುಳಿದ ಸ್ತರಗಳವರನ್ನು ಶೋಷಣೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುತ್ತ ಅಮಾನವೀಯವಾಗಿದೆಯೋ ಅದನ್ನು ಸ್ಫೋಟಿಸಿ ‘ವರ್ಣಸಂಕರ’ದ ಮೂಲಕ ಈ ಶ್ರೇಣೀಕರಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮುರಿಯುವ ಮೊದಲ ಕಾರ‍್ಯ ನಡೆದದ್ದು ಶರಣಧರ್ಮದಿಂದ. ಈ ಬಗೆಯ ಸ್ಫೋಟಕ್ಕೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಳಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಅಂದಿನ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ನಾಲ್ಕನೆ (ಶೂದ್ರ) ಹಾಗೂ ಐದನೆ(ಅಂತ್ಯಜ) ಜನಶಕ್ತಿಯನ್ನು; ಅಂದರೆ ಅಂದಿನ  ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಕಸುಬುದಾರರನ್ನು, ಕೃಷಿಕಾರರನ್ನು, ನಿರ್ಲಕ್ಷಿತರನ್ನು, ಶೋಷಿತರನ್ನು ಮತ್ತು ಮಹಿಳೆಯರನ್ನು. ಸಿದ್ಧರಾಮ, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು, ಚೆನ್ನಬಸವ, ಮಹಾದೇವಿ- ಹೀಗೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿದರೆ ಇನ್ನುಳಿದವರೆಲ್ಲ ಕೆಳವರ್ಗದವರೆ, ಅದರಲ್ಲೂ ಬಹುತೇಕ ಅನಕ್ಷರಸ್ಥರೆ. ಇಂಥ ಒಂದು ಸಮುದಾಯವನ್ನು ನವಸಮಾಜ ನಿರ್ಮಾಣದ ವೈಚಾರಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಗೆ ಸಜ್ಜುಗೊಳಿಸಿದ ಕ್ರಮವಂತೂ ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾಗಿ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕನ್ನಡವನ್ನು ಅಂದಿನ ಧರ್ಮದ ಭಾಷೆಯನ್ನಾಗಿ, ವಿಚಾರದ ಭಾಷೆಯನ್ನಾಗಿ, ಸಂವಹನದ ಭಾಷೆಯನ್ನಾಗಿ ರೂಢಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಗೆ ದೊರೆತ ಸೃಜನಶೀಲತೆ ಹಾಗೂ ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾದ ‘ವಚನ’ ಎಂಬ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರದ ಆವಿಷ್ಕಾರಗಳು-ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಜಾಗತಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಕೊಡುಗೆಗಳಾಗಿವೆ. ಕನ್ನಡನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಮಾಧ್ಯಮಕ್ಕೆ ಹೋರಾಡುವ ದುಃಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ನಮಗೆ ಕನ್ನಡ ಮಾಧ್ಯಮವು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿ ಜಾರಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರೆ ಅದು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿಯೆ ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ದಂಗುಬಡಿಸುತ್ತದೆ.

ಈ ಒಂದು ಸಂಘಟನೆಯಿಂದ ಶರಣಧರ್ಮ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮುರಿದು ‘ವರ್ಣಸಂಕರ’ದ ಮೂಲಕ ಹೊಸ ಧಾರ್ಮಿಕ ನೆಲೆಯೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿತು. ‘ಕುಲವನರಸುವರೆ ಶರಣರಲ್ಲಿ ವರ್ಣಸಂಕರವಾದ ಬಳಿಕ’ ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕೇಳುವ ಪ್ರಶ್ನೆ ಈ ನೆಲೆಯದೆ. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ‘ವರ್ಣ ಸಂಕರ’ ಒಂದು ಮಹಾ ಅನಾಹುತ. ವರ್ಣಸಂಕರದಿಂದ ಧರ್ಮಗ್ಲಾನಿ. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಅದು ಜಾತಿಯ ಶ್ರೇಣೀಕರಣವನ್ನು ಮುರಿದು ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸುವ ಸಾಧನ. ಅವರೇ ನಿಂತು ಮಾಡಿಸಿದ ‘ಅಂತರ್ಜಾತೀಯ ವಿವಾಹ’ ಈ ವರ್ಣಸಂಕರ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಒಂದು ದಿಟ್ಟ ಹೆಜ್ಜೆ.

ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ದೇವರ  ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಗೊಳಿಸಿ, ದೇಹವನ್ನೇ ದೇವಾಲಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ, ಪುರೋಹಿತಶಾಹಿ ಕಲ್ಪಿಸಿದ ಸ್ವರ್ಗ ನರಕಾದಿ ಶೋಷಕ ತಂತ್ರಗಳನ್ನು ಖಂಡಿಸಿ ಇಹದ ಬದುಕಿನ ಮೇಲಿನ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ರೂಢಿಸಿದ, ಅನೇಕ ಅವೈಚಾರಿಕವಾದ ಆಚರಣೆಗಳನ್ನೂ ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದ, ವೃತ್ತಿಯ ತಾರತಮ್ಯಗಳ ಮೇಲಿನಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಂತಸ್ತನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸದೆ ಕಾಯಕವೆಲ್ಲವೂ ಪೂಜ್ಯವೆಂದು, ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂಬ ನಿಲುವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತ ಶ್ರೀ ಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ವೈಚಾರಿಕತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಕೆಚ್ಚನ್ನೂ, ಆತ್ಮಗೌರವವನ್ನೂ ಪ್ರಚೋದಿಸಿದ ಶರಣಧರ್ಮದ ವಿಚಾರಗಳಿಗೆ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ನಾವೇ ಅಪ್ರಸ್ತುತರಾಗಿ ಬಿಟ್ಟಿದ್ದೇವೋ ಎನ್ನಿಸುವಂಥ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದೇವೆ.

ಚದುರಿದ ಚಿಂತನೆಗಳು (೨೦೦೦)

* * *

ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳು

ಕರ್ನಾಟಕದ ಪ್ರಮುಖ ಧರ್ಮವೂ, ಭಾರತದ ವಿಶಿಷ್ಟ ಧರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೂ – ಎಂದು ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿರುವ ವೀರಶೈವ  ಅಥವಾ ಲಿಂಗಾಯತ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ‘ಶರಣ’ ಎಂಬ ಮಾತಿಗೆ ವಿಶೇಷವಾದ ಅರ್ಥವಿದೆ. ಅದು ಈ ಧರ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಭಕ್ತರನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಈ ಧರ್ಮವು ಪ್ರವರ್ತನಗೊಂಡ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಒಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ಆಂದೋಲನದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಅಂದಿನ ಶ್ರೇಣಿಕೃತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ವಿವಿಧ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರಗಳಿಗೆ ಸೇರಿದ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರು, ತಮ್ಮ ಪೂರ್ವ ಚಹರೆಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ  ಅವರು ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಹೊಸ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹೆಸರೂ ಆಗಿದೆ. ಎಂದರೆ ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಮೂಲತಃ ಶರಣರು; ಅವರಿಂದ ನಡೆದದ್ದು ಶರಣ ಚಳುವಳಿ, ಈ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡದ್ದು ಶರಣ ಸಾಹಿತ್ಯ  ಅಥವಾ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯ. ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಈ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ‘ಲಿಂಗಾಯತ’, ‘ವೀರಶೈವ’ ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ದೀಪ ಹಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಹುಡುಕಬೇಕಷ್ಟೇ! ಆದರೆ ಅತ್ಯಂತ ವಿಪುಲವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದಾದ ಪದ ಎಂದರೆ ‘ಶರಣ’ ಎನ್ನುವುದೇ. ಈ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಪರಿಭಾಷೆಗಳಿಗಿಂತ ‘ಶರಣ’ಎಂಬ ಪದವೇ ವಿಪುಲ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ.[1]

‘ಶರಣ’ ಎಂದರೆ, ಯಾರು ತನಗಿಂತ ದೊಡ್ಡದಾದುದೊಂದು ಇದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು, ಅದಕ್ಕೆ ವಿನಯದಿಂದ ತಲೆಬಾಗುತ್ತಾನೋ, ಶರಣು ಹೋಗುತ್ತಾನೋ ಅಥವಾ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ ಅವನೇ ಶರಣನು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ‘ಶರಣ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಇದೇ ಮೊದಲಸಲವೇನಲ್ಲ. ಎರಡು ಸಾವಿರದ ಆರುನೂರು ವರ್ಷಗಳಿಗೂ ಹಿಂದೆ ಭಗವಾನ್ ಬುದ್ಧನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅನಂತರ  ಇದೊಂದು ಮಂತ್ರ ಘೋಷದಂತೆ ಭಾರತದಾದ್ಯಂತ ಮೊಳಗಿದ ಪದ ಇದು: ಬುದ್ಧಂ ಶರಣಂ ಗಚ್ಛಾಮಿ; ಸಂಘಂ ಶರಣಂ ಗಚ್ಛಾಮಿ, ಧರ್ಮಂ ಶರಣಂ ಗಚ್ಛಾಮಿ. ‘ಬುದ್ಧನಲ್ಲಿ ನಾನು ಶರಣು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ, ಸಂಘದಲ್ಲಿ ಶರಣು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ, ಅವನ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಶರಣು ಹೋಗುತ್ತೇನೆ.’ ಮತ್ತೆ ಶರಣ ಎಂಬ  ಈ ಮಾತು ಹಲವು ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಗೊಂಡದ್ದು ಹಾಗೂ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿತವಾದದ್ದು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ‘ಶರಣ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಈ ಒಂದು ಧರ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡವನು ಅಥವಾ ಆಶ್ರಯಿಸಿದವನು ಎಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದರ ಜತೆಗೆ, ಶರಣ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಅರಿವಿನ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಏರಿದ ಮನಸ್ಸಿನ  ಲಕ್ಷಣಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಭಕ್ತನಾದವನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿಕಾಸದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಆತನ ಸಿದ್ಧಿಯ ಹಿಂದಿನ ಮೆಟ್ಟಿಲಿನ ಹಂತವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ವೀರಶೈವ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಹಂತವನ್ನು ಷಟ್‌ಸ್ಥಲಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾದ ‘ಶರಣಸ್ಥಳ’ ಎಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇಂಥ ನೆಲೆಗೆ ಏರಿದ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು, ಬಸವಣ್ಣನವರು ವರ್ಣಿಸುವುದು: ‘ಅರಿದರೆ ಶರಣ, ಮರೆದರೆ ಮಾನವ’ ಎಂಬ ಸೂತ್ರಪ್ರಾಯವಾದ ಉಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ. ಅರಿಯ ಬೇಕಾದದ್ದು ಯಾವುದನ್ನು? ಮರೆತಿರುವುದು ಯಾವುದನ್ನು? ಇವು ಮುಖ್ಯವಾದ  ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು. ಅರಿಯಬೇಕಾದದ್ದು ಇದು: ನಾನು ಯಾರು? ನನಗೂ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವೇನು? ನನಗೂ ಈ ಜಗತ್ತಿಗೂ ಮೂಲವಾದದ್ದು ಹಾಗೂ ಮೀರಿರುವುದು ಏನಾದರೂ ಇದೆಯೆ? ಇದ್ದರೆ ಅದರ ಸ್ವರೂಪವೇನು? ಅದನ್ನು ಅರಿಯುವುದು ಅಥವಾ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ? ಇದನ್ನೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ.  ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳ  ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಯುವ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಜೀವ-ಜಗತ್ತು-ದೇವರು, ಈ ಮೂರರ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಅರಿಯುವುದೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ವಿದ್ಯೆ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮವಿದ್ಯೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕತೆ, ಈ ಪದಗಳು ಹಿಂದೂ ವೈದಿಕ ತತ್ವಜ್ಞಾನದ ಚರ್ಚೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡವುಗಳು. ಆದರೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ‘ಶರಣಧರ್ಮ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಹಿಂದೂ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಬಸವಾದಿಗಳು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು ತೋರಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಭಟನೆಗಳ ಕಾರಣದಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾದುದರಿಂದ, ಈ ಧರ್ಮದ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸಲು, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಹಿಂದೂ-ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯ ಪರಿಕರಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ತಮ್ಮ ದೇಶೀಯವಾದ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಹೊಸ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರಗಳ ಹಾಗೂ ಪ್ರಸಾರದ ಮತ್ತು ತತ್ವಜ್ಞಾನದ ಭಾಷೆಯನ್ನಾಗಿ ಸಜ್ಜುಗೊಳಿಸಿದ್ದು ಒಂದು ಮಹತ್ವದ ಸಾಧನೆಯಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಶರಣರಿಗೆ ಈ ದೇಶದ ಶ್ರೀ ಸಾಮಾನ್ಯರ ಪರವಾಗಿ ಇರುವ ಕಾಳಜಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಮತ್ತು ಈ ಕ್ರಮ ಭಗವಾನ್ ಬುದ್ಧನ ಜೀವ ಕಾರುಣ್ಯದ  ಪುನರಾವರ್ತನೆಯಾಗಿದೆ. ಬುದ್ಧ ಬಹು ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಿದ, ಧರ್ಮ ಇರುವುದು  ‘ಬಹುಜನ ಹಿತಾಯಚ’  ಎಂದು. ಶರಣಧರ್ಮದ ನಿಲುವೂ ಹೀಗೆಯೆ ಬಹುಜನ ಹಿತಕ್ಕೆ ಬದ್ಧವಾದದ್ದು. ಶರಣಧರ್ಮದೊಳಗಿನ ‘ಬಹುಜನ’, ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ‘ಮಹಾಜನ’ದಂತೆ, ಅಕ್ಷರಜ್ಞಾನದ ಮತ್ತಿತರ ಸೌಲಭ್ಯಗಳನ್ನು ಪಡೆದ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರ ವರ್ಗವಲ್ಲ. ಶರಣ ಧರ್ಮದ ‘ಬಹುಜನ’ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಹಲವು ಸ್ತರಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ, ವಿವಿಧ ಕುಲ ಕಸುಬುಗಳ, ದುಡಿಯುವ ವರ್ಗದ, ಅಷ್ಟೇನೂ ವಿದ್ಯಾವಂತರಲ್ಲದ, ಆದರೆ ವಿಚಾರ ಮಾಡಬಲ್ಲ-ಜನ ಸಮುದಾಯವಾಗಿತ್ತು.

ಇಂಥ ಒಂದು ಸಮುದಾಯದ ಭಾಷೆಯನ್ನು, ಹೊಸ ಧರ್ಮದ ಹಾಗೂ ತತ್ವಜಿಜ್ಞಾಸೆಯ ಭಾಷೆಯನ್ನಾಗಿ ರೂಢಿಸುವ ಮಹತ್ ಪ್ರಯತ್ನವೊಂದು ನಡೆದಾಗ, ‘ಆಧ್ಯಾತ್ಮ’ದ ಬದಲು ‘ಅನುಭಾವ’ ಎಂಬ ಮಾತು, ದೇವರು ಅಥವಾ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಬದಲು ‘ಲಿಂಗ’ ಎಂಬ ಮಾತು, ‘ಮೋಕ್ಷ’ದ ಬದಲು ‘ಲಿಂಗಾಂಗ ಸಾಮರಸ್ಯ’ ಎಂಬ ಮಾತು, ಮತ್ತು ಆ ‘ತುರೀಯಾವಸ್ಥೆ’ ಅಥವಾ ‘ಅನಿರ್ವಚನೀಯ’ದ ಬದಲು ‘ಬಯಲು’ ಅಥವಾ ‘ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ’-ಎಂಬ ಮಾತು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡದ್ದು ಅಂದಿನ ‘ದೇಸೀಯ ದಂಗೆ’ಯ ಪರಿಣಾಮಗಳೇ. ಈ ಹೊತ್ತು ಈ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅಥವಾ ದೈವೀ ಅನುಭವವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ, mysticism’ ‘mystic’, ‘experience’  ಎಂಬ ಇಂಗ್ಲಿಷ್ ಪದಗಳು ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿವೆಯಷ್ಟೆ? ಆದರೆ ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇದಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಬಹುದಾದ ಸರಿಯಾದ ಪಾರಿಭಾಷಿಕವೊಂದು ಇರದಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು ಶರಣರು, ‘ಅನುಭಾವ’ ಎಂಬ ಪದವೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಆದರ ಅರ್ಥಚ್ಛಾಯೆಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಸೂಳ್ನುಡಿಗಳ ಅಥವಾ ಸಂವಾದದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುವ ಕ್ರಮ ತುಂಬ ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿದೆ. ಶರಣರ ‘ಅನುಭಾವ’ ಎಂಬ ಈ ಪಾರಿಭಾಷಿಕವು, ಇಂಗ್ಲೀಷಿನ mysticismಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥವಾದ ಸಂವಾದಿ ಪದವಾಗಿ, ಭಾರತೀಯ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರ ಪದಕೋಶಕ್ಕೆ ಕನ್ನಡವು ಬಹು ಹಿಂದೆಯೇ ಕೊಟ್ಟ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಈ ಅನುಭಾವ ಸಾಧನೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ‘ಶರಣ’ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಈ ಶರಣರ ‘ಅನುಭಾವ ಸಾಧನೆ’ಯ ಹಿಂದಿರುವ ಚಿಂತನೆಗಳೆ ಶರಣಧರ್ಮದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತವೆ.

ಶರಣಧರ್ಮದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅಥವಾ ಆನುಭಾವಿಕ ನಿಲುವಿನ ಮೊದಲ ಲಕ್ಷಣವೆಂದರೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿನ ಭಾರತದ ಹಲವು ಧರ್ಮಗಳಂತೆ, ಈ ಜಗತ್ತನ್ನು ಅಥವಾ ಲೋಕ ವಾಸ್ತವವನ್ನು ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂದೋ ಮಾಯೆ ಎಂದೋ ಭಾವಿಸದೆ ಈ ಜಗತ್ತೂ ಸತ್ಯ ಎಂದು ಅಂಗೀಕರಿಸಿದ ಕ್ರಮ. ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಜಗತ್ತು ಭಗವಂತನಿಂದ ದತ್ತವಾದ ಒಂದು ವರ. ‘ಇಳೆ ನಿಮ್ಮ ದಾನ, ಬೆಳೆ ನಿಮ್ಮ ದಾನ, ಸುಳಿದು ಬೀಸುವ ಗಾಳಿ ನಿಮ್ಮ ದಾನ’ ಎಂಬ ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯನ ಉಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ನಿಲುವು ಮೊದಲು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಭಗವಂತನಿಂದ ಮನುಷ್ಯನಿಗೆ ದಾನವಾಗಿ ಬಂದ ಜಗತ್ತು ಮಿಥ್ಯೆ ಹೇಗಾದೀತು? ಇಂಥ ‘ದತ್ತ’ವಾದ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನೋವು-ದುಃಖ-ಸಂಕಟಗಳಿಲ್ಲವೆಂದೇನೂ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ದುಃಖ ಭೂಯಿಷ್ಠವಾದ ಜಗತ್ತೇನೋ ಹೌದು. ‘ಸಾಸಿವೆಯಷ್ಟು ಸುಖಕ್ಕೆ ಸಾಗರದಷ್ಟು ದುಃಖ ನೋಡಾ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು. ಆದರೆ ಇಂಥ ಜಗತ್ತನ್ನು ಅದು ಇದ್ದಂತೆಯೇ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಅದನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ನಿಲ್ಲಬೇಕು ಎನ್ನುವುದೇ ಇದರ ಹಿಂದಿರುವ ದೈವದ ಸಂಕಲ್ಪವಾಗಿದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೇಳುವಂತೆ ಈ ‘ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟ.’ ಬದುಕಿನ ಈ ಕಮ್ಮಟದಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ‘ಕಡಿಹಕ್ಕೆ ಬಡಿಹಕ್ಕೆ’ ಸಿಕ್ಕು ತನ್ನ ಡೊಂಕುಗಳನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಶರಣ’ನಾಗಬೇಕು. ಈ ಬದುಕನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಹೇಗೆ ಸ್ವೀಕಾರ ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಮಂಡಿಸುವ ರೂಪಕ ಇದು: ‘ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನೇರಲರಿಯದೆ, ಮತ್ತೊಂದ ಬಯಸುವವರು ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ, ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ.’ ಬದುಕು, ನಮಗೆ ದತ್ತವಾದ(ಕೊಟ್ಟ) ಕುದುರೆ. ಇದನ್ನು ಏರಿ ಸವಾರಿ ಮಾಡಿ ಪಳಗಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬೇಕಾದದ್ದು ಸವಾರನ ಕರ್ತವ್ಯ. ಹೀಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಏರಲರಿಯದವರು ‘ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ, ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ.’ ಇದು ಬದುಕನ್ನು ಒಂದು ಕೊಡುಗೆ ಎಂಬಂತೆ, ಸಂಸ್ಕಾರ ಕ್ಷೇತ್ರವೆಂಬಂತೆ, ಸವಾಲು ಎಂಬಂತೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬ ವಾಸ್ತವ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೂ ಧೈರ್ಯವನ್ನೂ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದು ಶರಣಧರ್ಮದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು.

ಹೀಗೆ, ಇಹದ ಬದುಕನ್ನು ತನ್ನ ಅನಿವಾರ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಶರಣಧರ್ಮದ ಜೀವನ ಶ್ರದ್ಧೆ ಯಾವತ್ತೂ ‘ಪರ’ವನ್ನು ಕುರಿತ  ಆಕರ್ಷಣೆ ಅಥವಾ ದ್ವಂದ್ವಗಳಿಂದಾಗಿ ಹೊಯ್ದಾಡಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಬಹುತೇಕ ಧರ್ಮಗಳ ಹಾಗೆ ಪರಲೋಕ ಅಥವಾ ಸ್ವರ್ಗನರಕಾದಿಗಳ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಕಟ್ಟುಬೀಳದೆ ಈ ಲೋಕದ ಬದುಕನ್ನು ಮುಖ್ಯವೆಂದು ಈ ಧರ್ಮ ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತದೆ. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವೂ ಸೇರಿದಂತೆ ಜಗತ್ತಿನ ಅನೇಕ ಪ್ರಮುಖ ಧರ್ಮಗಳು, ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕನ್ನು ‘ಇಹ’ ಮತ್ತು ‘ಪರ’ ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸಿ, ಪರಲೋಕ ಸಾಧನೆಯೇ ಜೀವನದ ಮಹೋದ್ದೇಶವೆಂಬ ನಿಲುವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾ, ವಾಸ್ತವ ಬದುಕಿನ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಬದುಕನ್ನೆದುರಿಸುವ ಧೈರ್ಯವನ್ನು ಕುಂಠಿತಗೊಳಿಸಿವೆ ಎಂದೇ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ‘ಪರ’ದೊಂದಿಗೆ ಹೆಣೆದುಕೊಂಡ ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳ ಕಲ್ಪನೆಗಳು  ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನ ಬದುಕಿನ ನೈತಿಕತೆಯನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಸ್ವರ್ಗವನ್ನು ಕುರಿತ ಆಕರ್ಷಣೆಗಳೂ, ನರಕವನ್ನು ಕುರಿತು ಇರುವ ಭಯಗಳೂ-ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಲ್ಲೂ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಂಡವಾಳವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಶೋಷಣೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುವ ಪುರೋಹಿತಶಾಹೀ  ತಂತ್ರಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿವೆ ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಳ್ಳಿ ಹಾಕುವಂತಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಶರಣ ಧರ್ಮವು ಪರಲೋಕದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಸಾರಾಸಗಟಾಗಿ ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತ, ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳೇನಿದ್ದರೂ, ಮನುಷ್ಯರು ತಮ್ಮ ಲೋಕವ್ಯವಹಾರದ ನೆಲೆಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ನಡವಳಿಕೆಗಳ ಮೂಲಕ ತಾವೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಎರಡು ವಾಸ್ತವ ಸ್ಥಿತಿಗಳೇ ಹೊರತು ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ -ಎಂಬ ವಿಚಾರವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತ, ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ಬೌದ್ಧಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸುತ್ತ ಮನುಷ್ಯ ಮೂಲತಃ ಈ ನೆಲಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದವನು ಎಂಬ ಅಸ್ತಿತ್ವವಾದೀ ತತ್ವಜ್ಞಾನವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತದೆ.[2]

ಮತ್ತೊಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ಯಾವುದೇ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಮುಂದೆ ಮಾಡಿ, ಈ ಲೋಕ ಜೀವನದಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ವಿಮುಖರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಸನ್ಯಾಸ-ವೈರಾಗ್ಯ-ತಪಸ್ಸುಗಳನ್ನು ಶರಣಧರ್ಮ ಮುಖ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಬಸವಾದಿಗಳ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ  ಭಾರತದ ಬಹುತೇಕ  ಧರ್ಮಗಳು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ನಿವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಅಥವಾ ಸಂಸಾರ ವಿಮುಖತೆಯನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದ ಧರ್ಮಗಳು. ‘ಈ ಲೋಕದ ಕರ್ತವ್ಯ ಕರ್ಮಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಲೇ ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಬದುಕೋಣ’ (ಈಶವ್ಯಾಸ)- ಎಂಬ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮವೇ, ಈ ಸಂಸಾರದ ಬಗ್ಗೆ  ಮತ್ತು ಸಂಸಾರದ ಮುಖ್ಯಭಾಗವಾದ  ಹೆಣ್ಣಿನ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಿರಸ್ಕಾರದ ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ಏರುದನಿಯಲ್ಲಿ  ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಬಂದದ್ದು  ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪುರುಷ ಪ್ರಧಾನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳನ್ನು  ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತ, ಬ್ರಹ್ಮಚರ್ಯ, ಗೃರ್ಹಸ್ಥ-ವಾನಪ್ರಸ್ಥ-ಮತ್ತು ಸನ್ಯಾಸ- ಎಂಬ ಜೀವನ ಕ್ರಮವನ್ನು ರೂಢಿಸುತ್ತ, ಗಂಡಸರಿಗಿರುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ, ಹೆಣ್ಣು ಬಾಧ್ಯಸ್ಥಳಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡದ್ದು ಒಂದು ವಿಪರ್ಯಾಸವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಜೈನ, ಬೌದ್ದ ಧರ್ಮಗಳಂತೂ ನಿವೃತ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನೇ-ಅಂದರೆ ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ವಿಮುಖವಾದ ಜೀವನ ಕ್ರಮವನ್ನು ವೈಭವಿಸುತ್ತ, ಅತ್ಯಂತ ಕಠಿಣವಾದ ವ್ರತಗಳ ಪರಿಪಾಲನೆಯನ್ನೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆಯೆಂಬಂತೆ ಬಿಂಬಿಸುತ್ತ-ಮಹಿಳೆಯರು ಸುಲಭವಾಗಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿದುವು. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಕೆಲವು ಧರ್ಮಗಳ ಪಾಲಿಗೆ ಸಂಸಾರವೆಂಬುದೊಂದು ಘನಘೋರ ವಿಷಯಾರಣ್ಯ; ಮತ್ತು ಹೆಣ್ಣು, ಹೊನ್ನು-ಮಣ್ಣುಗಳ ಪ್ರಲೋಭನ ಪ್ರಪಂಚ; ಈ ಹೆಣ್ಣು-ಹೊನ್ನು-ಮಣ್ಣುಗಳೆಂಬ ‘ಮಾಯೆ’ಯಿಂದ ಪಾರಾಗುವುದೇ ಮೋಕ್ಷ. ಇಂಥ ಪಾರಂಪರಿಕವಾದ ಗ್ರಹಿಕೆಯನ್ನು ಒರೆಗೆ ಹಚ್ಚಿ, ಅದರ ಪೊಳ್ಳುತನವನ್ನು ಬಯಲಿಗೆಳೆದವರು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು. ‘ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಎಂಬರು, ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ; ಹೊನ್ನುಮಾಯೆ ಎಂಬರು, ಹೊನ್ನುಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ; ಮಣ್ಣುಮಾಯೆ ಎಂಬರು, ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ, ಮನದ ಮುಂದಣ ಆಸೆಯೇ ಮಾಯೆ ಕಣಾ ಗುಹೇಶ್ವರಾ’. ಇದು ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಅತ್ಯಂತ ದಿಟ್ಟತನದ ಹಾಗೂ ಚೇತೋಹಾರಿಯಾದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ. ಇಂಥ ನಿಲುವಿಗೆ ‘ಮಠವೇಕೋ ಪರ್ವತವೇಕೋ ಜನವೇಕೋ ನಿರ್ಜನವೇಕೋ ಚಿತ್ತ ಸಮಾಧಾನ ಉಳ್ಳ ಶರಣಂಗೆ?’ (ಅಲ್ಲಮ) ಇದು ಸಂಸಾರದ ನಡುವೆ ಇದ್ದುಕೊಂಡೇ ‘ಚಿತ್ತಸ್ವಾಸ್ಥ್ಯ’ವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಕಲೆಗಾರಿಕೆ. ಮನುಷ್ಯನು  ತನ್ನ ಚಿತ್ತದ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮದ ಮೊದಲ ಲಕ್ಷಣ. ಈ ಬಗೆಯ ಚಿತ್ತ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಸಂಸಾರದ ಜೀವನವು ಕೆಡಿಸುತ್ತದೆಂದೂ, ಆದ ಕಾರಣ ಸಾಧಕನು ಜನಸಂಸರ್ಗ ದೂರವಾದ ಕಾಡುಮೇಡುಗಳಿಗೆ ಹೋಗುವುದೇ ಸರಿಯಾದ ಕ್ರಮ -ಎಂಬ ನಿವೃತ್ತಿ ಧರ್ಮಗಳ ಈ ತಿಳಿವಳಿಕೆಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿರುದ್ಧವಾದ ನಿಲುವು ಶರಣ ಧರ್ಮದ್ದು. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರಿಂದ ಪ್ರವರ್ತನಗೊಂಡ ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದವನು ಸಂಸಾರದೊಳಗೆ ಇದ್ದುಕೊಂಡೇ, ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸುತ್ತ, ಈ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಮೀರಿ ನಿಲುವುದು ಹೇಗೆ- ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಚಿಂತಿಸಿದ ಧರ್ಮವಾಗಿದೆ. ಈ ಚಿಂತನೆಯ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ನಿಷ್ಟನ್ನವಾದ ಸೂತ್ರವೆಂದರೆ: ‘ಸತಿ ಪತಿಗಳೊಂದಾದ ಭಕ್ತಿ ಹಿತವಾಗಿಪ್ಪುದು ಶಿವಂಗೆ’ (ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ)-ಎನ್ನುವುದು. ಅಂದರೆ ಶರಣನ ಭಕ್ತಿ ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲ, ‘ಸತಿಪತಿಗಳೊಂದಾದ’ ಸಂಸಾರವೇ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಶರಣ ಧರ್ಮ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದು ವಿರಾಗಿಗಳ ಅಥವಾ ಸನ್ಯಾಸಿಗಳ ಧರ್ಮವನ್ನಲ್ಲ; ಸಂಸಾರಿಗಳ ಧರ್ಮವನ್ನು. ಅದು ಎಂದೂ ಸನ್ಯಾಸವನ್ನು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ವಿರೋಧಿಯಾದುದೆಂದಾಗಲೀ, ದೊಡ್ಡದೆಂದಾಗಲೀ ಪರಿಗಣಿಸಲಿಲ್ಲ. ಬದಲು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಹಾಗೂ ಅದರ ಕೇಂದ್ರವಾದ ಸಂಸಾರವನ್ನು ತನ್ನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಮೊದಲ ನೆಲೆಯನ್ನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡವರೆಲ್ಲ -ಅಲ್ಲಮ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಇಂಥ ಕೆಲವರನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿದರೆ- ಸಂಸಾರಿಗಳೇ, ಗೃಹಸ್ಥರೇ. ಕಾರಣಾಂತರದಿಂದ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಗಂಡನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಿಗೆ ಒಲಿದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯ ನಿಲುವೂ,ಉದಾತ್ತವಾದ ದಾಂಪತ್ಯಜೀವನದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೇ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ‘ಸತಿಪತಿಗಳೊಂದಾದ’ ಸಂಸಾರವನ್ನು ತಮ್ಮ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಮೊದಲ ಘಟಕವನ್ನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ಇಡೀ ಸಮಾಜವನ್ನೆ ಪರಿವರ್ತಿಸಿದ ಶರಣಧರ್ಮ ಮೂಲತಃ ಕುಟುಂಬ ಕೇಂದ್ರಿತವಾದದ್ದು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಕುಟುಂಬದೊಳಗಿನ ಸತಿ-ಪತಿ ಎಂಬ ಭೇದವು ಕೂಡ ಕೇವಲ ಹೊರಗಿನ ತೋರಿಕೆಯದೇ ಹೊರತು, ತತ್ವಶಃ ಅವರಿಬ್ಬರ ನಡುವೆ ಯಾವ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳೂ ಇಲ್ಲ- ಎಂಬ ವಿಚಾರವು ಮುನ್ನೆಲೆಗೆ ಬಂದದ್ದು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ‘ಮೊಲೆ ಮುಡಿ ಬಂದರೆ ಹೆಣ್ಣೆಂಬರು, ಗಡ್ಡ ಮೀಸೆ ಬಂದರೆ ಗಂಡೆಂಬರು; ನಡುವೆ ಸುಳಿವಾತ್ಮನು ಗಂಡೂ ಅಲ್ಲ, ಹೆಣ್ಣೂ ಅಲ್ಲ’ (ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ)- ಎಂದು ಆತ್ಮದ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯದ ಮೂಲ  ಮಾನದಲ್ಲಿ ಸ್ತ್ರೀ ಪುರುಷರ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದದ್ದು ಜಗತ್ತಿನ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲೇ ಅತ್ಯಂತ ಅಪರೂಪದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಭಾರತದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಂತೂ ಮಹಿಳೆಗೆ ಯಾವತ್ತಿನಿಂದಲೋ ನಿರಾಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಧಿಕಾರಗಳನ್ನು ಮರಳಿ ತಂದುಕೊಟ್ಟು, ಪುರುಷರೊಂದಿಗೂ ಸರಿಸಮಾನವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲಂಥ ಘನತೆ ಗೌರವಗಳ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯೊಂದನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದು ಶರಣಧರ್ಮವೇ ಎಂದರೆ ಅದೇನೂ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯ ಮಾತಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಈ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಗಂಡ-ಹೆಂಡಿರಿಬ್ಬರನ್ನೂ ‘ಶರಣ-ಶರಣೆ’ಯರನ್ನಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದ ಈ ಧರ್ಮ, ‘ಶರಣ ಸತಿ- ಲಿಂಗಪತಿ’-ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಸಾರದ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮಂಡಿಸುತ್ತದೆ. ಇದರ  ಪ್ರಕಾರ ಆ ‘ಲಿಂಗ’ ಅಥವಾ ಪರಾತ್ಪರ ವಸ್ತುವೇ ನಿಜವಾದ ಪತಿ; ಇನ್ನುಳಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಸತಿ ಅಥವಾ ಹೆಣ್ಣು. ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಶರಣಧರ್ಮ ಲೌಕಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವುದು ಕುಟುಂಬದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಶರಣಧರ್ಮದ ತಾತ್ವಿಕ ತಳಹದಿಯೇ ಈ ಜೀವ-ದೇವರ ಸಂಸಾರದ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ.

ಬಸವಾದಿಗಳು ಕಟ್ಟಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟ ಈ ಸಂಸಾರ ಧರ್ಮ ಹೇಗೆ ಗಂಡು-ಹೆಣ್ಣುಗಳ ನಡುವಣ ತರತಮಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿತೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ನೆಲೆಯ ವರ್ಣಭೇದಗಳನ್ನೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತದೆ. ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ನೆಲೆನಿಂತ ಶ್ರೇಣೀಕೃತ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ‘ವರ್ಣಸಂಕರ’ದ ಸಿಡಿಮದ್ದಿನಿಂದ ಸ್ಫೋಟಿಸುತ್ತ. ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ’ ಉಳ್ಳ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳವರನ್ನು ‘ಶರಣ’ರನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿದ್ದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲ. ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಎಂದರೆ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಕಾಣುವ ಮತ್ತು ಕಟ್ಟುವ ಒಂದು ಮನೋಧರ್ಮ ಎನ್ನುವುದಾದರೆ, ಶರಣ ಧರ್ಮವು ಆ ಕಾಲದ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಇಂಥ ಒಂದು ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದ್ದು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಕುಟುಂಬ ಕೇಂದ್ರಿತ ನಿಲುವಿನ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಮೂಲಕ ಬಸವಾದಿಗಳು ಕಟ್ಟಲು ಆಶಿಸಿದ್ದು ‘ಮಹಾಮನೆ’ಯನ್ನು; ಮಹಾಮಠವನ್ನಲ್ಲ. ಬಸವಾದಿ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಕಾವ್ಯ-ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ‘ಮಹಾಮನೆ’ಯ ಚಿತ್ರವೇ. ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಶರಣಗಣಗಳು ಶಿವಪೂಜಾ ಸಂಭ್ರಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಈ ಮಹಾಮನೆಯಲ್ಲೇ; ‘ಮಹಾನುಭಾವ ಪ್ರಸಂಗ’ಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲಾದ ಆನುಭಾವಿಕ ಚರ್ಚೆ ಹಾಗೂ ಚಿಂತನೆಗಳನ್ನು ಅಂದಿನ ಶರಣರು ನಡೆಯಿಸಿದ್ದು ಈ ಮನೆಯಲ್ಲೇ. ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಕೇಂದ್ರವಾದದ್ದು ಈ ಮಹಾಮನೆಯೇ. ಇದು ಸಂಸಾರಿಗಳ ಮನೆಯನ್ನು ಶಿವಯೋಗದ ಮಹಾಮನೆಯನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುವ ಪವಾಡ. ಹೀಗೆ ಮನೆಗಳನ್ನು ಮಹಾಮನೆಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕೆನ್ನುವುದೆ ಶರಣರ ಹಾಗೂ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಉದ್ದೇಶ. ಮನೆಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ‘ಮಹಾಮನೆ’ಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಮನೆಯೊಳಗೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಇರಬೇಕಾದ ಮನೆಯೊಡೆಯ ನಿರಂತರವಾಗಿ ಇರುವಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು.[3] ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ‘ಹೊಸ್ತಿಲಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲು ಹುಟ್ಟಿ ಮನೆಯೊಳಗೆ ರಜ ತುಂಬಿ, ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿದ್ದಾನೋ ಇಲ್ಲವೋ’ ಎಂಬ ಸಂದೇಹಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಾಗುತ್ತದೆ ಮನೆಯ ಸ್ಥಿತಿ! ಇಂಥ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ರಿಕ್ತತೆಯ ಪ್ರತೀಕವಾದ ಮನೆ, ಮಹಾಮನೆಯಾಗಬೇಕಾದರೆ ಅದರೊಳಗಿನ ಶರಣ, ಸತಿಯಾಗಬೇಕು. ಲಿಂಗ ಪತಿಯಾಗಬೇಕು. ಆ ಮನೆಯೊಳಗಿರುವವರೆಲ್ಲ ಬಂಧುಬಳಗದವರಾಗಬೇಕು. ಇಂಥ ಒಂದು ಸಂಸಾರದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಶರಣ ಧರ್ಮ ಕಟ್ಟಿಕೊಟ್ಟದ್ದರಿಂದಲೇ, ಶರಣರ ಸೂಳ್ನುಡಿಗಳಾದ ವಚನಗಳೊಳಗಿನ ಸಂಬೋಧನೆಯ ಹಾಗೂ ಸಂವಾದದ ಭಾಷೆ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸ-ಬಾಂಧವ್ಯಗಳ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳಿಂದ ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ. ಅವ್ವ, ಅಣ್ಣ, ಅಕ್ಕ, ಅಯ್ಯ ಎಂಬ ಅಕ್ಕರೆಯ ಸಂಬೋಧನೆಗಳು ಶರಣರ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತ ಅವರೆಲ್ಲ ಒಂದೇ ಕುಟುಂಬಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೆಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವುದಾದರೆ; ‘ಅಕ್ಕ ಕೇಳವ್ವ ನಾನೊಂದ ಕನಸಕಂಡೆ’ ‘ಉದಮದದ ಯೌವನವನೊಳಕೊಂಡ ಸತಿ ನೀನು, ಇತ್ತಲೇಕೆ ಬಂದೆಯವ್ವಾ’, ‘ತೊರೆಯ ಮೀವ ಅಣ್ಣಗಳಿರಾ, ತೊರೆಯಿಂ ಭೋ’, ‘ನಾ ತಿರುಗುವ ರಾಟೆಯ ಕುಲಜಾತಿಯ ಕೇಳಿರಣ್ಣಾ’ -ಇಂಥ ಕೆಲವನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಈ ಶರಣರು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟದೈವಗಳ ಜತೆಗೆ ಮಾತನಾಡುವ ಕ್ರಮ ಕೂಡ, ಈ ಬಗೆಯ ಬಾಂಧವ್ಯದ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ದೇವರು ಎಂಬುದು ತಮ್ಮಿಂದಾಚೆಯ ಬಹುದೂರದ ಅಥವಾ ಅತಿ ಎತ್ತರದ ‘ಪರವಸ್ತು’ವೋ, ‘ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿ’ಯೋ ಎಂಬಂತೆ ಗೃಹೀತವಾಗದೆ, ದೇವರು ಕೂಡಾ ತಮ್ಮವನೇ, ತಮಗೆ ಹತ್ತಿರದವನೇ, ತಮ್ಮ ಕುಟುಂಬದೊಳಗಿನ ಒಬ್ಬನೇ, ತಮ್ಮ ಅನುಭಾವದ ಗಮ್ಯ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ, ತಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ಬದುಕಿನ ನೆನಹಿನಲ್ಲಿಯೂ ಹಾಸುಹೊಕ್ಕಾದವನು -ಎಂಬ ಆತ್ಮೀಯತೆಯೊಂದು ಶರಣರ ದೈವೀ ವ್ಯವಹಾರದ ಭಾಷೆಯೊಳಗೆ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತದೆ: ‘ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವ ಕೇಳಯ್ಯ’ ‘ಅಯ್ಯಾ ನೀನು ಕೇಳಿದರೆ ಕೇಳು, ಕೇಳದಿದ್ದರೆ ಮಾಣು, ನಾ ನಿನ್ನ ಹಾಡಿದಲ್ಲದೆ ಸೈರಿಸಲಾರೆನಯ್ಯಾ’, ‘ನೀನು ಕಲ್ಲಾದರೆ ನಾನೇನಪ್ಪೆನಯ್ಯಾ’, ‘ನೀನೊಮ್ಮೆ ತನ್ನಂತೆ ಒಡಲುಗೊಂಡು ನೋಡಾ’, ‘ಅಗಮ್ಯ, ಅಪ್ರಮೇಯ, ಅಗೋಚರ ಲಿಂಗವೆ ನೀವೆನ್ನ ಕರಸ್ಥಲಕ್ಕೆ ಬಂದು ಚುಳುಕಾದಿರಯ್ಯಾ’ -ಇಂಥ ಆತ್ಮೀಯ ಸಂಬೋಧನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ದೇವರು, ಪುರಾಣಗಳ ದೇವರಲ್ಲ, ಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ದೇವರಲ್ಲ, ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾಗಿ ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ದೇವರಲ್ಲ, ರಾಜ ಮತ್ತು ಪುರೋಹಿತ ಶಾಹಿಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾದ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಗೊಂಡು ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಗೊಂಡು, ಭಕ್ತನ ಮನೆಯೊಳಗೆ ನೆಲೆಗೊಂಡ ಮನೆಯೊಡೆಯನಾದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗವಾದ ದೇವರು. ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮದ ನಿಲುವುಗಳಲ್ಲಿ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಒದಗಿದ ಈ ರೂಪಾಂತರವೂ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದದ್ದು.

ಮಹಾಮನೆ (ಅಕ್ಟೋಬರ್ ೨೦೦೨)

* * *

[1] ಶ್ರೀ ಎಸ್.ಆರ್. ಗುಂಜಾಳ : ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ ಪದ ಪ್ರಯೋಗ ಕೋಶ (೧೯೭೩)

ಪ್ರ. ಜಗನ್ಮಾತಾ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಆಶ್ರಮ. ಉಳವಿ ರಸ್ತೆ, ಧಾರವಾಡ-೩. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸುಮಾರು ೯೫೦ ವಚನಗಳಲ್ಲಿನ ವಿವಿಧ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡಿರುವ ಈ ಪದಕೋಶದಲ್ಲಿ, ೨೩೦ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ‘ಶರಣ’ ಎಂಬ ಪದ ಹಲವು ಅರ್ಥಚ್ಛಾಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ.

[2] ‘ದೇವಲೋಕ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಬೇರೆ ಮತ್ತುಂಟೆ?’
ಈ ಲೋಕದೊಳಗೆ ಮತ್ತೆ ಅನಂತಲೋಕ. ವ. ೧೩೯ (ಬ.ವ.)
‘ದೇವಲೋಕ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಬೇರಿಲ್ಲ ಕಾಣಿರೋ
ಸತ್ಯವ ನುಡಿವುದೆ ದೇವಲೋಕ, ಮಿಥ್ಯವ ನುಡಿವುದೆ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕ.
ಆಚಾರವೆ ಸ್ವರ್ಗ, ಅನಾಚಾರವೇ ನರಕ. ವ. ೨೩೯ (ಬ.ವ.)
‘ಅಯ್ಯಾ’ ಎಂದರೆ ಸ್ವರ್ಗ, ‘ಎಲವೋ ಎಂದಡೆ ನರಕ’ ವ. ೨೪೦ (ಬ.ವ.)
ಪ್ರ. ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ನಿರ್ದೇಶನಾಲಯ, ಬೆಂಗಳೂರು (೧೯೯೩)

[3] `      ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯ ಇದ್ದಾನೊ ಇಲ್ಲವೊ?
ಹೊಸ್ತಿಲಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲು ಹುಟ್ಟಿ ಮನೆಯೊಳಗೆ ರಜ ತುಂಬಿ
ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿದ್ದಾನೊ ಇಲ್ಲವೊ?
ತನುವಿನೊಳಗೆ ಹುಸಿ ತುಂಬಿ ಮನದೊಳಗೆ ವಿಷಯ ತುಂಬಿ
ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿಲ್ಲ, ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ, ಬ.ವ. ೯೭ (ಕ.ಸಂ.ನಿ. ೧೯೯೩)

ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯತತ್ವ

ಶಿವಶರಣರ ವಚನಗಳನ್ನು ಒಂದು ವಿಶೇಷ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಿ, ಕನ್ನಡ ‘ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ವಚನಗಳ ಸ್ಥಾನ’, ‘ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ವಚನಕಾರರ ಕೊಡುಗೆ’ ಹೀಗೆ ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ರೀತಿ ತೀರಾ ಇತ್ತೀಚಿನದು. ಇತ್ತೀಚಿನದು ಎಂದರೆ ಆಧುನಿಕ ವಿಮರ್ಶೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದವರನ್ನು ಹೊರತು ಪಡಿಸಿದರೆ, ಹಿಂದಿನವರು ಯಾರೂ, ಅಂದರೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕವಿಗಳು, ವಚನಕಾರರನ್ನು ‘ಕೃತಿಕಾರ’ರೆಂದೋ, ‘ಕವಿ’ಗಳೆಂದೋ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಪರಂಪರೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವಿನೂತನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಕಾರಣರಾದವರೆಂದೋ ಸ್ಮರಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಅವರನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುವುದು, ಅವರು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಂದೋ ಕಾರಣಿಕರೆಂದೋ ಮಾತ್ರ. ವಚನಕಾರರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಾಗೂ ರಚನೆಯ ಪ್ರಭಾವ ಮುಂದಿನ ಅನೇಕ ಕವಿಗಳ, ಅದರಲ್ಲೂ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಧೋರಣೆಯ ಮತ್ತು ರಚನೆಯ ಮೇಲೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಆಗಿದ್ದರೂ, ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಕಾವ್ಯದ ನಾಯಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಂಥ ಕವಿಗಳು ಕೂಡಾ, ವಚನಕಾರರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಹತ್ತಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆಯೆ ವಿನಾ, ಆಯಾ ವಚನಕಾರರಿಂದ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಏನು ಲಾಭವಾಯಿತೆಂಬ ‘ಕವಿಕಾವ್ಯಪರ’ವಾದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ‘ವಚನ’ಗಳನ್ನು ಸಾಹಿತ್ಯವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸುವ, ಚರ್ಚಿಸುವ, ಬೆಲೆಗಟ್ಟುವ ದೃಷ್ಟಿ ಬೆಳೆದದ್ದು ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ.

ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಮೂಲಧೋರಣೆ ಕೂಡಾ ಈ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಕಾರಣವಿರಬಹುದು: ಕಾವ್ಯ ಎನ್ನುವುದು ಮೂಲತಃ ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿ ಎಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಅದೊಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಿಯೆ (Ritual), ಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರದ, ಆತ್ಮೋದ್ಧಾರದ ಮಾರ್ಗ-ಎಂಬಂಥ ಭಾವನೆಗಳೇ ರೂಢಮೂಲವಾಗಿದ್ದುವೆಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಆದರೂ ತಾವು ಬರೆದದ್ದು, ಬರೆಯುತ್ತಿರುವುದು ‘ಕಾವ್ಯ’ ಅಲ್ಲ ಎಂದೇನೂ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ಅಂದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಕಾವ್ಯರಚನೆಗೆ ಮುನ್ನ ಪೂರ್ವಕವಿ ಸ್ಮರಣೆ, ಕುಕವಿನಿಂದೆ, ಸ್ವಕಾವ್ಯದ ಅಗ್ಗಳಿಕೆ ಹಾಗೂ ವಸ್ತು ರೀತಿ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ತಾವು ಒಂದು ಕಾವ್ಯಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬ ಅರಿವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರು ಮಾತ್ರ ಇದಕ್ಕೆ ಹೊರತಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಹಿತ್ಯಪರಂಪರೆ, ಸಾಹಿತ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿ, ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕ್ರಾಂತಿ ಇತ್ಯಾದಿಯಾದ ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನೇ ತಲೆಗೆ ಹಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಅತ್ಯಂತ ತಟಸ್ಥರಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು, ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಅನುಭವದ ಬಗೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ತಲ್ಲೀನತೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ಕಾಲದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಮಾಜಿಕ ಆಂದೋಲನದ ಕಾವಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದರು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈ ವಚನವಾಙ್ಮಯ ಕನ್ನಡಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ವಿಶಿಷ್ಟ ದ್ವೀಪಸಂಭವದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಇನ್ನೊಂದು ಸೋಜಿಗದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ವಚನಕಾರರು ತಾವು ಯಾವ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆದರೋ, ಆ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ನಡೆದ ಕೆಲಸವನ್ನು, ಅಂದರೆ ತಮಗೆ ಪೂರ್ವದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು, ಗಮನಿಸಲೇ ಇಲ್ಲವೆ- ಎಂಬುದು. ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿ ಗಮನಿಸಿರಲಿಕ್ಕಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಕೆಲವರಾದರೂ ಗಮನಿಸಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಆ ವೇಳೆಗೆ ನಯಸೇನಾದಿಗಳಿಂದ ಹದವಾದ ‘ಗದ್ಯ’ವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದ್ದಿರಬಹುದು; ಹಾಗೆ ಗಮನಿಸಿ, ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯನಂಥ ‘ಆದ್ಯ’ರು ಆಗಲೇ ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟ ರೂಪದಿಂದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಗೊಂಡು ಇನ್ನಷ್ಟು ಪ್ರಯೋಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಇದೇನೇ ಇರಲಿ, ವಚನಕಾರರು ತಾವೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ರೂಢಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಖಂಡಿತ ಹೊಂದಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವರಿಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಅಥವಾ ಕಾವ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರವಿತ್ತು ಎಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ; ಅವರಿಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರವಿದ್ದುದು ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಾಗಮಗಳ ಬಗೆಗೆ ಮತ್ತು ಇತಿಹಾಸ ಕಾವ್ಯಗಳ ಬಗೆಗೆ; ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವೈದಿಕಪರಂಪರೆಯ ಬಗೆಗೆ. ಆದುದರಿಂದ ಅವರು ಎದ್ದು ಕಾಣುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣಾಗಮಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಗಳನ್ನು, ಏನೇನೋ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು, ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅಪವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳನ್ನು ಮಾಡಿ ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇದರಿಂದಾಗಿ, ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳಾರೂ ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಗಳನ್ನು, ಜೈನ ವೈಷ್ಣವ ಕವಿಗಳಂತೆ ತಮ್ಮ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲೇ ಇಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಶಿವಶರಣರು ತಮ್ಮ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಮರಿಸುವ ಪೂರ್ವಪರಂಪರೆ, ಕನ್ನಡದ ಅಥವಾ ಇತಿಹಾಸ ಕಾವ್ಯದ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟುದಲ್ಲ; ಅವರು ಸ್ಮರಿಸುವುದು ಬಾಣ, ಹಲಾಯುಧ, ಉದ್ಭಟ ಮೊದಲಾದ ಶಿವಕವಿಗಳನ್ನು; ಸಿಂಧುಬಲ್ಲಾಳ, ಚೀಲಾಳ, ನಂಬಿ, ದಾಸಿಮಯ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಶಿವಶರಣರನ್ನು.

ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎಂಬ ಮಾತೇನೋ ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದು, ವಾಙ್ಮಯ  (Literature) ವೆಂಬ ವಿಶೇಷಾರ್ಥದಲ್ಲಿ, ಆಲಂಕಾರಿಕರು, ಕವಿಗಳು, ಸಹೃದಯರು ತಿಳಿದುಕೊಂಡ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿಲ್ಲ. ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎಂದರೆ ಹೊಂದಾಣಿಕೆ, ಸಂಯೋಗ, ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಇರಬೇಕಾದ ಸಂಬಂಧ ಎಂಬ ವಾಚ್ಯಾರ್ಥದಲ್ಲೇ ಅವರಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿದೆ. ‘ಲಿಂಗಸಾಹಿತ್ಯವಿಲ್ಲದವರ ಎನ್ನವರೆನ್ನೆನಯ್ಯಾ’ (ವ. ೭೧೯)[1] ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು; ‘ಅಂಗದ ಮೇಲೆ ಲಿಂಗ ಸಾಹಿತ್ಯವಾದರೇನು’ (ವ. ೮೭೭) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರು.೧ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎಂದರೆ ಸಂಯೋಗ, ಸಂಘಟನೆ, ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ವಚನಕಾರರು ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ‘ಲಿಟರೇಚರ್’ ಎಂಬ ವಿಶಾಲವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಬಳಸಿದಂತೆ ನಮಗೆ ಕಾಣಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ಕಾವ್ಯ’ದ ಬಗೆಗೆ ಇವರಿಗೆ ಅನಾದರವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಆದರವೇನೂ ಇದ್ದ ಹಾಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನೇಕ ನೀತಿಕಾರರಿಗಿದ್ದಂತೆ ಮತ್ತು ಅನುಭಾವಿಗಳಿಗಿದ್ದಂತೆ ಕಾವ್ಯ ಕೂಡ ಒಂದು ‘ಕಾಮಮೌಲ್ಯ’ವೆಂಬ ಭಾವನೆ ವಚನಕಾರರಿಗೂ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪುರಾಣಾಗಮಗಳಿಂದ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೆ, ಕಾವ್ಯಾದಿಗಳ ಅಭ್ಯಾಸ-ಅಧ್ಯಯನಗಳಿಂದಲೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ತಿಳಿಯದೆಂಬುದೇ ಅವರ ನಿಲುವು. ‘ವಿದ್ಯೆ ಎಂದರೆ ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತವಲ್ಲ’ (ವ. ೧೦೩) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಸಿದ್ಧರಾಮ ತನ್ನ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ. ಇದು ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಗಳನ್ನು ಓದುವುದೇ ವಿದ್ಯೆ ಅಥವಾ ವಿದ್ಯಾವಂತನೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಈ ಮಹಾಕಾವ್ಯಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ಅಗತ್ಯ-ಎಂಬ ರೂಢಮೂಲವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ,

‘ಕವಿತ್ವ ಸಾಧಕರೆಲ್ಲರೂ ಕಳವಳಿಸಿಹೋದರು
ವಿದ್ಯಾಸಾಧಕರೆಲ್ಲರೂ ಬುದ್ಧಿಗೆಟ್ಟರು’       (ಚೆನ್ನ. ವ.೫೧೮)

ಕಾವ್ಯರಚನೆಯಿಂದಾಗಲಿ, ಅವುಗಳಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ವಿದ್ಯೆ (?) ಗಳಿಂದಾಗಲಿ, ಏನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ,[2] ನಿಜವಾದ ಅನುಭಾವ ಸಾಧನೆಗೆ-ಎಂದು ಈ ಅನುಭಾವಿಗಳು ಭಾವಿಸಿದರು. ಅವರಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಅನುಭಾವ ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ತಕ್ಕಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಡಬಲ್ಲ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರ. ಈ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅವರು ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಬಂಧಿಯಾದ, ಹಾಗೂ ಪರಿಚಿತವಾದ ‘ಗದ್ಯ’, ‘ಪದ್ಯ’ ಇತ್ಯಾದಿ ಪದಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ‘ವಚನ’ ಎಂಬ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಹೆಸರನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಕೊಂಡರು. ಈ ವಚನ ರಚನೆಯ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಅವರಿಗೆ ತಮ್ಮೊಳಗನ್ನು ಶೋಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ  ಒಂದು ವಿಧಿ(Ritual)ಯೂ ಆಗಿರಬಹುದು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ವಚನರಚನೆಯ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯನ್ನು ಅವರು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಂದೆಡೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವಿವಿಧ ವಚನಕಾರರ ವಚನರಚನೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಶಂಸಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ

‘ಇಂತಪ್ಪ ವಚನ ರಚನೆಯ ಬಿಟ್ಟು, ಹುಡಿಮಣ್ಣ ಹೊಯ್ಯದೆ ಮಾಣನೆ,
ಕುತ್ಸಿತ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರವ ನೋಡುವವರ ನೋಡಿ
ಮಹಾದೇವ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’  (ಸಿದ್ಧ ರಾ.ವ. ೧೦೭)

-ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಂತಹ ಆತ್ಮಶೋಧನೆ ಹಾಗೂ ಸಾಧನೆಗೆ ಮಾಧ್ಯಮವಾಗುವ ವಚನರಚನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ ಆಗಲೇ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡವರಿಂದ ರಚಿತವಾಗಿ ಮಾದರಿಯಾಗಿರುವ ವಚನಗಳನ್ನು ನೋಡದೆ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ರಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ‘ಕುತ್ಸಿತ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರವ ನೋಡುವವರ ನೋಡಿ’ ಮಹಾದೇವನಾದ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನು ಹುಡಿಮಣ್ಣ ಹೊಯ್ಯದೆ ಬಿಡುತ್ತಾನೆಯೆ-ಎಂಬುದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಪ್ರಶ್ನೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಈ ಉಕ್ತಿ ಒಂದೆರಡು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತದೆ : ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಆಂದೋಲನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಹೊಸ ಧಾರ್ಮಿಕ ಎಚ್ಚರದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಒಳಗು-ಹೊರಗನ್ನು ತೆರೆದಿಡಲು ತಾವೆಲ್ಲರೂ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವುದು ಅಗತ್ಯ, ಅದೊಂದು ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕರ್ತವ್ಯ ಕೂಡಾ-ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಸಾಮೂಹಿಕವಾಗಿ ವಚನಕಾರರು ಇರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅಷ್ಟೊಂದು ಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಕಾರರು ಅಂದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಸ್ವಾನುಭವ ಮತ್ತು ಆಗಲೇ ಹಿರಿಯರಿಂದ ರಚಿತವಾದ ಮಾದರಿಗಳು. ‘ಇಂತಪ್ಪ ವಚನರಚನೆ’ಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು, ಕ್ಷುಲ್ಲಕವಾದ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರಗಳ ಕಡೆ ಗಮನ ಕೊಡಬಾರದು; ಎಂದರೆ ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ದ ಆಕರ್ಷಣೆಯಿಂದ ಅಥವಾ ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ವಾಗುವ ‘ಅಪಾಯ’ದಿಂದ ಪಾರಾಗಬೇಕು ಅನ್ನುವುದು. ಈ ಮಾತಂತೂ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ, ಸಾಹಿತ್ಯ ಅಥವಾ ಕಾವ್ಯವಿರೋಧಿಯಾದ ಒಂದು ನಿಲುವನ್ನೇ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತದೆ! ವಚನರಚನೆ ಅನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಒಂದು ಬರೆಯುವ ಹವ್ಯಾಸವಲ್ಲ ರಂಜಿಸುವ ತಂತ್ರವಲ್ಲ; ಅದಿರುವುದು ಅನುಭವದ ಶೋಧನೆಗೆ, ಅನುಭಾವದ ಸಾಧನೆಗೆ ಎಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನು ಅಂದಿನ ಹಿರಿಯರು ಎತ್ತಿಹೇಳಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈ ಬಗ್ಗೆ ತಮಗೇ ತಾವೇ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ:

ವಚನಾನುಭವ ವಾಗ್ರಚನೆಯಲ್ಲ ಮನವೆ
ವಚನಾನುಭವ ವಾಗ್ರಚನೆಯಲ್ಲ. (ಸಿದ್ಧ ರಾ.ವ. ೯೩೭)

ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಅನುಭವ ಕೇವಲ ವಾಗ್ರಚನೆಗೆ ನಿಲುಕುವಂಥದಲ್ಲ; ಅದರಾಚೆಯದು. ಉಳಿದ ಅನುಭವಗಳು ವಾಗ್ರಚನೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಾವು. ಆದರೆ ಈ ಅನುಭವ ‘ಅಂತರಂಗದ ರತ್ನ’; ಅತ್ಯಂತ ಅಮೂಲ್ಯವಾದದ್ದು, ಕೇವಲ ಆಂತರಿಕವಾದದ್ದು. ಆದುದರಿಂದ ಇಂಥ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳುವ ವಚನಗಳನ್ನು ‘ವಾಗ್‌ರಚನೆ’ಯ ಪಂಕ್ತಿಗೆ ನಿಲ್ಲುವ ಸಾಹಿತ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಕರಿಸಲು ಒಪ್ಪದೆ, ಅದಕ್ಕೂ ಮೀರಿದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರಿಗಣಿಸತೊಡಗಿದರು. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ವಚನ ರಚನೆಗಳು ಆಗಲೇ ರೂಢಿಯಾದ, ಸಿದ್ಧಸಂಪ್ರದಾಯದ ‘ವಾಗ್ ರಚನೆ’ಗಳ ಮಾಧ್ಯಮದಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗತಕ್ಕವುಗಳಲ್ಲ, ಅವುಗಳೇನಿದ್ದರೂ ಸಿದ್ಧ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ‘ವಾಗ್‌ರಚನೆ’ಗಳ ನಿರಾಕರಣದಿಂದ, ಒಳಗಿನ ಅನುಭವವು ಕೊಡುವಂಥ ಆಕಾರದಿಂದ ಮೂಡುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು,

ತಾಳ ಮಾನ ಸರಿವನಱಿಯೆ
ಓಜೆ ಬಜಾವಣೆಯ ಲೆಕ್ಕವನಱಿಯೆ
ಅಮೃತಗಣ ದೇವಗಣವನಱಿಯೆ
ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ, ನಿನಗೆ ಕೇಡಿಲ್ಲವಾಗಿ
ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ.     (ಬ.ವ. ೪೯೩)

ಎಂಬ ಈ ವಚನ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮಗೆ ಆಗಲೇ  ಸಿದ್ಧವಾದ ವಾಗ್ರಚನೆಯ ವಿಧಾನಗಳು ತಿಳಿಯವು, ಈ ಕಾರಣದಿಂದ ‘ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅದುವರೆಗಿನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ಇದು ಒಂದು ಹೊಸ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಮಾತಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅದುವರೆಗೂ ಇದ್ದ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠ ಕಾವ್ಯ (Objective poetry) ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವ ವ್ಯಕ್ತಿ, ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರಾಜಾಸ್ಥಾನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಗೆ, ಕಾವ್ಯ ವಸ್ತುವಿನ ಆಯ್ಕೆಯನ್ನು ತನ್ನದಲ್ಲದ, ಆಗಲೇ ಸಿದ್ಧ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ವಸ್ತುವಿಗೆ, ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡಂಥ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ, ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸಿದ್ಧಪರಂಪರೆಯ ವಾಗ್‌ರಚನೆಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ‘ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ’ ಎಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠ ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋಧರ್ಮದ ನೆಲೆಗೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತಂದದ್ದರ ಘೋಷಣೆಯಾಗಿ ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ. ‘ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ’ ಎಂಬ ಈ ಮಾತು ಮುಂದೆ ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮೂಲಭೂತ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಧೋರಣೆಯಾಗಿ ಕನ್ನಡಕಾವ್ಯ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲೇ ಹೊಸ ಹಾದಿಯನ್ನು ತೆರೆಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದಾಗ, ಈ ಘೋಷಣೆ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ವದ್ದೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ವಚನಕಾರರು ತಾವು ಬರೆದದ್ದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಹೌದೋ ಅಲ್ಲವೋ ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ತಟಸ್ಥರಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವುಗಳನ್ನು ಇಂದು ನಾವು ಸಾಹಿತ್ಯವೆಂದೇ ಪರಿಗಣಿಸುವುದರಿಂದ ‘ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ’ ಎಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತನ್ನು, ನಾವು ವಚನಕಾರರ ‘ಕಾವ್ಯತತ್ವ’ ಎಂದೇ ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ವಚನಕಾರರು ತಾವೇನನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಅಂದುಕೊಂಡದ್ದು, ಮತ್ತು ಬರೆದದ್ದು ನಿಜವಾಗಿರುವಾಗ, ಈ ಬರವಣಿಗೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಗೆ ಇರಬಹುದಾದ, ಆದರೆ ಅವರು ಬಹುಶಃ ಗಮನಿಸದಿದ್ದ ಕೆಲವು ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು, ಅವರ ‘ಕಾವ್ಯತತ್ವ’ ಎಂದು ನೋಡುವುದು ತಪ್ಪೇನಲ್ಲ. ಹೀಗೆ ನೋಡುವಾಗ ನಾವು ಭಾವಿಸುವ ಅರ್ಥದಲ್ಲೇ, ಅವರ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಅವರು ಭಾವಿಸಿದ್ದರೆಂದು ನಾವೇನೂ ಸಾಧಿಸಲು ಹೋಗುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ವಚನಕಾರರ ‘ಕಾವ್ಯತತ್ವ’ದ ಸಮರ್ಥನೆಗೆ ನಾವು ಅವರ ವಚನಗಳಿಂದ ಆಂಶಿಕವಾಗಿಯೋ ಇಡಿಯಾಗಿಯೋ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುವಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಅರ್ಥ ಹಚ್ಚುವಲ್ಲಿ, ಆಯಾ ವಚನಗಳ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವುಗಳಿಗಿರಬಹುದಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವೋ, ಇನ್ನಾವುದೋ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಪ್ರಸ್ತುತ ವಿಷಯ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಗೆ ಹೊರತಾದುದು.

ಯಾವುದೇ ಸಾಹಿತಿ, ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಬರೆಯುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಕೃತಿ ರಚನೆಗೆ ತೊಡಗುವ ವೇಳೆಗೆ ಅವನಿಗೆ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅವನ ಸುತ್ತ ಸಮಕಾಲೀನವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯರಚನೆಯೂ ಇರುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ವರ್ತಮಾನದ ಸಮಕಾಲೀನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ತನಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಯಸುವ ಸಾಹಿತಿ ಈ ಎರಡರ ಅರಿವನ್ನು ಹೊಂದಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ವಚನಕಾರರ ಒಂದು ವಚನ ಈ ಅಂಶವನ್ನು,

‘ಹಿಂದಣ ಹೆಜ್ಜೆಯ ನೋಡಿ ಕಂಡಲ್ಲದೆ
ನಿಂದ ಹೆಜ್ಜೆಯನಱಿಯಬಾರದು.’
(ಅವ.ವ. ೨೩೬. ಪು, ೧೩೦)

ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ‘ಹಿಂದಣ ಹೆಜ್ಜೆ’ ಹಾಗೂ ‘ನಿಂದ ಹೆಜ್ಜೆ’ಗಳು, ಪರಂಪರೆ ಹಾಗೂ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯನ್ನು ಸಂಕೇತಿಸುತ್ತವೆ. ತನ್ನ ಹಿಂದೆ, ನಡೆದವರ ಹೆಜ್ಜೆ ಗುರುತುಗಳ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯೇ ಇದೆ; ತನ್ನ ಎದುರು ‘ನಿಂದ ಹೆಜ್ಜೆ’ಯ ಗುರುತುಗಳಿವೆ. ಸೃಜನಶೀಲಸಾಹಿತಿ ಈ ಹೆಜ್ಜೆ ಗುರುತುಗಳ ನಡುವೆ ನಿಂತಿರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಸಮಕಾಲೀನ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ತನಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಹೆಜ್ಜೆ ಗುರುತುಗಳನ್ನು ಕಂಡವನಾಗಿರಬೇಕು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಸಮಕಾಲೀನತೆ ಎಂಬುದು, ಪ್ರಾಚೀನತೆಯ ಬಗೆಗೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡ ಅರಿವು ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಕವಿಗೆ ಪರಂಪರೆಯ ಅರಿವು ಬೇಕು; ಆದರೆ ಆತ ಅದರ ಹಿಡಿತದಿಂದ ಪಾರಾಗಿರಬೇಕು. ವರ್ತಮಾನದ ಸಮಕಾಲೀನ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಬಗೆಗೆ ಎಚ್ಚರಬೇಕು; ಆದರೆ ತಾನು ಮಾತ್ರ ಅದರ ಪ್ರಭಾವಗಳಿಂದಲೂ ಪಾರಾಗಿರಬೇಕು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕವಿಗಾಗಲಿ, ವಿಮರ್ಶಕನಿಗಾಗಲಿ ಅದೊಂದು ಸೂತ್ರ; ವರ್ತಮಾನವನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ, ಅಳೆದು ನೋಡಬೇಕಾದರೆ ಅದರ ಹಿಂದಿನ ಪರಂಪರೆಯ ಅರಿವು  ಅತ್ಯಂತ ಅಗತ್ಯವಾದದ್ದು.

ಸಾಹಿತಿಗಿರಬೇಕಾದ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ ಕಾವ್ಯ ಕ್ರಿಯೆಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಒಂದು ವಚನ ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ವಚನ ಹೀಗಿದೆ :

‘ಬಯಲ ರೂಪ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೆ ಶರಣನು
ಆ ರೂಪ ಬಯಲ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೇ ಲಿಂಗಾನುಭಾವಿ’
(ಬ.ವ. ೯೨೨)

ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಶರಣನಿಗೂ, ಲಿಂಗಾನುಭಾವಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸದ ವಿವರಣೆ. ನಮಗೆ ಪ್ರಕೃತವಾದದ್ದು, ಕಾವ್ಯನಿರ್ಮಿತಿಯ ಸ್ವರೂಪದ ಜತೆಗೆ, ಕವಿಗೂ ಮತ್ತು ಓದುಗನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ. ಈ ವಚನದ ಮಾತುಗಳನ್ನೇ ಕೊಂಚ ಪಲ್ಲಟಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಾದರೆ ‘ಬಯಲ ರೂಪ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೇ ಕವಿ; ಆ ರೂಪ ಬಯಲ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೇ ಕಾವ್ಯಾನುಭವಿ’ ಎನ್ನಬಹುದಲ್ಲವೆ? ಕವಿಯ ಕಾವ್ಯ ರಚನೆಗೆ ಮೂಲವಾದ ಅನುಭವ ದ್ರವ್ಯವು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ನಿರಾಕಾರವಾದದ್ದು, ಅಸ್ಪಷ್ಟವಾದದ್ದು, ಅಖಚಿತವಾದದ್ದು- ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ‘ಬಯಲು.’ ಇಂಥ ‘ಬಯಲು’ ಅನುಭವಕ್ಕೆ, ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ, ಖಚಿತವಾದ ಒಂದು ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುವವನೆ, ‘ರೂಪ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೆ’ ಕವಿ. ಕವಿಯ ಕೆಲಸವೇ ಇದು. ಆಕಾರವಿಲ್ಲದಕ್ಕೆ ಅಥವಾ ಆಕಾರವಲ್ಲದಕ್ಕೆ, ಒಂದು ಆಕಾರ (ರೂಪ)ವನ್ನು ಕೊಡುವುದು. ಆದರೆ ಈ ‘ರೂಪ’ ಇದೆಯಲ್ಲ, ಇದೇ ಸಹೃದಯನ ಪಾಲಿಗೆ ‘ಕೃತಿ’. ಈ ‘ರೂಪ’ದ ಮೂಲಕವೇ ಓದುಗನು ಮತ್ತೆ ಕವಿಯ ಮೂಲಾನುಭವಕ್ಕೆ, ಅಥವಾ ತತ್ಸಮೀಪದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಕಾವ್ಯಾಸ್ವಾದವೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಯಾವ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಕವಿ ‘ರೂಪ’ ಕೊಟ್ಟನೋ, ಆ ‘ರೂಪ’ದ ಮೂಲಕವೇ ಓದುಗನಿಗೆ ಕವಿಯ ಅನುಭವದೆಡೆಗೆ ಪ್ರವೇಶ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆ ‘ರೂಪ ಬಯಲ ಮಾಡಬಲ್ಲ’ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಕಾವ್ಯಾಸ್ವಾದನ ಕ್ರಿಯೆ. ಒಂದು ಅವತರಣ, ಇನ್ನೊಂದು ಉತ್ತರಣ. ಅನುಭವದಿಂದ ಆಕಾರಕ್ಕೆ, ಆಕಾರದಿಂದ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಈ ಕಾವ್ಯ ಸಂವಾದ. ಯಾವುದನ್ನು ಆಕಾರ ಅಥವಾ ರೂಪ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಶಬ್ದ; ಪದ ರೂಪದಲ್ಲಿರುವ ಶಬ್ದ; ನಾದರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಿವಿಯ ಮೇಲೆ ಬೀಳುವ ಶಬ್ದ. ಈ ‘ಶಬ್ದ ರೂಪ’ದ ಮೂಲಕ ನಾವು ತಲುಪುವ ಅನುಭವ ಅದರಾಚೆಯದು; ಅದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಯಬ್ದ ಅಥವಾ ಮನೋಗೋಚರವಾಗುವ ಅನುಭವ. ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು,

‘ಶಬ್ದದೊಳಗಣ ನಿಶ್ಯಬ್ದದಂತೆ
ಗುಹೇಶ್ವರಾ ನಿಮ್ಮ ಶರಣ ಸಂಬಂಧ’
(ಅ. ವ.ಚಂ ೧.ಪು. ೬೫)

ಎಂಬ ಅಲ್ಲಮನ ವಚನ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ದೈವೀ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳುವ ಅನುಭಾವಿಯ ಈ ಮಾತು ಕಾವ್ಯಾನುಭವದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ತುಂಬ ಸೊಗಸಾಗಿ  ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಕಾವ್ಯಾನುಭವದ ನಿಲುವೂ ಇದೇ, ಶಬ್ದದೊಳಗಣ ನಿಶ್ಯಬ್ದದಂತೆ. ಆಕಾರದ ಮೂಲಕ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ, ಶಬ್ದದ ಮೂಲಕ ನಿಶ್ಯಬ್ದಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ ಆಸ್ವಾದ ಕ್ರಿಯೆ ಇದು. ಅನುಕ್ತವಾದರೂ, ಅರಿವಿಗೆ ಬರುವ ಅರ್ಥರಮ್ಯತೆಯ ಅನುರಣನವನ್ನೇ ಆಲಂಕಾರಿಕರು ‘ಧ್ವನಿ’ ಎಂದು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ; ಈ ಅನುಭವವನ್ನು ‘ಚಿತ್ತ ವಿಶ್ರಾಂತಿ’ ಎಂದೂ ‘ವಿಗಲಿತ ವೇದ್ಯಾಂತರ’ ಎಂದೂ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ.

ಹೀಗೆ ಅನುಭವ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಆಸ್ವಾದ್ಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮಾಧ್ಯಮವಾದ ‘ವಾಗ್‌ರಚನೆ’ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ತಕ್ಕ ಪದಗಳಲ್ಲಿ ‘ನಿರಾಕಾರ’ ವಾದ ಅನುಭವ ‘ಆಕಾರ’ ಪಡೆಯದೆ ಹೋದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ‘ರೂಪ ಬಯಲ’ ಮಾಡುವ ಅಥವಾ ‘ಶಬ್ದ’ ‘ನಿಶ್ಯಬ್ದ’ವಾಗುವ ಕ್ರಿಯೆಯೇ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ‘ಬಯಲ ರೂಪ ಮಾಡಬಲ್ಲ’ ಶೈಲಿ ಅಥವಾ ಅನುಭವ ಆಕಾರವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಪದರಚನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ಶಬ್ದ’ದ ಅಥವಾ ಪದದ ಬದಲು ‘ನುಡಿ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ. ‘ನುಡಿ’ ಅಥವಾ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ (Expression) ಹೇಗಿರಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು,

ನುಡಿದರೆ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರದಂತಿರಬೇಕು
ನುಡಿದರೆ ಮಾಣಿಕ್ಯದ ದೀಪ್ತಿಯಂತಿರಬೇಕು
ನುಡಿದರೆ ಸ್ಫಟಿಕದ ಸಲಾಕೆಯಂತಿರಬೇಕು
ನುಡಿದರೆ ಲಿಂಗಮೆಚ್ಚಿ ಅಹುದಹುದೆನಬೇಕು
ನುಡಿಯೊಳಗಾಗಿ ನಡೆಯದಿದ್ದಡೆ
ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವನೆಂತೊಲಿವನಯ್ಯಾ
(ಬ.ವ. ೮೦೨)

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ನುಡಿಗಟ್ಟಿನ ಅಥವಾ ಶೈಲಿಯ ಲಕ್ಷಣ ಇದು: ಮೊದಲ ಪಂಕ್ತಿ, ‘ನುಡಿದರೆ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರದಂತಿರಬೇಕು’ ಎನ್ನುವುದು ಶಬ್ದಗಳ ಜೋಡಣೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತು. ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದರೆ, ಅನುಭವವು ‘ನುಡಿ’ಗಳಲ್ಲಿ, ಶಬ್ದರೂಪದ ಪದಗಳಲ್ಲಿ ವಿನ್ಯಾಸಗೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಮ. ಈ ಶಬ್ದಗಳ ಜೋಡಣೆಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕೊಡುವ ಉಪಮೆ ‘ಮುತ್ತಿನಹಾರ’ದ್ದು. ಮುತ್ತಿನ ಹಾರದಲ್ಲಿ ಮುತ್ತುಗಳು ಒಂದೇ ಸಮವಾಗಿ ನಿಬಿಡವಾಗಿ, ಏರುಪೇರಿಲ್ಲದೆ, ಮನೋಹರವಾಗಿ ಹೇಗೆ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆಯೋ ಹಾಗೆ, ಪದಗಳೆಲ್ಲ ಭಾವದ ಸೂತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಕೋಲ್‌ರಿಜ್ ಹೇಳುವ ‘ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಪದಗಳು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ’ (Best words in the Best order) ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೆನೆಯಬಹುದು. ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿನ ಶಬ್ದ ಸಂಯೋಜನೆ ಹಾರದೊಳಗಿನ ಮುತ್ತುಗಳಂತೆ ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಮನೋಹರವಾಗಿ ಇರಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಮೊದಲ ಲಕ್ಷಣ. ಈ ವಚನದ ಎರಡನೆಯ ಪಂಕ್ತಿ ಕೊಡುವ ಚಿತ್ರವೇ ಬೇರೆ, ಅದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಕ್ಕೆ. ‘ನುಡಿದರೆ ಮಾಣಿಕ್ಯದ ದೀಪ್ತಿಯಂತಿರಬೇಕು.’ ಮೊದಲ ಪಂಕ್ತಿ ಶಬ್ದಗಳ ಜೋಡಣೆಯ ಸೊಗಸನ್ನು ಹೇಳಿದರೆ, ಎರಡನೆಯ ಈ ಪಂಕ್ತಿ ಆ ಶಬ್ದ ಸಂಘಟನೆಯ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಅರ್ಥವಂತಿಕೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಮಾಣಿಕ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಕಾಂತಿ ಅಥವಾ ದೀಪ್ತಿ ಇರಬೇಕು. ಮಾತುಗಳಿಂದ ಝಗ್ಗನೆ ಸ್ಫುರಿಸುವ ‘ದೀಪ್ತಿ’ಯೇ ಅದರ ಅರ್ಥವಂತಿಕೆಗೆ ಸಾಕ್ಷಿ. ಪದಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಅರ್ಥದ ಬೆಳಕು ಇದು. ಶಬ್ದಗಳ ಮೂಲಕ ದೀಪ್ತವಾಗುವ ರಮಣೀಯಾರ್ಥವೆ ಕಾವ್ಯದ ಸಾರ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಆಲಂಕಾರಿಕರು; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಶಬ್ದ ಗುಣಗಳನ್ನು  ಹೇಳುವಾಗ ‘ದೀಪ್ತಿ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನೇ ಬಳಸುತ್ತಾರೆ. ಸ್ವಾರಸ್ಯವೆಂದರೆ ಕಾವ್ಯದಿಂದ ಹೊರಡುವ ಅರ್ಥವನ್ನು Delight ಎಂದು ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿಮರ್ಶಕರು.[3] ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿನ ಶಬ್ದ ಜೋಡಣೆ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರದಂತೆ ಕೇವಲ ರಮಣೀಯವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಾಲದು, ಅದು ಮಾಣಿಕ್ಯದ ದೀಪ್ತಿಯಂತೆ ಒಳಗಿನ ಅರ್ಥದ ಬೆಳಕನ್ನು ತುಳುಕಿಸುವಂತಿರಬೇಕು. ಇನ್ನು ಮೂರನೆಯ ಪಂಕ್ತಿ ‘ನುಡಿದರೆ ಸ್ಫಟಿಕದ ಸಲಾಕೆಯಂತಿರಬೇಕು’ ಅನ್ನುವುದು ಮಾತಿಗಿರಬೇಕಾದ ಒಂದು ಮೊನಚನ್ನು, ಸ್ಪಷ್ಟತೆ(Clarity)ಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಮೊನಚು ಹಾಗೂ ಅರ್ಥಸ್ಪಷ್ಟತೆಯಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ, ಅದರಿಂದ ಅನುಭವವೇ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ನಾಲ್ಕು ಮತ್ತು ಐದನೆಯ ಪಂಕ್ತಿಗಳು ವಚನಕಾರರ ವಾಗ್ರಚನೆಯ ಪರಮೋದ್ದೇಶವನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತವೆ. ‘ನುಡಿದರೆ ಲಿಂಗಮೆಚ್ಚಿ ಅಹುದಹುದೆನಬೇಕು’ -ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು, ‘ನುಡಿದರೆ ಸಹೃದಯ ಮೆಚ್ಚಿ ಅಹುದಹುದೆನಬೇಕು’ ಎಂದು ತಿದ್ದಿಕೊಂಡರೆ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸರಿಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕಾವ್ಯದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಹೀಗೆ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದರೆ ಸಹೃದಯರು ಮೆಚ್ಚಿ ತಲೆದೂಗುವಂತಿರುತ್ತದೆ; ಮತ್ತು ಅದೇ ಅತ್ಯುತ್ತಮವಾದ ಶೈಲಿಯ ಲಕ್ಷಣ. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರು ತಮ್ಮ ಉಕ್ತಿಗೆ ‘ಲಿಂಗ ಮೆಚ್ಚಿ ಅಹುದಹುದೆನಬೇಕು’- ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರಿಯಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಮಾತು ಹೇಗಿರಬೇಕು ಎಂದರೆ, ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವರೇ ಮೆಚ್ಚಿ ಹೌದೆನ್ನುವಂತಿರಬೇಕಂತೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಯಾವ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಆಲೋಚನೆ ಅನಿಸಿಕೆಗಳು ಹೀಗೆ ಮಾತಿನ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಮೂರ್ತಗೊಳ್ಳುತ್ತವೋ ಅವು ದೈನಂದಿನ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ, ನಡವಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳದಿದ್ದರೆ ಏನು ತಾನೇ ಪ್ರಯೋಜನ? ಅಂಥ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ದೇವರು ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಮೆಚ್ಚುತ್ತಾನೆ- ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯ ಮೂಲಕ, ಬದುಕು ಬರೆಹಗಳಿಗಿರಬೇಕಾದ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಸವಾಲಿನ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ನಮ್ಮೆದುರು ಮಂಡಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಆದರೆ ಈ ಸವಾಲನ್ನೆದುರಿಸುವವರು ಎಷ್ಟು ಮಂದಿ? ನುಡಿಗೂ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅದನ್ನು ಆಚರಿಸಿ ತೋರುವುದಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದಿದ್ದ ಮೇಲೆ ಅಂಥ ನುಡಿಗಳಿಗೆ ಬಾಯಿ ಮಾತಿನದೇ ಆಗಲಿ, ಬರೆಹದ್ದೇ ಆಗಲಿ, ಏನು ಬೆಲೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಎಲ್ಲಕಾಲದಲ್ಲೂ ಇದ್ದದ್ದೇ. ಆದರೆ ಬರವಣಿಗೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಭಾವಿಸುವ, ಬದುಕುವ, ಸೃಜನಶೀಲ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೂ ಮತ್ತು ದೈನಂದಿನ ಸರಳ ಸಾಧಾರಣ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ತಾಕಲಾಡುವ ದುರ್ಬಲ ಮನುಷ್ಯನಿಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಹಾಗೆ ಮಾತಿಗೂ ನಡತೆಗೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿಲ್ಲದಂತೆ ಬದುಕಿದ ‘ಕೂಡಲ ಸಂಗನ ಶರಣ’ರು ಈ ಸವಾಲನ್ನೆದುರಿಸಿದರೆಂಬುದು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಉದ್ಧರಿಸಿರುವ ವಚನಗಳು, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯವು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ವಚನ ಸಂಪುಟಗಳಿಂದ ಆಯ್ದುಕೊಂಡವುಗಳು.

[2] ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಡಾ.ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ. ಇದೇ ಉಕ್ತಿಗೆ ಇನ್ನಷ್ಟು ವಚನಗಳನ್ನು ನೋಡಿ : ವಚನ ೨೪೩, ೨೫೯, ೨೬೯, ೭೬೧, ೮೭೭.

ವಸ್ತುಕ ವರ್ಣಕ ತ್ರಿಸ್ಥಾನದ ಮೇಲೆ ನುಡಿವ ನುಡಿಗಳು

ಇತ್ತಿತ್ತಲಲ್ಲದೆ, ಅತ್ತಲಾರುಬಲ್ಲರು?

-(ಅಲ್ಲಮನ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಡಾ|| ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು

ವ. ೨೧೪; ಪು. ೧೫೨)

[3] ”Delight is the chief, if not the only end of Poetry”….. Dryden : I.A. Richards : Principles of Literary Criticism-p 68

ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳು : ನೆಲೆ-ಹಿನ್ನೆಲೆ

ಮೊಗ್ಗಾಗಿ ಅರಳುವುದು ಹೂವು ತಾನಲ್ಲ
ಹಿಗ್ಗಲಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಪರಿಮಳವೆ ಇಲ್ಲ
ದುರ್ಗಾಧಿಪತಿಗಳಿಗೆ ಬೇಕಾದುದೆಲ್ಲ
ಇದ ಹೇಳಬಲ್ಲ ಜಾಣರಿಗೆ ಅರಿದಲ್ಲ.

ಈ ಉಕ್ತಿಯನ್ನು ಒಗಟು ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಮೊಗ್ಗಾಗಿ ಅರಳುತ್ತದೆ, ಹೂವಲ್ಲ; ಬಿಡಿಸಿ ಮೂಸಿ ನೋಡಿದರೆ ವಾಸನೆಯೆ ಇಲ್ಲ; ಇದು ರಾಜಮಹಾರಾಜರಿಗೂ ಬೇಕಾದದ್ದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಇದು ಏನು?

ಕೇಳಿದೊಡನೆ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಏನಿರಬಹುದು ಏನಿರಬಹುದು ಎಂದು ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದರೂ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ತಿಳಿಯದೆ ಹೋಗಬಹುದು. ಸ್ವಲ್ಪ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದರೆ ಜಾಣರಾದವರಿಗೆ ಇದು ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟವಲ್ಲ ಅನ್ನುತ್ತಾನೆ ಅಂಥ ಒಗಟನ್ನು ಹೇಳಿದವನು. ಕಡೆಗೆ, ಯಾರೂ ಬಿಡಿಸಿ ಹೇಳಲು ಆಗದೆ ಹೋದಾಗ, ಈ ಒಗಟನ್ನು ಒಡ್ಡಿದವನೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ, ಅದೊಂದು ‘ಛತ್ರಿ’ ಎಂದು. ಥಟ್ಟನೆ ಆಶ್ಚರ್ಯ-ಸಂತೋಷ ತುಳುಕುತ್ತದೆ ಕೇಳಿದವರಲ್ಲಿ. ಹೌದಲ್ಲ! ಮುಚ್ಚಿದಾಗ ಮೊಗ್ಗಿನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ; ಬಿಚ್ಚಿದಾಗ ಹೂವಿನಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೂವಿನಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ, ಆದರೆ ಹೂವಲ್ಲ; ಹೂವಿಗಿರುವ ಪರಿಮಳವಿಲ್ಲ. ಇದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಬೇಕಾದದ್ದು; ರಾಜ ಮಹಾರಾಜರಿಗೂ ಇದು ಬೇಕಾದದ್ದೆ. ಅವರ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಶ್ವೇತಛತ್ರಿ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಅವರು ರಾಜರೆನ್ನಿಸಿಕೊಂಡಾರು ಹೇಗೆ?

ನಮಗೆ ಚಿರಪರಿಚಿತವಾದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ಅರ್ಥವಾಗದ ಹಾಗೆ ಚಮತ್ಕಾರಿಕವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು ಒಗಟು. ಹಿಂದೆ ಇಂದಿನಂತೆ ಮನರಂಜನೆಗಳಿಲ್ಲದ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿ, ಕತ್ತಲರಾತ್ರಿ, ಸುತ್ತಲೂ ಕೂತವರಿಗೆ ಹಳ್ಳಿಯ ಬುದ್ಧಿವಂತನೊಬ್ಬ ಈ ಬಗೆಯ ಒಗಟುಗಳನ್ನು ಹಾಕಿ, ಸುತ್ತಣವರ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಒಂದಷ್ಟು ಕಸರತ್ತು ಕೊಡುವ, ಆಲೋಚನಾಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಹಚ್ಚುವ ಸಂದರ್ಭಗಳಿರುತ್ತಿದ್ದುವು ನಮ್ಮ ಗ್ರಾಮೀಣರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ. ಇಂಥವು ಈಗಲೂ ಇರಬಹುದು ವಿರಳವಾಗಿ.

ಇನ್ನು ಕಾವ್ಯ ಶ್ರವಣ ಸಂದರ್ಭವೊಂದನ್ನು ನೋಡೋಣ. ಗಮಕಿಯೊಬ್ಬರು, ಕಾವ್ಯ ಕುತೂಹಲಮತಿಗಳಾದ ಜನರ ಸಭೆಯ ಮುಂದೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತವನ್ನು ವಾಚಿಸುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಗಮಕಿಗಳು ಕಾವ್ಯಾರಂಭಕ್ಕೆ ಮೊದಲಿನ ಮಂಗಳಪದ್ಯಗಳನ್ನು ರಾಗವಾಗಿ ಮಂಡಿಸಿದ ನಂತರ, ವಾಚನವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾರೆ:

ವೇದಪುರುಷನ ಸುತನ ಸುತನ ಸ-
ಹೋದರನ ಹೆಮ್ಮಗನ ಮಗನ ತ-
ಳೋದರಿಯ ಮಾತುಳನ ಮಾವನ ಅತುಳ ಭುಜಬಲದಿ
ಕಾದಿ ಗೆಲಿದನ ಅಣ್ಣನ ಅವ್ವೆಯ
ನಾದಿನಿಯ ಜಠರದಲಿ ಜನಿಸಿದ-
ನಾದಿ ಮೂರುತಿ ಸಲಹೋ ಗದುಗಿನ ವೀರನಾರಯಣ.

ಗಮಕಿಯ ವಾಚನ ವೈಭವಕ್ಕೆ ಶ್ರೋತೃಗಳು ಬೆರಗಾದರೂ, ಈ ಪದ್ಯದ ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯದೆ ದಿಗ್ಮೂಢರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಕೇಳುವವರನ್ನು ಹಾಗೆ ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿ ಅವರು ತಲೆಕೆರೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಮಾಡುವುದೇ ಅದರ ಉದ್ದೇಶ. ಮತ್ತೆ ಅದೇ ಗಮಕಿ ಇಡೀ ಪದ್ಯವನ್ನು ಅರ್ಥಸಹಿತವಾಗಿ ವಾಚಿಸುತ್ತಾರೆ :

ವೇದಪುರುಷನ-ಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿನ, ಸುತನ-ಮಗನಾದ
ಬ್ರಹ್ಮನ, ಸುತನ-ಮಗನಾದ ನಾರದನ, ಸಹೋದರನ-
ತಮ್ಮನಾದ ಮರೀಚಿಯ, ಹೆಮ್ಮಗನ-ಮಗನಾದ ಕಶ್ಯಪನ
ಮಗನಾದ ಇಂದ್ರನ, ಮಗನ-ಮಗನಾದ ಅರ್ಜುನನ,
ತಳೋದರಿಯ-ಪತ್ನಿಯಾದ ಸುಭದ್ರೆಯ, ಮಾತುಳನ-
ಸೋದರ ಮಾವನಾದ ಕಂಸನ, ಮಾವನ-ಮಾವನಾದ ಜರಾಸಂಧನನ್ನು,
ಅತುಳ ಭುಜಬಲದಿ ಕಾದಿ ಗೆಲಿದನ-ವಿಶೇಷ ಪರಾಕ್ರಮ
ದಿಂದ ಹೋರಾಡಿ ಗೆದ್ದಂಥ ಭೀಮಸೇನನ, ಅಣ್ಣನ-ಅಣ್ಣ
ನಾದ ಧರ್ಮರಾಯನ, ಅವ್ವೆಯ-ತಾಯಿಯಾದ ಕುಂತಿಯ,
ನಾದಿನಿಯ-ನಾದಿನಿಯಾದ ದೇವಕಿಯ, ಜಠರದಲಿ
ಜನಿಸಿದ-ಗರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ, ಅನಾದಿ ಮೂರುತಿ-
ಸಲಹೋ-ಗದುಗಿನ ವೀರನಾರಾಯಣ.

ಈ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಜನ ಹೋ ಎಂದು ಕೂಗಿ ಚಪ್ಪಾಳೆ ತಟ್ಟಿ ಹರ್ಷಪಡುತ್ತಾರೆ.

ಇದೇ ವಿಧಾನಕ್ಕೆ ಸೇರುವ ಕನಕದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಯೊಂದು ಹೀಗಿದೆ:

ಮಂಗಳಂ ಜಯಮಂಗಳಂ
ಅಂಧಕನನುಜನ ಕಂದನ ತಂದೆಯ
ಕೊಂದನ ಶಿರದಲಿ ನಿಂದವನ
ಚಂದದಿವಡೆದ ನಂದನೆಯಳ ನಲ-
ವಿಂದ ಧರಿಸಿದ ಮುಕುಂದನಿಗೆ

ಈ ಹಾಡು ಕೂಡ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಪದ್ಯದಂತೆ ಬಿಡಿಸಿ ನೋಡಬೇಕಾದದ್ದು: ಅಂಧಕನ-ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ, ಅನುಜನ-ತಮ್ಮನಾದ ಪಾಂಡುವಿನ, ಕಂದನ-ಮಗನಾದ ಧರ್ಮರಾಯನ, ತಂದೆಯ-ತಂದೆಯಾದ ಯಮಧರ್ಮವನ್ನು, ಕೊಂದನ-ಕೊಂದಂಥ ಈಶ್ವರನ (ಕಾಲಹರನ), ಶಿರದಲಿ-ತಲೆಯಲ್ಲಿ, ನಿಂದವನ-ಇರುವ ಚಂದ್ರನ (ನ್ನು), ಚಂದದಿ ವಡೆದ-ಚಂದದಿಂದ ಪಡೆದ ಸಮುದ್ರ ರಾಜನ, ನಂದನೆಯಳ-ಮಗಳಾದ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನು, ನಲವಿಂದ ಧರಿಸಿದ-ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮದುವೆಯಾದ (ಎದೆಯಲ್ಲಿ ಧರಿಸಿದ), ಮುಕುಂದನಿಗೆ- ಶ್ರೀಮಹಾವಿಷ್ಣುವಿಗೆ, ಮಂಗಳಂ-ಮಂಗಳವಾಗಲಿ.

ಈ ಎರಡೂ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಲ್ಲಿರುವುದು ಕೇವಲ ಚಮತ್ಕಾರವಷ್ಟೆ. ಮೇಲೆ ನೋಡಲು ಒಂದಷ್ಟು ಗೋಜಲು ಗೋಜಲಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಪದಗಳನ್ನು ಸರಿಯಾಗಿ ಬಿಡಿಸಿ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹಚ್ಚುತ್ತಾ ಹೋದರೆ, ವೀರನಾರಾಯಣನ ಪರವಾದ ಹಾಗೂ ಆದಿಕೇಶವನ ಪರವಾದ ವರ್ಣನೆ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಸ್ಫುಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಒಗಟನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ, ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಯೋಚಿಸುವಂತೆ, ಇಲ್ಲಿ ಯೋಚಿಸಬೇಕಾದ್ದೇನೂ ಇಲ್ಲ; ಯಾಕೆಂದರೆ ಒಗಟಿನಂತೆ ಇದು ಗೂಢೋಕ್ತಿಯಲ್ಲ; ಗೋಜಲು ಗೋಜಲಾದ ಉಕ್ತಿ. ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಕೇವಲ ಪದ ಚಮತ್ಕಾರ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದು ಒಗಟಲ್ಲ; ಚಮತ್ಕಾರ. ಈ ಬಗೆಯಾದ ಒಗಟು ಹಾಗೂ ಚಮತ್ಕಾರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಮಾತುಗಾರಿಕೆಗೆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಪರಂಪರೆಯೇ ಇದೆ- ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಕಾಲದಿಂದಲೇ.

ಮಂಡಕೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಒಂದು ವರ್ಣನೆ ಹೀಗೆ ಆರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ: ‘ದ್ವಾಸುಪರ್ಣಾ ಸಯುಜಾ ಸಖಾಯ…..’ ಎಂದು. ಆ ಸೂಕ್ತವನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹೇಳಬಹುದು.

ಸುಂದರ ಗರಿಗಳ ಹಕ್ಕಿಗಳೆರಡಿವೆ
ಒಂದೇ ಮರದಲ್ಲಿ;
ಒಂದು ತಿನ್ನುವುದು ಹಣ್ಣುಗಳ, ಮ-
ತ್ತೊಂದಿದೆ ತಿನ್ನದೆ ಮೌನದಲಿ.

ಇದು, ಮೇಲೆ ಕಾಣುವ ಅರ್ಥಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಒಳಗಿನ ಅರ್ಥವೊಂದನ್ನು ಅಡಗಿಸಿಕೊಂಡ ಕವಿತೆ. ‘ಒಂದು ಮರ. ಮರದ ಮೇಲೆ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿ. ಒಂದು ಹಕ್ಕಿ ಹಣ್ಣು ತಿನ್ನುತ್ತದೆ. ಇನ್ನೊಂದು ಹಕ್ಕಿ ಹಣ್ಣು ತಿನ್ನದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ನೋಡುತ್ತಿದೆ. ಏನು ಹೇಳು?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದರೆ ಇದೂ ಒಂದು ಒಗಟೇ ಆದೀತು. ಆದರೆ, ಇದು ಹಿಂದೆ ಕಂಡಂಥ ಒಗಟೂ ಅಲ್ಲ; ಪದ ಚಮತ್ಕಾರವೂ ಅಲ್ಲ. ಈ ಉಪನಿಷತ್ ಮಂತ್ರದಲ್ಲಿರುವುದು ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ಚಿತ್ರ. ಇಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವ ಮರವೇ, ಸಂಸಾರವೇ ವೃಕ್ಷ. ಇದರಲ್ಲಿರುವ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳೇ, ಜೀವಾತ್ಮ ಮತ್ತು ಪರಮಾತ್ಮ. ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನುವ, ಅಂದರೆ ಸುಖ ದುಃಖಗಳನ್ನು ಭೋಗಿಸುವ ಹಕ್ಕಿಯೇ ಜೀವಾತ್ಮ; ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನದೆ ಸಾಕ್ಷೀಭೂತವಾಗಿ, ಶಾಂತವಾಗಿ ಕೂತಿರುವ ಹಕ್ಕಿಯೇ ಪರಮಾತ್ಮ. ಹೀಗೆಂದು ಈ ಸೂಕ್ತವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಲಾಗಿದೆ.

ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಎಷ್ಟೋ ಉಕ್ತಿಗಳಿವೆ. ವಾಸ್ತವದ ನಿಸರ್ಗದ ವಿವಿಧ ವ್ಯಾಪಾರಗಳಿಗೆ ಹೀಗೆ ಪ್ರತೀಕಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಹಾಡಿದ ಎಷ್ಟೋ ಗೀತೆಗಳಿವೆ. ಇಂದ್ರನು ತನ್ನ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ವಜ್ರಾಯುಧದಿಂದ ಬೆಟ್ಟಗಳ ರೆಕ್ಕೆಗಳನ್ನು ಕತ್ತರಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂಬ ವರ್ಣನೆ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಮಳೆಗಾಲದ ಆಕಾಶದಲ್ಲಿ ಬೆಟ್ಟದಂತೆ ತೇಲುವ ಮೋಡಗಳನ್ನೂ, ಗುಡುಗು ಸಿಡಿಲುಗಳ ಅಬ್ಬರದಿಂದ ಆ ಮೋಡಗಳೇ ಮಳೆಯಾಗಿ ಕೆಳಗೆ ಸುರಿಯುವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ಹೇಳುವ ಒಂದು ಉಕ್ತಿ ವಿಧಾನವಾಗಿದೆ. ನೀರಿನ ಭಾರದಿಂದ ಜೋಲುತ್ತಾ  ಗಗನದಲ್ಲಿ ತೇಲುವ ಮೇಘಗಳನ್ನು, ಕೊಡಗೆಚ್ಚಲ ಭಾರದಿಂದ, ಕೊಟ್ಟಿಗೆಗೆ ಧಾವಿಸುವ ಇಂದ್ರನ ಗೋವುಗಳೆಂದು ವರ್ಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆ ಇಂಥ ಅನೇಕ ಪ್ರತೀಕ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಮೆಗಳನ್ನು ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿ ಸೃಷ್ಟಿಸಿದೆ.

ಈಗ ಹೇಳಿದ ಉಪನಿಷತ್ತಿನ ಸೂಕ್ತ, ಮರದ ಮೇಲಿನ ಎರಡು ಹಕ್ಕಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು, ಪ್ರತೀಕಾತ್ಮಕವಾದದ್ದು. ‘ಮರ’ ಅನ್ನುವುದು ಸಂಸಾರಕ್ಕೆ ಪ್ರತೀಕ, ‘ಪಕ್ಷಿ’ ಅನ್ನುವುದು ಜೀವಕ್ಕೆ ಪ್ರತೀಕ; ‘ಹಣ್ಣು’ ಅನ್ನುವುದು ಭೋಗಕ್ಕೆ, ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯೂ ಈ ಬಗೆಯ ಪ್ರತೀಕಗಳ ಮೂಲಕ ಸಿದ್ಧವಾದ ಅರ್ಥ ಪರಂಪರೆಯೊಂದನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುತ್ತದೆ. ‘ಕಾಮನಬಿಲ್ಲು’ ‘ಇಬ್ಬನಿ’ ಇವುಗಳು ನಶ್ವರ ಹಾಗೂ ಮನೋಹರವಾದ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿವೆ. ಆನೆ, ವೃಷಭ ಇವು ಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಗೆ ಪ್ರತೀಕ; ನವಿಲು ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಪ್ರತೀಕ; ಹಂಸ ವಿವೇಚನೆಗೆ ಪ್ರತೀಕ. ಇವುಗಳನ್ನು ಪಟ್ಟಿ ಮಾಡುತ್ತಾ ಹೋದರೆ ಕೊನೆಯಿಲ್ಲ.

ಒಂದು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಈ ಪ್ರತೀಕಗಳು ಒಂದೆಡೆ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾದರೆ, ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ಅನುಭಾವಿಕ ವಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದು ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ಬಳಕೆಯಾಗಿವೆ. ಇಲ್ಲಿನ, ಅಂದರೆ ಧಾರ್ಮಿಕ-ಅನುಭಾವಿಕ ಸಾಧನೆಯ ಹಾಗೂ ಆರಾಧನಾವಿಧಿಗಳ ಸಂದರ್ಭದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವ ಇಲ್ಲಿನ ಪ್ರತೀಕಗಳು, ಒಂದು ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಹತ್ತಿರವಾದರೆ, ಮತ್ತೊಂದು ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಒಗಟಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾಗುತ್ತವೆ.[1] ಉದಾಹರಣೆಗೆ-

ಚಕೋರಂಗೆ ಚಂದ್ರಮನ ಬೆಳಗಿನ ಚಿಂತೆ
ಅಂಬುಜಕೆ ಭಾನುವಿನ ಉದಯದ ಚಿಂತೆ
ಭ್ರಮರಂಗೆ ಪರಿಮಳದ ಬಂಡುಂಬ ಚಿಂತೆ
ಎನಗೆ ನಮ್ಮ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವರ ನೆನೆವ ಚಿಂತೆ

ಎಂಬ ಈ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದಲ್ಲಿ, ತಮಗೂ ಹಾಗೂ ಕೂಡಲ ಸಂಗನಿಗೂ ಇರುವ ಗಾಢವಾದ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸಲು, ‘ಚಕೋರ-ಚಂದ್ರ’ ‘ಅಂಬುಜ-ಭಾನು’ ‘ಭ್ರಮರ-ಪರಿಮಳ’ ಇತ್ಯಾದಿ ಪ್ರತೀಕಗಳು ಭಕ್ತ ಮತ್ತು ಭಗವಂತನನ್ನು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಸೂಚಿಸುವಂಥವು. ಪರಂಪರಾಗತವೂ ಪರಿಚಿತವೂ ಆದ ಈ ಪ್ರತೀಕಗಳ ಮೂಲಕ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತೋಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ವರ್ಣನಾಮೂಲವಾದ  ಅನುಭವದ ಗ್ರಹಿಕೆಯಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಒಗಟಿಗೆ ಸಮೀಪವಾದ ಅರ್ಥ ಕ್ಲೇಶವಾಗಲೀ, ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಬಹುದಾದ ಚಮತ್ಕಾರವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಇದೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಲಯದ-

ಕೆಂಡದ ಗಿರಿಯ ಮೇಲೊಂದು
ಅರಗಿನ ಕಂಭವಿದ್ದುದ ಕಂಡೆ
ಅರಗಿನ ಕಂಭದ ಮೇಲೊಂದು
ಹಂಸೆ ಇದ್ದುದ ಕಂಡೆ
ಕಂಭ ಬೆಂದು ಹಂಸೆ ಹಾರಿತ್ತು
ಕೆಂಡವೆಲೆತ್ತಲಡಗಿತ್ತು ಗುಹೇಶ್ವರಾ

ಎಂಬ ಇನ್ನೊಂದು ವಚನಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಎದುರಾಗುವ ತೊಡಕೇ ಬೇರೆಯದು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ಚಕೋರಂಗೆ ಚಂದ್ರಮನ ಬೆಳಗಿನ ಚಿಂತೆ’ ಎಂಬ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ವರ್ಣನಾ ಮೂಲವಾದ ಹಂಬಲವಾದರೆ, ಅಲ್ಲಮನ ಈ ವಚನ ನಮಗೆ ಕೂಡಲೇ ತಿಳಿಯದ ಉಕ್ತಿಯೊಂದರ ಮೂಲಕ ಅನುಭಾವಿಕ ಕಾಣ್ಕೆಯೊಂದನ್ನು ಮಂಡಿಸುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರತೀಕಗಳಿವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ‘ಹಂಸ’, ‘ಕೆಂಡ’ ಇವು ಪರಂಪರಾಗತ ಪ್ರತೀಕಗಳು. (ಹಂಸ ಎಂದರೆ ಆತ್ಮ; ಕೆಂಡ ಎಂದರೆ ತಾಪತ್ರಯಾಗ್ನಿ-ಸಂಸಾರ) ಇವುಗಳ ಜತೆಗೆ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಅಪರಿಚಿತವಾದ ‘ಅರಗಿನ ಕಂಭ’ ಎಂಬ (ಬಹುಶಃ ಖಾಸಗಿಯಾದ) ಪ್ರತೀಕವೂ ಸೇರಿಕೊಂಡು ಒಂದು ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವ ಪ್ರತೀತವಾಗುತ್ತದೆಯಾದರೂ, ಅದನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ನೋಡಿ, ಪ್ರತೀಕಗಳು ಸೂಚಿಸುವ ಅರ್ಥವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗಲಾರದು. ಆದರೆ ಈಗ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಕ್ಕಿಂತ, ಅಲ್ಲಮನ ಈ ವಚನದ ಪ್ರತೀಕಾತ್ಮಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಕೀರ್ಣವಾದದ್ದು.

ಆದರೆ ಇದೇ ಬಸವಮಾರ್ಗದ ವಚನ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ-

ಜಲದ ಮಂಟಪದ ಮೇಲೆ
ಉರಿಯ ಚಪ್ಪರವಿಕ್ಕಿ
ಆಲಿಕಲ್ಲ ಹಸೆಯ ಹಾಸಿ, ಬಾಸಿಗವ ಕಟ್ಟಿ
ಕಾಲಿಲ್ಲದ ಹೆಂಡತಿಗೆ
ತಲೆಯಿಲ್ಲದ ಗಂಡ ಬಂದು ಮುಟ್ಟಿದನು ನೋಡಾ.
ಎಂದೆಂದೂ ಬಿಡದ ಬಾಳುವೆಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆನ್ನ
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಯ್ಯನಿಗೆ.

ಎಂಬ ಈ ವಚನವನ್ನೋದಿದವರಿಗೆ, ದಿಗ್‌ಭ್ರಮೆ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟಿದ್ದೆ. ಎಂತೆಂಥ ಕಾವ್ಯಮಯವಾದ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪ್ರಥಮ ಕವಯಿತ್ರಿ ಅನ್ನಿಸಿಕೊಂಡ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯೇ ಈ ವಚನವನ್ನು ಬರೆದಳೆಂದರೆ ನಂಬುವುದು ಕಷ್ಟ. ಇಂಥ ವಚನಗಳು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಅಪ್ರಮುಖ ವಚನಕಾರರೆಂದು ಯಾರನ್ನು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ, ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಬಂದ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ತೀರಾ ಹೆಚ್ಚಾಗಿವೆಯಲ್ಲ, ಯಾಕೆ? ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದನ್ನು ಉದಾಹರಿಸುವುದಾದರೆ-

ಎಲೆ ಇಲ್ಲದ ವೃಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹೂವಿಲ್ಲದ ಕಾಯಾಗಿತ್ತು
ಕಾಯಿ ಉದುರಿ ಹಣ್ಣು ಬಲಿಯಿತ್ತು
ಕಣ್ಣಿಗೆ ಹಣ್ಣಲ್ಲದೆ ಮೆಲುವುದಕ್ಕಲ್ಲ
ಏಣಾಂಕಧರ ಸೋಮೇಶ್ವರಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಓಗರವಾಯಿತ್ತು.

ಎಂಬ ಈ ವಚನ ಬಿಬ್ಬಿಬಾಚಯ್ಯನೆಂಬ ವಚನಕಾರನದು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಸಂಕೀರ್ಣವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ವಚನ ಹೀಗಿದೆ-

ಹೊಲದೊಳಗಣ ಹುಲ್ಲೆ ಗವಿಯೊಳಗಣ ಹುಲಿ
ಕೊಂಬಿನ ಮೇಲಾಡುವ ಕೋಡಗ ಅಂಬರದಲ್ಲಾಡುವ ಹಾವು
ನಾಲ್ಕರ ಅತಿಮಥನವ ಬಿಟ್ಟು ಒಂದು ಗೂಡಿನಲ್ಲಿ ಅಡಗಿದರು
ಆ ಚತುಷ್ಟಯದ ಲಿಂಗ ಭೇದವನರಿದಲ್ಲಿ
ಸದಾ ಶಿವಲಿಂಗವು ತಾನೇ.
ಇದು ಅರಿವಿನ ಮಾರಿತಂದೆ ಬರೆದದ್ದು.

ಈ ಮೂವರ, ಅಂದರೆ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ, ಬಿಬ್ಬಿಬಾಚಯ್ಯ, ಅರಿವಿನ ಮಾರಿ ತಂದೆ-ಈ ಮೂವರ ವಚನಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ತಲೆ-ಬುಡ ಅರ್ಥವಾಗದ ಗೊಂದಲದಲ್ಲಿ ನಾವು ಬೀಳುವುದು ಖಂಡಿತ. ಒಗಟನ್ನು ಹೇಗೋ ಬಿಡಿಸಬಹುದು; ಪದಚಮತ್ಕಾರಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ ಅರ್ಥ ತಿಳಿಯಬಹುದು; ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಪ್ರತೀಕಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ವರ್ಣನೆಯ ಸ್ವಾರಸ್ಯವನ್ನು ಸವಿಯಬಹುದು. ಆದರೆ ನಾವು ನೋಡಿದ ಈ ಮೂರು ವಚನಗಳು, ಅಸಂಬದ್ಧ ಹಾಗೂ ಸಂದಿಗ್ಧ ಉಕ್ತಿ ಕ್ರಮದಿಂದ ಓದುಗರನ್ನು ಹಾದಿಗೆಡಿಸಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ‘ಕಾಲಿಲ್ಲದ ಹೆಂಡತಿಗೆ ತಲೆಯಿಲ್ಲದ ಗಂಡ’, ‘ಎಲೆಯಿಲ್ಲದ ವೃಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹೂವಿಲ್ಲದ ಕಾಯಿ’, ‘ಅಂಬರದಲಾಡುವ ಹಾವು’- ಇದೇನಿದು! ಬರೆದವರಿಗೆ ತಲೆಕೆಟ್ಟಿದೆಯೋ ಅಥವಾ ಓದುಗರ ತಲೆಕೆಡಿಸಲೆಂದು ಬರೆದರೋ. ಶುದ್ಧ ಅಸಂಬದ್ಧ ವಿರೋಧಾಭಾಸಗಳ ಕಂತೆ. ಏನೆಂದು ಕರೆಯೋಣ ಇವುಗಳನ್ನು?

ನಿಜ, ಅಸಂಬದ್ಧವೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ; ವಿರೋಧಾಭಾಸಗಳೂ ಇವೆ. ಹಾಗೆಂದು ಇವುಗಳನ್ನು ಸಲೀಸಾಗಿ ತಳ್ಳಿಹಾಕಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇವುಗಳನ್ನು ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ.

ಬೆಡಗು ಎಂದರೆ ಏನು?

ಬೆಡಗು ಎಂದರೆ, ಸೌಂದರ್ಯ ಎಂದೇ ಅರ್ಥ. ಬೆಡಗು ಎಂದರೆ, ವಿಶೇಷವಾದದ್ದು, ವೈಖರಿಯಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು ಎಂಬ ಅರ್ಥಗಳ ಜತೆಗೆ ಬೆರಗು, ಆಶ್ಚರ್ಯ ಎಂದೂ ಅರ್ಥವಿದೆ. ಬೆಡಗು ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಜತೆಗೆ ಬೆಗಡು ಎಂಬ ಪದವೂ ಇದೆ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಚಕಿತಗೊಳಿಸು, ಹೆದರಿಸು ಎಂದು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಓದಿದೊಡನೆ ಆಶ್ಚರ್ಯಗೊಳಿಸುವ ಮತ್ತು ಅದರ ಅಸಂಬದ್ಧತೆಯಿಂದಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೆದರಿಸುವ ಅಂಶವೂ ಇದೆ.

ಒಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ಮೂಲತಃ ವಚನಕಾರರು ಮುಕ್ತ ಧೋರಣೆಯವರು. ತಾವು ಹೇಳುವುದನ್ನು ಸರಳವಾಗಿ, ನೇರವಾಗಿ, ಸುತ್ತಣ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತಿಳಿಯುವಂತೆ ಹೇಳುವವರು. ಯಾವುದೇ ಮುಚ್ಚುಮರೆ ಅವರಿಗೆ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಜನ, ಯಾಕೆ ಈ ಬಗೆಯ ವಿಲಕ್ಷಣ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದರು?

ಈ ಬಗೆಯ ಬೆಡಗಿನ ರಚನೆಗಳನ್ನು ಬರೆದವರು ಕೇವಲ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರು ಮಾತ್ರ ಅಲ್ಲ; ವಚನಕಾರರ ಅನಂತರದ ಕೀರ್ತನ ಪರಂಪರೆಯ ಹರಿದಾಸರಲ್ಲಿಯೂ ಬೆಡಗಿನ  ಅಂಶ ಸಾಕಷ್ಟಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಪುರಂದರದಾಸರ ಈ ಹಾಡನ್ನು ಯಾರು ತಾನೇ ಕೇಳಿಲ್ಲ?

ಮಾಡು ಸಿಕ್ಕದಲ್ಲಾ ಮಾಡಿನ ಗೂಡು ಸಿಕ್ಕದಲ್ಲಾ
ಜೋಡಿ ಹೆಂಡಿರಂಜಿ ಓಡಿಹೋಗುವಾಗ
ಗೋಡೆ ಬಿದ್ದು ಬಯಲಾಯಿತಲ್ಲ || ಪ ||

ಎಚ್ಚರಗೊಳಲಿಲ್ಲ, ಮನವೇ ಹುಚ್ಚನಾದೆನಲ್ಲ
ಅಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಮೆಚ್ಚು| ಮೆಚ್ಚಿನೊಳಗೆ ಅಚ್ಚು
ಕಿಚ್ಚೆದ್ದು ಹೋಯಿತಲ್ಲಾ||

ಮುಪ್ಪು ಬಂದಿತಲ್ಲಾ| ಪಾಯಸ ತಪ್ಪದೆ ಉಣಲಿಲ್ಲ
ತುಪ್ಪದ ಬಿಂದಿಗೆ ತಿಪ್ಪೆಯ ಮೇಲೆ
ತೊಪ್ಪನೆ ಬಿತ್ತಲ್ಲಾ||

ಈ ಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ ಪಲ್ಲವಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಬೆಡಗಿದೆ; ಉಳಿದ ಚರಣಗಳಲ್ಲಿನ ಅರ್ಥ ಕ್ಲಿಷ್ಟವಾಗೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯಷ್ಟು ಗೊಂದಲಗೊಳಿಸುವ ಗುಣ ಇಲ್ಲಿಲ್ಲ.

ದಾಸಪರಂಪರೆಯ ಕನಕದಾಸರ ಕೆಲವು ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಬೆಡಗಿನ ಅಂಶವಿದೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಕನಕನ ಮುಂಡಿಗೆಗಳೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಈ ಬೆಡಗಿನ ಲಕ್ಷಣ ಶಿವಶರಣರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ತತ್ವಪದಕಾರರ ಹಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಕವಿ ಬೇಂದ್ರೆಯವರ ಎಷ್ಟೋ ಕವನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

ವಿರೋಧಾಭಾಸ, ಅರ್ಥಸಂದಿಗ್ಧತೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಕೇಳುವವರನ್ನು ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ ಮತ್ತು ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಬೆದರಿಸುವ ಭಾಷೆಯ ಬಳಕೆಯನ್ನು, ಭಾರತೀಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ‘ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷೆ’ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷೆ ಎಂದರೆ, ಹಗಲು-ರಾತ್ರಿಗಳ ನಡುವಣ ಸಂಧಿಕಾಲದ ಬೆಳಕಿನಂತೆ, ಮುಚ್ಚುಮರೆಯ ಲಕ್ಷಣವನ್ನುಳ್ಳ ಭಾಷೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ.

ಕೆಲವರು, ಇದನ್ನು ‘ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷೆ’ ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ, ಅದು ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. ಸಂಧಾಭಾಷೆ ಎಂದರೆ ಉದ್ದೇಶಿತ ಭಾಷೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಅಂದರೆ ತಮ್ಮ ಪಂಥದಲ್ಲಿ ದೀಕ್ಷಿತರಾದ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಲೆಂದು ಕೆಲವು ರಹಸ್ಯಗಳನ್ನು ಹೇಳುವ ಉದ್ದೇಶಿತ ಭಾಷೆ. ಇದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ರಹಸ್ಯ ಭಾಷೆಯೇನೋ ಹೌದು. ಆದರೆ ಗುರುವು ಶಿಷ್ಯನಿಗೆ ಹೇಳುವ ‘ರಹಸ್ಯ’ವಾದ ಮಂತ್ರವಲ್ಲ. ‘ಮಂತ್ರ’ ಅದನ್ನು ಪಡೆದವನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತು. ಆದರೆ ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ ಆ ಪಂಥದ ಸೀಮಿತವಲಯದವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯುವಂಥಾದ್ದು. ದೀಕ್ಷಿತರಾದ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ತಿಳಿಯಬೇಕು, ಮತ್ತು ಉಳಿದವರಿಗೆ ತಿಳಿಯಬಾರದು ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ರೂಪಿತವಾದ, ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕತ್ತಲು-ಬೆಳಕಿನ ಭಾಷೆ.[2]

ಈ ಭಾಷೆ ರೂಪುಗೊಂಡದ್ದು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮ ತನ್ನ ಮೂಲ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಜನಪ್ರಿಯತೆಗಾಗಿ ಮಂತ್ರ-ತಂತ್ರಾದಿ ಗುಪ್ತ ಹಾಗೂ ವಾಮ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ವಜ್ರಯಾನವೆಂಬ ಪಂಥವಾದಾಗ. ಈ ಸ್ಥಿತಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದದ್ದು ಕ್ರಿ.ಶ. ೪೦೦ರಿಂದ ಕ್ರಿ.ಶ. ೭೦೦ರ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ. ಇದಕ್ಕೆ ‘ಮಂತ್ರಯಾನ’ ಎಂದೂ ಹೆಸರು. ಈ ಪಂಥದ ಅನೇಕರು ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ‘ಸಿದ್ಧ’ರು. ಇವರ ಸಂಖ್ಯೆ ೮೪. ಈ ಸಿದ್ಧರ ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೮ನೇ ಶತಮಾನದಿಂದ ೧೨ನೆಯ ಶತಮಾನ. ಈ ಸಿದ್ಧರಲ್ಲಿ ಶೂದ್ರರ ಸಂಖ್ಯೆಯೆ ಹೆಚ್ಚು. ಅದರಲ್ಲೂ ಅಗಸ, ಕಮ್ಮಾರ, ಚಮ್ಮಾರ ದೊಂಬ, ಮೇದರ ಕುಲದವ, ಹೀಗೆ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದವರೇ ಹೆಚ್ಚು. ಇವರ ಜತೆಗೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಹಾಗೂ ಕ್ಷತ್ರಿಯ ವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ಕೆಲವರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಈ ಸಾಧಕರು ವರ್ಣಭೇದ, ವರ್ಗಭೇದಗಳನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದರು. ಈ ಎಲ್ಲರೂ ಆಂದಿನ  ಭಾರತದ ವಿವಿಧ ಪರಿಸರಗಳಿಂದ ಬಂದಿದ್ದರೂ, ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಬಳಸಿದ್ದು ಮಗಹೀ (ಮಾಗಧೀ)- ಬಿಹಾರದ-ಭಾಷೆಯನ್ನು. ಇದು ಅಪಭ್ರಂಶ ಭಾಷೆ. ಅವರ ಬರಹಕ್ಕೆ ‘ಚರ್ಯಾಪದ’ ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅವರ ಭಾಷೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಂಧಾಭಾಷೆ. ಇವರು ಗೃಹಸ್ಥ ಧರ್ಮವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಸಂಸಾರ-ನಿರ್ವಾಣ ಈ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ತತ್ವದ ಎರಡು ರೂಪಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತಾರೆ. ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮ ಅಂತರನುಭವಗಳಿಗೆ ಇವರು ಬೆಲೆ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಈ ಬೌದ್ಧ ವಜ್ರಯಾನದ ಸಿದ್ಧರ ನಂತರ ಬಂದ, ನಾಥ ಪಂಥ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಹರಡಿಕೊಂಡಿತು. ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಶೈವಧರ್ಮದ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ನೀಡಿ, ವಾಮಾಚಾರಮಯವಾದ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊಸ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟದ್ದರ ಪರಿಣಾಮವೇ ನಾಥ ಪಂಥ. ಈ ನಾಥ ಸಂಪ್ರದಾಯದವರೂ ತಾಂತ್ರಿಕ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸೇರಿದವರಾಗಿದ್ದು ಅವರ ಸಾಧಕರ ಭಾಷೆ ಸಂಧಾಭಾಷೆಯಾಗಿತ್ತು.[3]

ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವವು ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನವಾಗುವವರೆಗೆ, ಕ್ರಿ.ಶ. ೬೦೦ರಿಂದ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೨೦೦ರವರೆಗೆ ಭಾರತವನ್ನೆಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡ ತಾಂತ್ರಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದ ಪಂಥಗಳ ಪ್ರಭಾವಗಳು, ಅನಂತರದ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಮೇಲೆಯೂ ದಟ್ಟವಾದ ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಬೀರಿವೆ. ಈ ಕಾಲವನ್ನು ತಂತ್ರಯುಗವೆಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸಲಾಗಿದೆ. ಕರ್ನಾಟಕದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿಯೂ ಹಲವು ಬಗೆಯ ತಾಂತ್ರಿಕ ಮತಗಳಿದ್ದವು. ಕಾಪಾಲಿಕ (ಶ್ರೀಶೈಲ ಕಾಪಾಲಿಕರ ಕೇಂದ್ರ); ನಾಥ ಸಂಪ್ರದಾಯ (ರೇವಣಸಿದ್ಧ, ಅಲ್ಲಮ ಇವರೂ ನಾಥಸಿದ್ಧರ ಪಟ್ಟಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾರೆ; ಗೋರಕ್ಷನಾಥನೂ ಕರ್ನಾಟಕದವನಿರಬಹುದು)- ಇವು ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದ್ದವು. ಮಂಗಳೂರಿನ ಕದರಿ, ಆದಿಚುಂಚನಗಿರಿ, ಕೃಷ್ಣರಾಜನಗರದ ಹತ್ತಿರದ ಕಪ್ಪಡಿ, ಇವು ನಾಥ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ನೆಲೆಗಳು. ಗುಪ್ತ ಸಾಧನೆ ಹಾಗೂ ತಂತ್ರಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಇಂಥ ಹಲವು ಪಂಥಗಳು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದೊಳಗೆ ಸಮಾವೇಶಗೊಂಡವು. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಹಿಂದಿನ ಆ ಧರ್ಮಗಳ ಎಷ್ಟೋ ನಿಲುವುಗಳಂತೆಯೇ, ಸಂಧಾಭಾಷೆಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಹಾಗೂ ಮುಂದುವರಿಸುವ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ಅನೇಕ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಆ ಸಂಧಾಭಾಷೆಗೆ ವಚನಕಾರರು ಕೊಟ್ಟ ಹೆಸರು ‘ಬೆಡಗು’. ಈ ಬಗೆಯ ವಚನಗಳಿಗೆ ‘ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳು’ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಹಲವರು, ಯಾಕೆ ಈ ಬಗೆಯ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದರೆನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಅಂಥದೊಂದು ಪರಂಪರೆ ಈಗಾಗಲೆ ಇತ್ತು ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಅನುಭಾವಿಕವಾದ ಅಂತರನುಭವಗಳನ್ನು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ ಈಗಾಗಲೇ ತಂತ್ರಪರಂಪರೆಯಿಂದ ರೂಪುಗೊಂಡ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕ್ರಮವೊಂದು ಅವರಿಗೆ ಒದಗಿ ಬಂತು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಸರಿಯೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.

ಸಂಧಾಭಾಷೆಯ ಅಥವಾ ಬೆಡಗಿನ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣವೆಂದರೆ ಅದು ಪ್ರತೀಕಾತ್ಮಕವಾದದ್ದು, ಮತ್ತು ದ್ವಂದ್ವಾರ್ಥ ಉಳ್ಳದ್ದು. ಈ ಬೆಡಗಿನ ಭಾಷೆ ಹಲವು ವೇಳೆ ವರ್ಣನಾತ್ಮಕವಾಗಿಯೂ  ಇರಬಹುದು. ವಿರೋಧಾಭಾಸ, ಅಸಾಂಗತ್ಯ ಹಾಗೂ ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾದ ಒಂದು ಸಂದಿಗ್ಧತೆ ಇರುತ್ತದೆ. ಈ ಲಕ್ಷಣ ಇಡೀ ಭಾರತದ ವಿವಿಧ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳ ಬೆಡಗಿನ ಭಾಷೆಗೆ ಸಮಾನವಾದುದು.

ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳನ್ನು ಗಮನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಈ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಬಳಸಿರುವ ಪ್ರತೀಕಗಳಿಗೆ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಒಂದು ಅಥವಾ ಎರಡು ಅರ್ಥಗಳು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಕಾವ್ಯಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸುವ ಪ್ರತೀಕಗಳಿಗೆ, ಅವುಗಳ ಅರ್ಥಸಾಧ್ಯತೆ ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾಗಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಸಂಧಾಭಾಷೆಯೊಳಗಿನ ಪ್ರತೀಕಗಳಿಗೆ  ಅರ್ಥ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದದ್ದು ಮತ್ತು ಇಲ್ಲಿ ಯಾವ ಪ್ರತೀಕಕ್ಕೆ ಏನು ಅರ್ಥ ಎಂಬುದು, ಆಯಾ ಪಂಥದ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಗೊತ್ತಿರುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ‘ಉರಿ’ ಎಂಬುದು ಸಂಸಾರವನ್ನೂ, ‘ಕೋಣ’ ಎಂಬುದು ಜೀವವನ್ನೂ ‘ಮರ್ಕಟ’ ಎಂಬುದು ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ‘ಹುಲ್ಲೆ’ ಎಂಬುದು ಜೀವಾತ್ಮವನ್ನೂ, ‘ಆನೆ’ ಎಂಬುದು ಅಹಂಕಾರವನ್ನೂ, ‘ಹುಲಿ’ ಎಂಬುದು ಕಾಲವನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುವ ಪ್ರತೀಕಗಳಾಗಿ ಬಳಸಲ್ಪಡುತ್ತವೆ.

‘ಉರಿಯ ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ಜಲದ ಕುಸುಮ ಹುಟ್ಟಿ
ಹರ ಸುರ ಬ್ರಹ್ಮಾದಿಗಳಿಗೆ ವಶವಲ್ಲ ನೋಡಾ’

ಎಂಬ ಅರಿವಿನ ಮಾರಿತಂದೆಯ ವಚನವೊಂದರಲ್ಲಿ ‘ಉರಿ’ ಮತ್ತು ‘ಜಲ’ ಎನ್ನುವ   ಪ್ರತೀಕಗಳು, ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ವಿರುದ್ಧವಾದ ಗುಣಗಳನ್ನುಳ್ಳ ವಸ್ತುಗಳು ತಮ್ಮ ಸ್ವಭಾವ ಸಹಜವಾದ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಅದಲು ಬದಲು ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುವ ಸಂದಿಗ್ಧತೆ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ‘ಜಲ’ಕ್ಕೆ ‘ಉರಿ’ ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದು. ಜಲ ಮಡುಗಟ್ಟಿ ನಿಲ್ಲುವಂಥದ್ದು. ಆದರೆ ‘ಉರಿಯ ಮಡು’ವಿನಲ್ಲಿ ‘ಜಲದ ಕುಸುಮ’ ಅರಳುವುದು ಒಂದು ವಿಲಕ್ಷಣ ಘಟನೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಇದರ ಅರ್ಥವನ್ನು  ಬಿಡಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ‘ಉರಿ’ ಎಂದರೆ ತಾಪತ್ರಯಾಗ್ನಿ ರೂಪದ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ, ‘ಜಲದ ಕುಸುಮ’ ಎಂದರೆ, ಮನಸ್ಸು ಎಂಬ ಹೂವು ಅರಳಿದೆ, ಇದರ ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಹರಿಸುರಾದಿಗಳು ಅರಿಯರು ಎಂಬುದು ಈ ಬೆಡಗಿನೊಳಗಣ ಅರ್ಥವಾಗಿದೆ.

ಹಾಗೆಯೇ ‘ಕಣ್ಣು ತಲೆಯ ನುಂಗಿ’, ‘ಬೆಣ್ಣೆ ಕೆಚ್ಚಲು ನುಂಗಿ’, ‘ಬೆಕ್ಕಿನ ತಲೆಯ ಗಿಣಿ ನುಂಗಿ’, ‘ಕಪ್ಪೆ ಕಚ್ಚಿ ಹಾವು ಸತ್ತಿತ್ತು’, ‘ಕೋಣನೊಂದು ಕುದುರೆಯ ನುಂಗಿತ್ತು’, ‘ಹುಲಿಯ ಹುಲ್ಲೆ ನುಂಗಿತ್ತು’ ‘ಇರುವೆ ಒಂದಾನೆಯ ನುಂಗಿತ್ತು’- ಇಂಥ ಅಘಟಿತ ಘಟನಾ ಸೂಚಕ ಪ್ರತೀಕಗಳೂ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ. ದೊಡ್ಡದು ಸಣ್ಣದನ್ನು ನುಂಗಿತೆಂದು ಹೇಳಿದದು ಅದು ತಾರ್ಕಿಕವಾದ ಸಂಗತಿ. ಆದರೆ ಸಣ್ಣದು ದೊಡ್ಡದನ್ನು ನುಂಗಿತೆಂದು ಹೇಳುವುದು ಅತಾರ್ಕಿಕ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅಸಂಬದ್ಧ. ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಸಂಧಾಭಾಷಾ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಥ ‘ಅಸಂಬದ್ಧ’ಗಳು ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿನ ಅರ್ಥದ ಸಂಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿರುವ ಪ್ರತೀಕಗಳ ಗೂಢಾರ್ಥ ಗೊತ್ತಿರಬೇಕು; ಅಷ್ಟೆ.

‘ಇರುವೆ ಒಂದಾನೆಯ ನುಂಗಿತ್ತು’ ಎಂಬ ಈ ಬೆಡಗಿನ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ನೋಡೋಣ. ಇರುವೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ, ಹಾಗೂ ಚಿಕ್ಕದಾದ ಪ್ರಾಣಿ; ಆನೆ ನಾವು ಕಾಣುವ ಪ್ರಾಣಿಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ದೊಡ್ಡದಾದದ್ದು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಇರುವೆ ಆನೆಯನ್ನು ನುಂಗಿತು ಎಂದರೆ ಏನರ್ಥ?

ಇದರ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿವರಿಸಲಾಗಿದೆ : ‘ಶರಣನ ನಿಜಾಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿರುವ ಪರಿಪೂರ್ಣಜ್ಞಾನವೇ’ ಇಲ್ಲಿ ‘ಇರುವೆ’ಯ ಪ್ರತೀಕದಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಅದು ‘ಆನೆ’ಯನ್ನು ಅಂದರೆ ಮಹತ್ತಾಗಿ ಬೆಳೆದ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು ನುಂಗಿ ಹಾಕಿತು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಶಿಶುನಾಳ ಷರೀಫರ ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಹಾಡೊಂದಿದೆಯಲ್ಲ, ‘ಕೋಡಗನ ಕೋಳಿ ನುಂಗಿತ್ತ’ ಎಂಬುದು, ಅದೂ ಇದೇ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸೇರಿದ್ದು.

ಕೋಡಗನ ಕೋಳಿ ನುಂಗಿತ್ತ
ನೋಡವ್ವ ತಂಗಿ ಕೋಡಗನ ಕೋಳಿ ನುಂಗಿತ್ತ.
ಆಡು ಆನೆಯ ನುಂಗಿ| ಗೋಡೆ ಸುಣ್ಣಾವ ನುಂಗಿ
ಆಡಲು ಬಂದ ಪಾತರದವಳ ಮದ್ದಳೆ ನುಂಗಿತ್ತಾ
……………………………………………….

ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ನೋಡಿದ ಮೇಲೆ ಅನ್ನಿಸಬಹುದು, ಈ ಬಗೆಯ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಇಷ್ಟೊಂದು ಸುತ್ತಿ ಬಳಸಿ ಹೇಳಬೇಕೆ? ನೇರವಾಗಿ ಯಾಕೆ ಹೇಳಬಾರದು, ಅನ್ನಬಹುದು ನೀವು. ‘ಇಲ್ಲ, ಹಾಗಲ್ಲ. ಅದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾದದ್ದು ಹೀಗೆಯೇ’ ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ ಈ ಪಂಥದವರು. ಇದರ ಮೇಲೆ, ಈ ಬೆಡಗು, ಈ ಸಂಧಾಭಾಷೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅಲ್ಲವಲ್ಲ. ಯಾರೋ ಕೆಲವರಿಗೆ ಉದ್ದೇಶಿತವಾದದ್ದು ಇದು. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿರುವಾಗ ಅಂಥದೊಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಪರಂಪರೆ ಇರುವುದೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು-ನೀವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಇದು ಯಾಕೆ ಹೀಗಿದೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ ಅಧಿಕಾರ ನಮಗಿಲ್ಲ.

ಬೆಡಗು (೧೯೮೯)

* * *

[1] ‘Ritual like arts, is essentially the active termination of a symbolic transformation of experience.’

Sussane K. Langer : Philosophy in a New Key-p.49

[2] ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಪಾಳೀ ಬೌದ್ಧ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ ಎಂದೇ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಪ್ರಯೋಗಗಳಿವೆ. ‘ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷಾ’ ಎಂಬ ಪ್ರಯೋಗಗಳು ಕಡಿಮೆ; ಅವೂ ಬಹುಶಃ ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ ಎಂಬ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ತಪ್ಪೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ತಿದ್ದಿದ ಪರಿಣಾಮಗಳಿರಬಹುದು. ಟಿಬೆಟನ್, ಸಂಸ್ಕೃತ ನಿಘಂಟುಗಳು ‘ಸಂಧಾಭಾಷಾ’, ‘ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷಾ’ ಈ ಎರಡನ್ನೂ ದಾಖಲಿಸಿವೆ. ಲಾಮಾ ಅನಾಗರಿಕ ಗೋವಿಂದ ಒಬ್ಬರೆ ‘ಸಂಧ್ಯಾಭಾಷಾ’ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾರೆ.

[3] ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಗಳಿಗೆ, ನೋಡಿ : ಸಿದ್ಧಸಾಹಿತ್ಯ : ಮ. ಸು. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ಪ್ರ. ಪ್ರಸಾರಾಂಗ, ಮೈಸೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ (೧೯೮೨)

ಕಾಯಕವನ್ನು ಕುರಿತ ವಚನಗಳು : ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯಕ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ

-೧-

ಕಾಯಕವನ್ನು ಕುರಿತ ವಚನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ. ಈ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ಅದರ ಸಂಘಟಕರಂತೆಯೋ, ಸಂಚಾಲಕರಂತೆಯೋ ಎದ್ದು ಕಾಣುವವರು ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಮೇಲಿನ ಸ್ತರದವರೇ ಆದರೂ, ಈ ಚಳುವಳಿಗೆ ಒಂದು ಸತ್ವಾತಿಶಯವನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟು ಅದರ ಯಶಸ್ಸಿಗೆ ಕಾರಣರಾದವರು, ಈ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದವರು. ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳ ಒಗ್ಗೂsಡಿಕೆಯಿಂದ, ಅಂದು ಪ್ರವರ್ತನಗೊಂಡ ‘ವೀರಶೈವ’ವೆಂಬ ಧರ್ಮವು ತಂದುಕೊಟ್ಟ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದವರು ತಮ್ಮ ಹುಟ್ಟಿನೊಡನೆ ಬಂದ ಕೀಳರಿಮೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ನಿರ್ಭಯವಾಗಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ಒಂದು ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ವಿಧಾನವನ್ನೂ ಕಂಡುಕೊಂಡರು. ಸಾಹಿತ್ಯಕವಾಗಿ ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಪರಂಪರೆ, ಯಾವುದೇ ಬಗೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮೂಲತಃ ಪಾಂಡಿತ್ಯ-ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿ ಇತ್ಯಾದಿ ಪರಿಕರಗಳನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವಂಥದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ, ಅಂಥ ಯಾವ ಹಿನ್ನೆಲೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸಹಜಾನುಭವಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡರೆ ಅದೂ ಒಂದು       ‘ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ’ಯಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡ ಸಂಭ್ರಮವೂ ಮತ್ತು ತಾವು ಬರೆದದ್ದನ್ನು ಕಿವಿದೆರೆದು ಕೇಳುವ ತಮ್ಮಂಥ ಜನವೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ದೊರೆತಂತಾಯಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ವರ್ಗದ ಜನರಿಗೆ, ತಮಗೆ ಅನಿಸಿದ್ದನ್ನು ಹೇಳುವ ಒಂದು ವಿಧಾನವು ಅಂದಿನ ಸಾಮೂಹಿಕ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಜನಪದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯಂತೆ-ಕರಗತವಾಯಿತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ತಮ್ಮೊಳಗಿನ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿನ ಬದುಕಿಗೆ ಪ್ರತಿಸ್ಪಂದಿಸುವ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸುವ ‘ವಚನ’ ರಚನೆಯ ವಿಧಾನವೇ, ಮೂಲತಃ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ರೂಪದ್ದಾಗಿ, ತನ್ಮೂಲಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒದಗುವ ಒಂದು ಹೊಸ ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ದಾಖಲೆಯಾಗಿದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಯಾವ ಮುಲಾಜೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಈ ಕೆಳವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರು, ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಬಗೆಗೆ, ಅಂದರೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮಠ ದೇವಸ್ಥಾನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು, ತಮ್ಮ ರೊಚ್ಚನ್ನು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಸಾಚಾ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಎಗ್ಗಿಲ್ಲದೆ ತೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಮೇಲಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅನುಭಾವಿಕ, ತಾತ್ವಿಕ ಅನ್ವೇಷಣೆಗಳೂ ಮತ್ತು ಹೊಸ ಧರ್ಮವನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಲು ಅಗತ್ಯವಾದ ಚಿಂತನೆಗಳೂ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ಕೆಳಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ, ಸಮಾಜ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಅಂಶಗಳು ಹೆಚ್ಚು ತೀವ್ರವಾಗಿದ್ದು, ಅನುಭಾವಿಕ ಹಾಗೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಅಂಶಗಳು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಹಿರಿಯ ವಚನಕಾರರ ಅನುಕರಣ ಹಾಗೂ ಅನುರಣನದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತವೆ. ಹಾಗೆಂದರೆ, ಅವರ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕಳಕಳಿಯನ್ನಾಗಲಿ, ಅವರೂ ಆ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನಾಗಲೀ ನಾವು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆಂದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವಲ್ಲ.

ವಚನಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಹಿತ್ಯ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ತೀರಾ ಆಧುನಿಕವಾದದ್ದು.[1] ಮೂಲತಃ ವಚನ ಚಳುವಳಿ, ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಚಳುವಳಿ ಅಲ್ಲ. ವಚನಕಾರರು ತಮಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾದ ಸಂಬಂಧವನ್ನೂ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ, ತಮಗೆ ತಾವೇ ತಮ್ಮ ಕಾಲದ, ಅನುಭವಕ್ಕಷ್ಟೇ ಬದ್ಧರಾದದ್ದು ಈ ಮಾತನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಅಂದಿನ ಸಾಂಘಿಕವಾದೊಂದು ಮಾನವೀಯ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಉಪ-ಉತ್ಪನ್ನವೆಂದು ವಚನ ರಚನೆಗಳನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸುವುದು ಸರಿಯಾದದ್ದು. ಈ ದಿನ ನಾವು ಅದನ್ನೊಂದು ‘ಸಾಹಿತ್ಯ ಚಳುವಳಿ’ ಎಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಗುರುತಿಸುವುದು ತಪ್ಪಲ್ಲವಾದರೂ, ವಚನಗಳು ರಚನೆಯಾದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಚಳುವಳಿ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಅರ್ಧ ಸತ್ಯ ಮಾತ್ರ. ಹಾಗೆಯೇ ಅದೊಂದು ಕೇವಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಳುವಳಿ, ಅದರ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ವಚನಗಳು ರಚನೆಯಾದವು ಎನ್ನುವುದೂ ಅರ್ಧ ಸತ್ಯವೇ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅದು ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ (Socio-religious) ಆಂದೋಲನ. ವಚನಗಳು ಈ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದ ಉತ್ಪನ್ನಗಳು. ಇಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ನಾವು ಪರಿಗಣಿಸಬೇಕು: ಮೂಲತಃ ಇಲ್ಲಿನ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವು, ಹಿಂದಿನ ಧರ್ಮಗಳಂತೆ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ತತ್ವಗಳನ್ನು ಉದ್ಘೋಷಿಸುತ್ತಾ, ಅದರ ಅನ್ವಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ, ಸಮಾಜದ ಕೆಲವೇ ಉಚ್ಚವರ್ಣಗಳ ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗೆ ಬಳಸುವ ಉದ್ದೇಶದ್ದಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಸೈದ್ಧಾಂತಿಕವಾಗಿ ‘ಸರ್ವಂ ಖಲ್ವಿದಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ’, ‘ಸರ್ವೇಜನಾಃ ಸುಖಿನೋಭವಂತು’ ಎನ್ನುವ ಉದ್ಗಾರಗಳನ್ನು ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮ, ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಸಾಮಾಜಿಕ ತತ್ವವನ್ನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ತರ-ತಮಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸುಭದ್ರವಾಗಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ತಂತ್ರವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದಿತು. ಇನ್ನು ಜೈನ ಧರ್ಮ ಕೂಡಾ, ‘ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಅರ್ಹವಾದುದು ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿದರೂ, ಮೋಕ್ಷಕ್ಕೆ ಸ್ತ್ರೀ ಅರ್ಹಳಲ್ಲ; ಗಂಡಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿಯೇ ಆ ಜೀವ ಮೋಕ್ಷವನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕೆಂದು ಹೇಳುತ್ತ, ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದಂತೆಯೇ ವೃತ್ತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾದ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ಸಮಾಜದ ಎಲ್ಲ ಸ್ತರಗಳನ್ನೂ ಏಕ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ಸಮಗ್ರ ದೃಷ್ಟಿಯ ಧರ್ಮವೊಂದು ಅಗತ್ಯವಾಗಿದ್ದು, ಬಸವಾದಿಗಳಿಂದ ಪ್ರವರ್ತನೆಗೊಂಡ ಹೊಸ ಧರ್ಮವು ಈ ಅಗತ್ಯವನ್ನೂ ಪೂರೈಸುವಂಥ ತಾತ್ವಿಕ ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿತು. ಲಿಂಗ ಭೇದ, ವರ್ಗ ಭೇದ ಮತ್ತು ವೃತ್ತಿ ಮೂಲವಾದ ವರ್ಣಭೇದಗಳನ್ನು ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ, ಇದು ಸಮಾಜದ ಸಮಸ್ತ ಸ್ತರಗಳನ್ನೂ ತನ್ನ ತೆಕ್ಕೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಮಾನವೀಯ ಸಮಾನತಾ ಸಿದ್ಧಾಂತವೊಂದನ್ನು ತನ್ನ   ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನಾಗಿ ಅಂಗೀಕರಿಸಿದ್ದರಿಂದ, ಮೂಲತಃ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿವರ್ತನೆಗೆ ಬದ್ಧವಾದ್ದರಿಂದ, ಇದು ಒಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನವಾಯಿತು. ಆಚರಣೆಗಾಗಿ ಹೇಳುವ ಧರ್ಮ ಬೇರೆ, ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸುವ ಸಮಾಜ ಬೇರೆ ಎಂಬ ‘ದ್ವೈತ’ ಇಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಂದಿನ ಕಾಲಕ್ಕಾದರೂ, ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಈ ಧರ್ಮ, ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ, ತಾವೆಲ್ಲಾ ಒಂದೇ, ತಾವೆಲ್ಲ ಸರಿಸಮಾನರು ಎಂಬ ಹಿಗ್ಗನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮವೆಂದರೆ, ಯಾರೋ ಕೆಲವರ ಗುತ್ತಿಗೆಯೋ ಹಕ್ಕೋ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಹೋಗಿ, ಯಾರು ಬೇಕಾದರೂ, ಆ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಚಿಂತಿಸಲು, ಚರ್ಚಿಸಲು ಹಾಗೂ ಅನುಸಂಧಾನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಲು ಅರ್ಹರು ಎಂಬ ಒಂದು ಧೈರ್ಯವನ್ನೂ, ಈ ಆಂದೋಲನ ತಂದುಕೊಟ್ಟಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ವಿವಿಧ ವರ್ಗಗಳಿಂದ ಬಂದ ಜನ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಅನಿಸಿಕೆಗಳನ್ನು ಅನುಭವಗಳನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಅವಕಾಶ ಈಗ ಲಭ್ಯವಾಯಿತು. ಹಾಗೆ ಅವರು ಹೇಳಿಕೊಂಡದ್ದು ನಿಜವಾದ ಅನುಭವವಾದದ್ದರಿಂದ ಮತ್ತು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ‘ವಚನ’ವೆಂಬ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರದ ‘ಮಾದರಿ’ಯೊಂದು ಸಿಕ್ಕಿದ್ದರಿಂದ, ಇವತ್ತು ವಚನಗಳನ್ನು ನಾವು ಸಾಹಿತ್ಯದ ಒಂದು ‘ಪ್ರಕಾರ’ವೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸುತ್ತೇವೆ; ಮತ್ತು ಅವು ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೂ ಸಲ್ಲುವ ಸತ್ವವನ್ನು ಪಡೆದಿವೆ. ಆದರೆ, ಮುಖ್ಯವಾದ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು. ಅದೆಂದರೆ, ಅಂದಿನ ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಹಾಗೆ ತಾವು ಬರೆದದ್ದು ಸಾಹಿತ್ಯವಾಗುವುದೆಂಬ, ಸಾಹಿತ್ಯವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯಾಗಲೀ, ಆ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪೂರ್ವಕವಾದ ಯಾವುದೇ ಪ್ರಯತ್ನವಾಗಲೀ ಇರಲಿಲ್ಲ.

ಈ ಬಗೆಯ ವಚನಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವರಲ್ಲಿ ಮುಕ್ಕಾಲು ಪಾಲು ಜನ, ಈಗಾಗಲೇ ಸೂಚಿಸಿದಂತೆ, ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದವರು; ಮತ್ತು ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅಥವಾ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವರು. ಮೂಲತಃ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡ ಆ ಜನರ ಸಾಧನೆ ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದದ್ದಾಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಅದು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನಕ್ಕಿಂತ ಎಷ್ಟೋ ಮುಂದುವರಿ- ದದ್ದಾಗಿತ್ತೆಂಬುದನ್ನೂ ನಮ್ಮ ಇಂದಿನ ವಿಚಾರವಂತರು ಮೊದಲು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಈ ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳು ಬರೆದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರವರ ‘ಕಾಯಕ’ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವಚನಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದು ನಮ್ಮ ಉದ್ದೇಶ. ‘ಕಾಯಕ’ ಎಂದರೇನು, ಅದರ ಧಾರ್ಮಿಕ-ಸಾಮಾಜಿಕ ಅರ್ಥವಂತಿಕೆಗಳೇನು ಎಂಬುದರ ವಿವರಣೆಗೆ ನಾವು ಕೈ ಹಾಕುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ, ಕಾಯಕ ಮತ್ತು ವೃತ್ತಿ ಈ ಎರಡೂ ಸಮಾನಾರ್ಥಕಗಳಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಮಾತ್ರ ಇಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಕಾಯಕ’ ಎಂಬುದು, ಒಂದು ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ‘ವೃತ್ತಿ’ಯೇ ಆದರೂ, ‘ಕಾಯಕ’ ಎನ್ನುವುದು, ಈ ಶಿವಶರಣರ ಪ್ರಕಾರ ಕೇವಲ ವೃತ್ತಿ ಅಲ್ಲ; ಅದು ತಾನೊಬ್ಬ ‘ಸಾಧಕ’ ಎಂಬ ಭಾವದಿಂದ ಕೈಕೊಳ್ಳುವ ವೃತ್ತಿ. ‘ವೃತ್ತಿ’ ಮೂಲತಃ ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ ಅವನವನ ವರ್ಣ-ವರ್ಗಗಳನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವ ಮಾನದಂಡವಾಗಿತ್ತು; ಆದರೆ ‘ಕಾಯಕ’ ಮಾತ್ರ, ಅದರಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ‘ಶರಣ’ರೆಂಬ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಒಂದು ವಿಧಾನ.  ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವೆಲ್ಲವೂ ಅನುಭಾವ ಸಾಧನೆಯಾದ ಮೇಲೆ ಕಾಯಕದಿಂದ ಕಾಯಕಕ್ಕೆ ತರ-ತಮ ಭಾವನೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ‘ಕಾಯಕ’ ಎಂಬ ಈ ಪದಕ್ಕೆ, ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ದೇಹಶ್ರಮ ಅಥವಾ ಕೆಲಸ ಎಂಬ ಅರ್ಥವಿದ್ದರೂ, ಶಿವಶರಣರಲ್ಲಿ ಅದು ಬೇರೊಂದು ಅರ್ಥಗೌರವವನ್ನು ಪಡೆದು, ಭಾರತೀಯ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ವಚನಕಾರರು ಕೊಟ್ಟ ಒಂದು ಹೊಸ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದವಾಗಿದೆ.

ಶ್ರಮಜೀವಿಗಳಾಗಿದ್ದ, ಬಹುಮಟ್ಟಿನ ವಚನಕಾರರು, ವಿವಿಧ ಕಾಯಕಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದವರೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಎಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವ ದ್ರವ್ಯಗಳಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಜೇಡರದಾಸಿಮಯ್ಯ ನೆಯ್ಗೆಯ ಕೆಲಸದವನಾದರೂ, ಆತನ ನೇಕಾರತನದ ಅನುಭವದಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿದ್ದು ಒಂದೇ ಒಂದು ವಚನ; ಘಟ್ಟಿವಾಳಯ್ಯ, ಗಂಧ ತೇಯುವ ಕಸುಬಿನವನಾದರೂ, ಆ ಬಗೆಗಿನ ಒಂದೂ ವಚನ ಅವನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ; ತಳವಾರ ಕಾಮಿದೇವ, ಹಡಪದ ಅಪ್ಪಣ್ಣ, ಅಗ್ಘವಣಿಯ ಹೊನ್ನಯ್ಯ, ಗಾಣಿಗರ ಕಣ್ಣಪ್ಪ, ನಗೆಯ ಮಾರಿ ತಂದೆ, ಮಡಿವಾಳ ಮಾಚಯ್ಯ- ಇವರು ಯಾರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ವಚನ ರಚನೆಗೆ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಇನ್ನು ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳವರು ಹಲವಾರು ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದರೂ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಯ ಅನುಭವ ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಬರೆದ ವಚನಗಳು ಕೇವಲ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾದವುಗಳು. ಆ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಬಹುಮಟ್ಟಿನವು ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳಾಗಿವೆ. ಅವರ ಇನ್ನಿತರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಗುಣ, ಅವರ ಕಾಯಕವನ್ನು ಸಂಕೇತಗೊಳಿಸಿ ಹೇಳಿರುವ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಕೆಲವು ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವರವರ ‘ಕಾಯಕ’ದ ಅನುಭವ, ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ.

-೨-

ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕಾಯಕಗಳನ್ನು ವಸ್ತುಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದವರು ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವರು. ಉಳಿದ ವಚನಕಾರರಂತೆ ಇವರೂ, ಅಂತರಂಗ ಹಾಗೂ ಬಹಿರಂಗ ಪರಿಸರವನ್ನು ತಿದ್ದುವ ಸಾಧಕರೂ, ಸುಧಾರಕರೂ ಆಗಿದ್ದುದರಿಂದ, ‘ಬಹಿರಂಗ’ವನ್ನು ಕುರಿತ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಾಜ ವಿಮರ್ಶೆಯ ಅಂಶಗಳೂ, ‘ಅಂತರಂಗ’ವನ್ನು ಕುರಿತ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಒಳ ಜೀವನದ ಸಾಧಕತನದ ತಾಕಲಾಟಗಳೂ, ನಿಲುವುಗಳೂ, ಚಿಂತನೆಗಳೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಕಾಯಕದ ಅನುಭವದ್ರವ್ಯದಿಂದ ರೂಪಿತವಾದ ವಚನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವರ ಸಾಧಕ ಜೀವನದ ಚಿತ್ರಗಳೇ ಆಗಿವೆ.

ಸಾಧಕರಾದ ಈ ವಚನಕಾರರು, ತಮ್ಮ ಸಾಧಕ ಜೀವನದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಅನುಭವಗಳನ್ನು, ಹೊಳೆದ ಚಿಂತನೆಗಳನ್ನು, ತಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವಗಳು ಒದಗಿಸುವ ಚಿತ್ರಗಳ ಮೂಲಕವೇ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸಿರುವುದು ಈ ಬಗೆಯ ವಚನಗಳ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಾಗಿದೆ. ಹಾಗಾದದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರು, ಹೋಲಿಕೆ, ದೃಷ್ಟಾಂತ, ಸಂಕೇತಾದಿಗಳಿಗೆ, ಸ್ವಾನುಭವಕ್ಕೆ ಬಾರದ ಸಂಗತಿಗಳಿಗೆ ಹೋಗಲಿಲ್ಲ. ಜತೆಗೆ ಇದು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಗಳ ಬಗೆಗೂ ಅವರು ಒಂದು ಹೊಸ ನಿಲುವನ್ನು ತಾಳುವಂತೆ ಮಾಡಿತು. ಮತ್ತು ತಮ್ಮಕಾಯಕಗಳೇ ಬೇರೊಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳಿಗೆ ಸಂಕೇತವೆಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ತಂದು ಕೊಟ್ಟಿತು. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ ದೋಣಿ ನಡೆಸುವ ಕೆಲಸದವನು. ದೋಣಿ ನಡೆಸುವುದು, ‘ವರ್ಣಾಶ್ರಮ’ದವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ, ಕೆಳಜಾತಿಯ ಅಥವಾ ಶೂದ್ರವರ್ಗದವನು ಮಾಡುವಂಥ ಕೆಲಸ ಎಂದು ಪರಿಗಣಿತವಾದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ, ಹೊಸ ಧರ್ಮವೊಂದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಸಾಧಕನಾದ ಚೌಡಯ್ಯನ ಪಾಲಿಗೆ, ದೋಣಿ ನಡೆಸುವುದು- ಜನರನ್ನು ಈ ದಡದಿಂದ ಆ ದಡಕ್ಕೆ ಸಾಗಿಸುವ ಕ್ರಿಯೆ ಬೇರೊಂದು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ಅರ್ಥವಂತಿಕೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಆತ ತಾನು ಅಂಬಿಗನೆಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ನಿಲುವು,

ತಡೆನೆಲೆಯಿಲ್ಲದ ಮಹಾನದಿಯಲ್ಲಿ
ಒಡಲಿಲ್ಲದಂಬಿಗ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ
ಹಿಡಿವ ಬಿಡುವ ಮನವ ಬೆಲೆಗೊಟ್ಟೊಡೆ
ಕಡೆ ಹಾಯಿಸುವೆ ನೀ ಮಹಾಹೊಳೆಯ
ನುಡಿಯಿಲ್ಲದ ನಿಸ್ಸೀಮ ಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿರಿಸುವನೆಂದಾತ
ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ[2]

ಎಂಬ ವಚನವಾಗಿ ಉದ್ಘೋಷಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ, ಲೌಕಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ದೋಣಿ ನಡೆಯಿಸುವ ಆ ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ ಅಲ್ಲ;  ಇಲ್ಲಿ, ಈತ ‘ಒಡಲಿಲ್ಲದ ಅಂಬಿಗ’; ಅವನು ದೋಣಿ ನಡೆಸುವುದು ‘ತಡೆನೆಲೆ ಇಲ್ಲದ ಮಹಾನದಿಯಲ್ಲಿ’; ಇಲ್ಲಿ ದಾಟಲು ಬಯಸುವವರು ಕೊಡಬೇಕಾದದ್ದು ‘ಹಿಡಿವ ಬಿಡುವ’ ಅಂದರೆ ಹೊಯ್ದಾಡುವಂಥ ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು; ಹಾಗೆ ಕೊಟ್ಟರೆ, ಈ ಮಹಾ ಹೊಳೆಯನ್ನೂ ಕಡೆ ಹಾಯಿಸಿ, ಅವರನ್ನು ‘ನುಡಿಯಿಲ್ಲದ ನಿಸ್ಸೀಮ ಗ್ರಾಮದಲ್ಲಿ’ ಇಳಿಸುತ್ತಾನಂತೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಒಂದೊಂದು ನುಡಿಗಟ್ಟಿನ ಸಾಂಕೇತಿಕತೆಯನ್ನೂ ಮತ್ತು ಇಡೀ ಶಬ್ದ ಚಿತ್ರ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವ ತಾತ್ವಿಕ ಧ್ವನಿಯನ್ನೂ, ವಿವರಿಸುವುದು ಅನಗತ್ಯ. ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ, ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯನ  ಅನುಭಾವಿಕ ನಿಲುವು ಯಾವ ಎತ್ತರದ್ದೆಂಬುದು ಸ್ವಯಂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ; ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ತತ್ವವೂ ಇದೆ, ಕಾವ್ಯಮಯತೆಯೂ ಇದೆ.

ಬೊಕ್ಕಸದ ಚಿಕ್ಕಣ್ಣ ಎಂಬಾತ, ‘ಬೊಕ್ಕಸ’ದಲ್ಲಿ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿದ್ದಾತ. ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಎಣಿಸುವುದು, ವಿತರಣೆ ಮಾಡುವುದು, ಕಾಯುವುದು ಈತನ ಕೆಲಸ. ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಅವನಿಗೆ ಬೊಕ್ಕಸದ ಬಗ್ಗೆ ಬೇರೊಂದು ಅರ್ಥ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆ. ಅದೆಂದರೆ, ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಐಶ್ವರ್ಯವನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡ ಬೊಕ್ಕಸವಾಗಿದ್ದೇವೆ, ಆದರೆ ಅದರ ಬೀಗ ತೆಗೆಯುವವರು ಇಲ್ಲ ಎಂದು. ಇದೇ ಭಾವವನ್ನು-

ಅಂಗದ ಬೊಕ್ಕಸದ ಮಂದಿರಕ್ಕೆ
ಚಿದ್ಘನಲಿಂಗವೆಂಬುದೊಂದು ಬೀಗ,
ತ್ರಿಗುಣವೆಂಬ ಮೂಱೆಸಳಿನ ಸಿಕ್ಕು
………………………………….
ಎಸಳ ತೆಗೆವುದಕ್ಕೆ ಕೈಯ ಕಾಣೆ
ಪ್ರತಿ ಕೈಗೆ ಎಸಳು ಅಸಾಧ್ಯ ನೋಡಾ
ಇಂತೀ ಬೀಗದ ಗುಣವ ಬಸವಣ್ಣ ಪ್ರಿಯ ನಾಗರೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವೆ
ನೀವೇ ಬಲ್ಲಿರಿ[3]

ಎಂಬ ವಚನದಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಶರೀರವೇ ಬೊಕ್ಕಸ; ಚಿದ್ಘನ ಲಿಂಗವೆಂಬ ಬೀಗ ಹಾಕಿದೆ ಅದಕ್ಕೆ; ಸತ್ವರಜತಮೋಗುಣವೆಂಬ ಬೀಗದ ಕೈ ಗೊಂಚಲಿನಲ್ಲಿ, ಸರಿಯಾದ ಕೀಲಿ ಕೈಯನ್ನು ಹುಡುಕಿ ತೆಗೆಯುವ ‘ಗುರು’ ಬರಬೇಕಾಗಿದೆ. ತಾನು ಪಡೆಯಬಹುದಾದ ಅರಿವು ತನ್ನಲ್ಲೇ ಇದೆ ಎಂಬ ಚಿಂತನೆಗೆ, ಒಂದು ಶಬ್ದ ಚಿತ್ರವನ್ನೇ ಚಿಕ್ಕಣ್ಣ ರಚಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಇನ್ನೊಬ್ಬ ವಚನಕಾರ ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣ. ದಿನವೂ ಮಾರಾಟಕ್ಕೆ ಬರುವ ಸರಕುಗಳ ಮೇಲೆ ಸುಂಕ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವ ಕಾಯಕ ಈತನದು. ಈ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಾ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಈತನಿಗೆ ನಮ್ಮ ಜೀವನವೇ ಇಂಥದೊಂದು ವ್ಯವಹಾರ; ಜನ್ಮದಿಂದ ಜನ್ಮಕ್ಕೆ ಶರೀರವೆಂಬ ಹೇರನ್ನು ಹೊತ್ತು ಬರುತ್ತೇವೆ; ಜಗದೊಡೆಯನಿಗೆ ನಾವು ಸುಂಕ ಕೊಟ್ಟು ಚೀಟಿ ಪಡೆಯದೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತಿಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಸುಖ ದುಃಖಗಳೂ, ಕಾಲನಿಗೆ ನಾವು ಕೊಡುವ ಸುಂಕ ಇತ್ಯಾದಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ-

ಎಂಬತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಕೋಟಿ ಮಾಱಿನಲ್ಲಿ
ಮಾಱಿಸಿಕೊಂಡ ಶರೀರ, ಇದ ತಂದವರಾರಣ್ಣಾ?[4]
………………………………………………
ತಡಿಯೊಡೆಯಂಗೆ ಕುಱುಹ ತೋಱಿ
ನಿಮ್ಮ ನಿಮ್ಮ ಹೊಱೆಯ ಕೊಂಡುಹೋಗಿ[5]

ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈತನ ವಚನದ ಅಂಕಿತ ‘ಜಗದ ಸುಂಕದೊಡೆಯ ಬಂಕೇಶ್ವರ ಲಿಂಗ.’ ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣನಿಗೆ ಇಡೀ ಬದುಕೆಂಬುದು ಭಕ್ತಿರೂಪದ ಸುಂಕವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಬಂಕೇಶ್ವರಲಿಂಗ- ವನ್ನೊಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನಿಗೆ, ತಾನು ಊರ  ದನಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಕೆಲಸ, ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಕಾರಗಳನ್ನು ಒಂದೆಡೆ ಕೂಡಿಸಿ, ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಅಂತರಂಗದ ಸಾಧನೆಗೆ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ. ಒಕ್ಕಲಿಗರ ಮುದ್ದಣ್ಣ ಬೇಸಾಯದ ಕಾಯಕದವನು. “ನಾನೊಕ್ಕಲು ನೀನೊಡೆಯ”[6] ಎಂದು ತನ್ನ ಹಾಗೂ  ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡವನು.

ನೀ ಕೊಟ್ಟ ಭೂಮಿಗೆ ಮುಂದೆ ಕಱಲು, ಹಿಂದೆ ಇಗ್ಗರಲು
ಅಲ್ಲಿಂದ ಆಚೆ ಮಧ್ಯಭೂಮಿ
ಮೂಱುನೆಲದ ಭೂಮಿಯ ಆರೈದು ಬೆಳೆದೆನೆಂದೊಡೆ
ಇದಾರ ವಶವೂ ಅಲ್ಲ, ಕಾಮ ಭೀಮ ಜೀವನದೊಡೆಯ
ನೀನೇ ಬಲ್ಲೆ[7]

ಎಂಬ ವಚನದಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ಹೊಲವನ್ನು ಕುರಿತ ನಿಲುವನ್ನು ಬೆಡಗಿನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬಹುರೂಪಿ ಚೌಡಯ್ಯನೆಂಬುವನು, ನಾನಾ ವೇಷಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ಜನರನ್ನು ರಂಜಿಸುವ ಕಲೆಯ ಕಾಯಕದವನು. ಅವನಿಗೆ ತಾನಾಡುವ ಬಹುರೂಪದ ಕಾರ್ಯ ಕೇವಲ ವರ್ತಮಾನದ್ದು ಮಾತ್ರವಾಗದೆ, ಅನಂತ ಕಾಲದಿಂದ ಈ ಜೀವ ಬಹುರೂಪದ ಶರೀರವನ್ನು ತೊಟ್ಟು ಆಡುತ್ತ ಬಂದಿರುವ ಒಂದು ನಿತ್ಯ ನಾಟಕದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಒಂದು ಭಾವವನ್ನು,

ತೊಗಲಸೀರೆಯ ತೆರೆಯ ಹಿಡಿದು
ಬಲು ಎಲುವಿನ ಗಳುವಿನಲ್ಲಿ ನರವಿನ ಭೀಮಗಟ್ಟ ಕಟ್ಟಿ
…………………………………..
ಹೋಯಿತ್ತು ಎಂಬ ಬಹುರೂಪಮಂ ತೊಟ್ಟು
ರೇಕಣ್ಣ ಪ್ರಿಯನಾಗಿನಾಥಾ, ಭಲಧರುರೆ ಎನುತಿದ್ದೆನು?[8]

ಎಂಬ ವಚನದಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಶರೀರವೆ ತೆರೆ; ಎಲುವುಗಳೆ ಗಳು; ನರಗಳೇ, ಇದನ್ನು ಬಿಗಿಯುವ ಹುರಿ. ಇಂಥ ರಂಗಮಂದಿರವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಬಹುರೂಪಗಳನ್ನು ಧರಿಸಿ ನಾನು ಆಟವನ್ನಾಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಎಂದು ತನ್ನ ಬದುಕನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸಿ ನೋಡುತ್ತಾನೆ. ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನೆಂಬಾತ, ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಮಾರಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತು, ಸೊಂಟಕ್ಕೆ ಡಕ್ಕೆಯನ್ನು ಬಿಗಿದು, ಡಕ್ಕೆ ಬಾರಿಸುತ್ತಾ ತನ್ನ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದವನು. ಅವನು-

ಅಹಂಕಾರವೆಂಬ ಆತ್ಮಘಟದ ಮಾರಿಯ ಹೊತ್ತು
ಉಲುಹೆಂಬ ಢಕ್ಕೆಯ ಹಿಡಿದು
ಭವಭವವೆಂಬ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ತಿರುಗಾಡುತಿದ್ದೇನೆ.[9]

ಎಂಬ ವಚನದ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ‘ಕಾಯಕ’ಕ್ಕೆ ಬೇರೊಂದು ತಿರುವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಜೇಡರದಾಸಿಮಯ್ಯ, ತನ್ನ ಕಾಯಕ ಪರವಾದ ಒಂದೇ ವಚನದಲ್ಲಿ-

ಉಂಕೆಯ ನಿಗುಚಿ, ಸರಿಗೆಯ ಸಮಗೊಳಿಸಿ
ಸಮಗಾಲನಿಕ್ಕಿ ಅಣಿಯಳ ಮೆಟ್ಟದೆ
ಹಿಡಿದ ಲಾಳೆಯ ಮುಳ್ಳು ಕಂಡಿಕೆಯ ನುಂಗಿತ್ತು
ಈ ಸೀರೆಯ ನೆಯ್ದವ ನಾನೋ ನೀನೋ ರಾಮನಾಥಾ[10]

ಎಂದು ಬೆರಗಾಗುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ನೆಯ್ದ ಸೀರೆ, ಸೃಷ್ಟಿಗೆ ಅಥವಾ ಬದುಕಿಗೆ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ.

ಕಂಬದ ಮಾರಿತಂದೆ, ಕದಿರ ರೆಮ್ಮವ್ವೆ, ಕನ್ನಡಿ ಕಾಯಕದ ಅಮ್ಮಿದೇವ, ಕೀಲಾರದ ಭೀಮಣ್ಣ, ಕಾಮಾಟದ ಭೀಮಣ್ಣ, ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯ, ಬಾಚಿ ಕಾಯಕದ ಬಸವಣ್ಣ, ವೀರಗೊಲ್ಲಾಳ, ವೈದ್ಯಸಂಗಣ್ಣ, ಸೂಜೀ ಕಾಯಕದ ರಾಮಿತಂದೆ, ಸುತ್ತಿಗೆ ಕಾಯಕದ ಮಾರಯ್ಯ-ಇಂಥ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರು, ಈಗಾಗಲೇ ವಿವರಿಸಿದ ಕೆಲವು ವಚನಕಾರರ ಧಾಟಿಯಲ್ಲೇ,  ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿ ಹಾಗೂ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸಿ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾರೆ.

ಕಾಯಕದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು, ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಸಂಕೇತಿಸಲು ಮೂಲದ್ರವ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಬಳಸುವ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕಾಣುವ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣವೆಂದರೆ ಸಮೀಕರಣ ವಿಧಾನ. ಅಂದರೆ, ಯಾವುದು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಸಮ ಎಂದು ಹೋಲಿಸುವ ಕ್ರಿಯೆ. ಹೀಗೆ ಹೋಲಿಸುವಾಗ ಕೆಲವು ಸಲ, ಅವರು ಹಾಗೆ ಹೋಲಿಸುವ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಇರುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಂಕೇತಿಕ ಅರ್ಥ ಪರಂಪರೆಯನ್ನೂ ಬಲ್ಲವರಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಅವರೇ ಇಂಥ ಸಂಕೇತಗಳನ್ನೂ ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಾರೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ-

ತನುವೆಂಬ ಮೊಱದಲ್ಲಿ, ಮಾಯಾಗುಣವೆಂಬ ಮಾರಿಯ ಹಿಡಿದು
ರಾಜಸ ತಾಮಸವೆಂಬ ಬಾಳುಬಟ್ಟಲು ಕೈಯಲ್ಲಿ,
ಪ್ರಳಯ ಸಂಹಾರವೆಂಬ ಬಳೆಯ ಕೈಯ್ಯಲ್ಲಿಕ್ಕಿ
ಅಂಗದ ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ಕೊಂಡುಬಂದಿದ್ದೇನೆ[11]

ಎಂಬ ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನು, ತನ್ನ ಡಕ್ಕೆಯ ಕಾಯಕದ ಒಂದೊಂದು ಅಂಶಗಳನ್ನೂ, ತಾನೇ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಸಾಂಕೇತಿಕ ಸಮೀಕರಣದ ಮೂಲಕ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಒಕ್ಕಲಿಗ ಮುದ್ದಣ್ಣ,

ಭಕ್ತಿ ಎಂಬ ಪೃಥ್ವಿಯಲ್ಲಿ, ಗುರೂಪದೇಶವೆಂಬ ನೇಗಿಲ ಹಿಡಿದು
ಅಂತಃಕರಣ ಚತುಷ್ಟಯವೆಂಬ ಪಶುವಂ ಕಟ್ಟಿ
ಓಂಕಾರನಾದವೆಂಬ ಸೆಳೆಕೋಲಂ ಪಿಡಿದು
ಉತ್ತರ ಕ್ರೀಯೆಂಬ ಸಾಲನೆತ್ತಿ,
ದುಃಕರ್ಮವೆಂಬ ಕಂಟಕದ ಗುಲ್ಮವಂ ಕಡಿದು
ಅರುಹೆಂಬ ರವಿಯ ಕಿರಣದಿಂ ಒಣಗಿಸಿ
ಆವಂ ಕೂಡಲೊಟ್ಟಿ, ಜ್ಞಾನಾಗ್ನಿಯೆಂಬ ಅಗ್ನಿಯಿಂ ಸುಟ್ಟುರುಹಿ
ಆ ಹೊಲನಂ ಹಸಮಾಡಿ, ಬಿತ್ತುವ ಪರಿ ಇನ್ನಾವುದಯ್ಯಾ ಎಂದೊಡೆ[12]

ಎಂಬ ಈ ವಚನವಂತೂ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಅನೇಕ ಸಂಗತಿಗಳ ಸಮೀಕರಣದ ಮೂಲಕ ವ್ಯವಸಾಯದ ಕ್ರಿಯೆಯೊಂದನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತದೆ. ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯ, ತಾನು ಮೆಟ್ಟು ಹೊಲಿಯುವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ರೀತಿ ಇದು:

ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮ ಕಾರಣವೆಂಬ ಮೂಱುಕಂಬವ ನೆಟ್ಟು
ಆಗ ಛೇಗೆಯೆಂಬ ದಡಿಕೋಲಿನಲ್ಲಿ
ಆಗಡದ ಎಮ್ಮೆಯ ಚರ್ಮವ ತೆಗೆದು
ಉಭಯ ನಾಮವೆಂಬ ತಿತ್ತಿಯನೊಪ್ಪವ ಮಾಡಿ
ಭಾವವೆಂಬ ತಿಗುಡಿನಲ್ಲಿ ಸರ್ವಸಾರವೆಂಬ ಖಾರದ ನೀರ ಹೊಯಿದು
ಅಟ್ಟೆಯ ದುರ್ಗುಣ ಕೆಟ್ಟು ಮೆಟ್ಟಿಡಿಯವರಿಗೆ ಮುಟ್ಟಿಸಬಂದೆ[13]

ಈ ವಚನವಂತೂ, ಯಾವುದು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಸಮವೆಂಬ ಸಮೀಕರಣವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾ, ಕೇವಲ ಗಣಿತ ಕ್ರಿಯೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲಿ ಸಮೀಕರಣ ಕ್ರಿಯೆ, ತೀರಾ ಪಾರಿಭಾಷಿಕವಾದ ವಿಧಾನವನ್ನು ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ಸರಿಸಿ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸುತ್ತದೋ ಅಂಥ ಕಡೆ, ಬೆಡಗಿನ ಹಾಗೂ ಒಗಟಿನ ಅಂಶಗಳು ಕಡಮೆಯಾಗಿ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿನ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯ; ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ, ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣನ ಈ ವಚನದಲ್ಲಿನ,

ಸಾಕಾರವೆಂಬ ಶೆಟ್ಟಿ, ಜೀವವೆಂಬ ಎತ್ತಿನ ಮೇಲೆ
ಎತ್ತಿ ಹೊಡೆಯಲಾಗಿ, ಬಹುವಿಧ ಚರಿತ್ರದ
ಬೆವಹಾರದ ಒಡೆಯಂಗೆ ಕೊಡಿ,
ಕರಣಂಗಳೆಂಬ ಸರುಕ ಹೊತ್ತು ಮಾರುವ ಶೆಟ್ಟಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಕೊಡಿ
ಬಂಕೇಶ್ವರ ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಸುಂಕವ್ವ[14]

ಎಂಬ ಈ ಸಮೀಕರಣ ಕೇವಲ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರದ್ದೆಂದು ತೋರದೆ, ಓದುವ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ತನ್ನಲ್ಲಿ ಪರಿಭಾವನೆಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿದೆ.

ಈಗ ಉದಾಹರಿಸಿದ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು, ಮೂಲತಃ ಸಮೀಕರಣ ಕ್ರಿಯೆಯ ಪರಿಣಾಮಗಳು. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಯ ಪರಿಕರಗಳನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾದ ಬೇರೊಂದರ ಜತೆಗೆ ಸಮೀಕರಿಸಿ, ಸಂಕೇತಗಳ ಮೂಲಕ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವಂಥದು. ಇಲ್ಲಿನ ಸಂಕೇತಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಪರಂಪರಾಗತವಾದವು; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವು ಕಲ್ಪಿತವಾದವುಗಳು. ಮೂರು, ಆರು ಎಂಬ ಸಂಖ್ಯೆಗಳು; ಘಟ, ಅಗ್ನಿ, ಹೊಲ, ನೇಗಿಲು, ಇಂಥ ಮಾತುಗಳು ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಸಂಕೇತಗಳು. ತನುವೆಂಬ ಮೊಱ, ಅಹಂಕಾರವೆಂಬ ಮಾರಿ, ಸಾಕಾರವೆಂಬ ಶೆಟ್ಟಿ, ಕರಣಂಗಳೆಂಬ ಸರುಕು, ಇಂಥ ಹೋಲಿಕೆಗಳಲ್ಲಿನ ಸಂಕೇತಗಳು ಕಲ್ಪಿತ. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಹೇಳುವ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟ ಪಡಿಸಲು, ಈ ವಚನಕಾರರು ತಮ್ಮ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾರೆ.

ಈ ಬಗೆಯ ಸಮೀಕರಣ ಕ್ರಿಯೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇವಲ ಪರಿಮಿತಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಟ್ಟುಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಯಾವ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇವಲ ನಿಯತಾರ್ಥವನ್ನು ದಾಟಿ, ವಿವಿಧಾರ್ಥಗಳಿಗೆ ಎಡೆಗೊಡುವಂಥದ್ದಾಗುತ್ತದೋ, ಅದು ಪ್ರತೀಕ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಮೆಗಳ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದಿರುತ್ತದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಮಾರಿ ಮತ್ತು ಡಕ್ಕೆ ಅವನ ವೃತ್ತಿಯ ಮುಖ್ಯ ವಸ್ತುಗಳು. “ತನುವೆಂಬ ಮೊಱದಲ್ಲಿ ಮನವೆಂಬ ಮಾರಿ”[15] ಎಂಬ ಆತನ ಮೊದಲ ಸಮೀಕರಣ, ಬೇರೆ ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು “ಮಾಯಾ ಗುಣವೆಂಬ ಮಾರಿ”[16] “ಮಱವೆಯೆಂಬ ಮಾರಿ”[17] “ಅಹಂಕಾರವೆಂಬ ಆತ್ಮಘಟದ ಮಾರಿ”[18] ಎಂಬ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಅರ್ಥಚ್ಛಾಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ಒಂದು ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸೀಮಿತಗೊಂಡ ‘ಮಾರಿ’ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಗುಣಗಳಿಗೂ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತ, ವಿವಿಧ ನೆಲೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಕಡೆ ಅದು ನೀಡುವುದು ಹೋಲಿಕೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಸಾಧಾರಣ ತೃಪ್ತಿ. ಆದರೆ ‘ಡಕ್ಕೆ’ಯ ಸಾಂಕೇತಿಕಾರ್ಥದ ವಿವಿಧ ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬೇರೆಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ‘ಡಕ್ಕೆ’ಯನ್ನು ಕುರಿತು-

ಕಾಯವೆಂಬ ಡಕ್ಕೆ, ಕ್ರೀಭಾವವೆಂಬ ಹೊದಿಕೆ
ಅರಿವೆಂಬ ನೇಣಿನಲ್ಲಿ, ಸ್ಥೂಲ ಸೂಕ್ಷ್ಮವೆಂಬ
ಹೊಡೆ ಚಂಡ ಕಟ್ಟಿ ಹೊಯ್ಯುತ್ತಿದೆ ಡಕ್ಕೆ[19]

ಇಡೀ ‘ಡಕ್ಕೆ’ಯ ವಿವಿಧ ಪರಿಕರಗಳನ್ನು ಕುರಿತು, ಡಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಯಾವುದು, ಅದಕ್ಕೆ ಬಿಗಿದ ದಾರ ಯಾವುದು, ಅದನ್ನು ಬಡಿಯುವ ಚಂಡು ಕಟ್ಟಿದ ಕೋಲು ಯಾವುದು ಎಂಬ ಸಮೀಕರಣಾತ್ಮಕ ವಿವರಣೆ ಇನ್ನು ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೆಯ ಸೀಮಿತಾರ್ಥದಿಂದಾಚೆಗೆ ಹೋಗುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ-

೧. ಡಕ್ಕೆಯ ಉಲುಹಡಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನವೆ
ನಿಶ್ಚೆ ಸಿ ನಿಜ ತತ್ವವನಱ ಕಾಲಾಂತಕ
ಭೀಮೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವನಱಿಯ ಬಲ್ಲಡೆ[20]

೨. ಡಕ್ಕೆಯದನಿ ಉಳ್ಳನಕ್ಕ ನಿಶ್ಚೆ ಸಿಕೊಳ್ಳಿ
ಕಾಲಾಂತಕ ಭೀಮೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವನರಿವುದಕ್ಕೆ[21]

ಈ ಎರಡು ಪ್ರಯೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಡಕ್ಕೆಯ ಉಲುಹು ಅಡಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ, ಡಕ್ಕೆಯ ದನಿ ಉಳ್ಳನ್ನಕ್ಕ ಎಂಬುದು, ಹಿಂದೆ ಉದಾಹರಿಸಿದ, ‘ಕಾಯವೆಂಬ ಡಕ್ಕೆ’ಯ ಬೇರೊಂದು ರೂಪವೇ. ‘ಕಾಯವೆಂಬ ಡಕ್ಕೆ’ ಎಂಬುದು, ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದು ಹೋಲಿಕೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು, ಊಹೆಗೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಂತೆ ಹೇಳಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ‘ಡಕ್ಕೆಯ ಉಲುಹಡಗುವುದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನವೆ’ ‘ಡಕ್ಕೆಯ ದನಿ ಉಳ್ಳನಕ್ಕ’ ಎಂಬ ಈ ಉಕ್ತಿಗಳು, ಡಕ್ಕೆ, ಎಂದರೆ ಈ ಬದುಕು, ಈ ಜೀವನ, ಈ ಶರೀರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ನಶ್ವರತೆಯನ್ನು, ಬೇರೊಂದು ವಿಧಾನದಿಂದ, ಅಂದರೆ ಪ್ರತೀಕಾತ್ಮಕವಾಗಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಸಫಲವಾಗಿದೆ. ಡಕ್ಕೆಯ ಉಲುಹು ಅಡಗುವುದು, ಮೃತ್ಯುವನ್ನು ಸಂಕೇತಿಸುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಭಾವನೆ ಮತ್ತೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ “ಡಕ್ಕೆಯ ದನಿಯ ಕೇಳಿ ಬೆಚ್ಚುವುದಕ್ಕೆ ಮುನ್ನವೆ, ಕಾಲಾಂತಕ ಭೀಮೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವನಱಿಯಿರಣ್ಣಾ”[22] ಎಂಬಲ್ಲಿ ಇನ್ನಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಜೀವವನ್ನು ಬೆಚ್ಚಿ ಬೀಳಿಸುವ ಡಕ್ಕೆಯ ದನಿ, ಮೃತ್ಯುವಿನದು. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ “ಡಕ್ಕೆಯ ಡಾವರಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ನೊಂದೆನು”[23] “ಡಕ್ಕೆಯ ದನಿ ಬಿಡಿಸು ಕಾಲಾಂತಕ ಭೀಮೇಶ್ವರ ಲಿಂಗಾ”[24] ಎಂಬ ಎರಡು ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ‘ಡಕ್ಕೆ’ ಎಂಬುದು ಸಂಸಾರವೂ ಆಗಬಹುದು, ಸಾವೂ ಆಗಬಹುದು. ‘ಡಕ್ಕೆಯ ಡನಿ ಬಿಡಿಸು ಭೀಮೇಶ್ವರ ಲಿಂಗಾ’ ಎಂಬ ಮೊರೆ, ಈ ಎರಡರಿಂದಲೂ ಪಾರುಮಾಡು ಎಂಬ ಕೋರಿಕೆ ಆಗುತ್ತದೆ. ಮಾರಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ತಿರುಗುವವನು, ಸೊಂಟದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ಚರ್ಮವಾದ್ಯಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತ (sign) ವಾಗುವ ಈ ‘ಡಕ್ಕೆ’, ಈ ಮೇಲಿನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ವಿವಿಧ ಅರ್ಥ-ಭಾವಗಳನ್ನು ವ್ಯಂಜಿಸುವ ಪ್ರತೀಕ(symbol)ವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಗಮನಿಸತಕ್ಕ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ‘ಡಕ್ಕೆ’ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೇ ಮೂಲತಃ ಯಾವ ದ್ವಂದ್ವಾರ್ಥವೂ ಇಲ್ಲ; ಆದರೆ ಆ ಮಾತನ್ನು ಬಳಸುವ ವಿವಿಧ ಸಂದರ್ಭಗಳ ಬಲದಿಂದ, ಈ ವಚನಕಾರ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಹೊರಡಿಸಲು ಸಮರ್ಥವಾಗಿದ್ದಾನೆ ಮತ್ತು ಆ ಅರ್ಥಗಳು ಪರಿಭಾವನಾ ಯೋಗ್ಯವಾದ ಆಸ್ವಾದವನ್ನು ನೀಡುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದು ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು.

ಇದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ವಿಧಾನ ಎಂದರೆ, ಬಳಸುವ ಪದವೇ ಒಂದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವಂತೆ ಇರುವಾಗ ಅದನ್ನು ವಿವಿಧ ನೆಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಯೋಗಿಸುವುದು. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ ‘ಹುಟ್ಟು’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹೀಗೆ ಬಳಸುತ್ತಾನೆ. ‘ಹುಟ್ಟು’ ಎಂದರೆ, ದೋಣಿ ನಡೆಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ದೋಣಿಯನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ತಳ್ಳುವ ಸಾಧನ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಆ ಮಾತಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ, ಜನನ, ಜನ್ಮ ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಅರ್ಥವೂ ಇದೆ. ಇದನ್ನು ಶ್ಲೇಷೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಬರಿಯ ಶ್ಲೇಷೆ ಕೇವಲ ಶಬ್ದ ಚಮತ್ಕಾರವಾಗುತ್ತದೆ; ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಬಳಸಿದಾಗ, ಕಾವ್ಯದ ರಮ್ಯತೆಯನ್ನು ತರಲು ಸಾಧ್ಯ. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯನಿಗೆ ಇದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ. ಒಂದೆಡೆ,

ಅಂದಾದಿ ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿದ ಹುಟ್ಟು
ಆ ಹುಟ್ಟನೆ ಹಿಡಿದು ಅಂದಚಂದದಲಿ
ತೊಳಲಾಡುತ್ತಿದ್ದಿತು ಜಗವೆಲ್ಲಾ
ಅಂದಗೇಡಿಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದೇಱಿಹರು
ಇದನೊಂದೇ ಹುಟ್ಟಿನಲ್ಲಿಳುಹುವೆನೆಂದನಂಬಿಗ ಚೌಡಯ್ಯ[25]

ಎಂದು ತನ್ನ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವ ಚೌಡಯ್ಯನ ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ, ‘ಹುಟ್ಟು’ ಎಂಬುದು, ಜನನ, ಜನ್ಮ ಮತ್ತು ದೋಣಿಯನ್ನು ಮುಂದಕ್ಕೆ ಚಲಿಸುವಂತೆ ಮಾಡುವ ಸಾಧನ ಎಂಬರ್ಥಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಅಂದಾದಿ ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿದ ಹುಟ್ಟು’ ಎಂಬ ಮಾತು, ಅನಂತ ಕಾಲದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಾ, ಈ ಜೀವಕ್ಕೆ ಬಂದ ಹುಟ್ಟು ಎಂದೋ ಒಮ್ಮೆ ಆದಿಕಾಲದಿಂದ ಬಂದದ್ದು; ಈ ಹುಟ್ಟಿನ ಬಳಿವಿಡಿದು ಜನ್ಮ ಜನ್ಮಾಂತರಗಳಲ್ಲೂ, ಈ ಜಗತ್ತು ತೊಳಲಾಡುತ್ತಿದೆ- ಎಂದು ವಿವರಣೆಗೆ ಒಳಗಾಗಿದೆ. ಈ ಹುಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ತೊಳಲಾಡುವ ಅಂದಗೇಡಿಗಳೆಲ್ಲ ಬಂದು ಇವನ ದೋಣಿಯನ್ನೇರಿದ್ದಾರಂತೆ. ಈ ದೋಣಿಯನ್ನು ‘ಒಂದೇ ಹುಟ್ಟಿನಲ್ಲಿಳುಹುವೆನು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮಾತು, ಹಲವು ಹುಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಹಾಕುವ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲ ಒಂದೇ ಒಂದು ಸಲ ಹುಟ್ಟು ಹಾಕಿದರೆ ಸಾಕು, ಆಚೆದಡ ಸೇರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದರ ಜೊತೆಗೆ, ‘ಒಂದೇ ಹುಟ್ಟಿನಲ್ಲಿಳುಹುವೆನು’ ಎಂಬ ಮಾತು, ಬಹು ಜನ್ಮಗಳನ್ನು ಕಾಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಒಂದು ಜನ್ಮದಲ್ಲೇ ಈ ಜನರನ್ನು ಮುಕ್ತಿಗೆ ಒಯ್ಯಬಲ್ಲೆ ಎಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನೂ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ಈ ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯ ಮೂಲವಾದ ಈ ಆಶ್ವಾಸನೆಗೆ, ತನ್ನನ್ನು ಬೇರೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ “ಹುಟ್ಟು ಕಡಿವಂದವನಱಿದಾತ”[26] ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡ ಮಾತೂ ಪೂರಕವಾಗಿದೆ. ‘ಹುಟ್ಟು ಕಡಿವ ಅಂದವನ್ ಅಱಿದಾತ’ ಎಂಬುದು, ಎರಡೂ ಅರ್ಥಗಳಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ‘ದೋಣಿಯ ಹುಟ್ಟನ್ನು ಹೇಗೆ ಹಾಕಬೇಕೆಂಬುದನ್ನು ಬಲ್ಲವನು, ಮತ್ತು ಈ ಹುಟ್ಟನ್ನೇ, ಹುಟ್ಟುಸಾವುಗಳ ದಂದುಗವನ್ನೇ ಕತ್ತರಿಸುವನು ಎಂಬ ಈ ಎರಡನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ದೋಣಿ ನಡೆಯಿಸುವ ಕಾಯಕ, ಮತ್ತೆ ಅದರ ಒಂದೊಂದು ಅಂಗವೂ-ದೋಣಿ, ನದಿ, ದೋಣಿಯ ಹುಟ್ಟು ಇತ್ಯಾದಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ಬೇರೊಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗೆ ಸಂಕೇತಗಳಾಗುತ್ತವೆ.

ತಮ್ಮ ಕಾಯಕವನ್ನು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ವಚನಗಳ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ, ಇದುವರೆಗೂ ಗುರುತಿಸಿದ ವಿಧಾನಗಳಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ವಿಧಾನವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ, ಯಾವುದಕ್ಕೆ  ಯಾವುದು ಸಮ ಎಂಬ ಸಮೀಕರಣ ಕ್ರಿಯೆಯಾಗಲೀ, ಮತ್ತು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವನ್ನು ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನವಾಗಲೀ ಇಲ್ಲ. ವಸ್ತುಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು, ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಲೇ, ಹಾಗೆ ನಿರೂಪಿತವಾದದ್ದು ಬೇರೊಂದಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಅದು :

ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣ, ಸುಂಕದ ಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು, ಸುಂಕ ವಸೂಲಿ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸದವನು. ಅವನೆದುರಿಗೆ ಸುಂಕ ತಪ್ಪಿಸಲು ಬಗೆಬಗೆಯ ಉಪಾಯ ಹೂಡಿ ನಿಂತವರನ್ನು ಆತ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು:

ಕಟ್ಟಿದುದೇನು ಕಂಕುಳೊಳಗೆ? ಹೊತ್ತುದೇನು ಮಂಡೆಯ ಮೇಲೆ?
ಕೈಯೊಳಗೆ ಹೊಱೆಯ ಬಿಟ್ಟು ತೋಱಿ, ಕೆಡದಿಹರೆ;
ಜಗದೊಡೆಯನ ಚೀಟಿ ಕೊಟ್ಟು ಬಂಕೇಶ್ವರ ಲಿಂಗದ[27]

ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ‘ಜಗದೊಡೆಯನ ಚೀಟಿಕೊಟ್ಟು’ ಎಂಬ ಒಂದು ಸೂಚನೆಯಿಂದಾಗಿ, ಇಡೀ ಲೌಕಿಕ ವ್ಯವಹಾರ, ಬೇರೊಂದು ಅರ್ಥಕ್ಕೆ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಬಹುರೂಪಿ ಚೌಡಯ್ಯನ ಮೂರು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಯಾವ ಸೂಚನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಯಥಾವತ್ತಾದ ಲೋಕವ್ಯಾಪಾರ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ನೆಲೆಗೇರುತ್ತದೆ. ಆ ವಚನಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

ಬಂದ ಬಹುರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಂದಿಲ್ಲದೆ ಆಟವನಾಡುತ್ತ,
ಬಂದ ಬಂದವರ ಮೆಚ್ಚಿಸುತ್ತ,
ಆವರವರಂದಕ್ಕೆ ಕೊಂಡಾಡಿ ಬಂದುದ ಕೈಕೊಂಡೆ
ರೇಕಣ್ಣ ಪ್ರಿಯ ನಾಗಿನಾಥನಲ್ಲಿ[28]

…………………………..
ಅಪ್ಪಾ ಬೊಪ್ಪಾ ಚಿಕ್ಕ ಚೋಹಮಂ ತೊಟ್ಟು
ಮುಖಕ್ಕೆ ಹೊತ್ತಿಗೊಂದು ಪರಿಯ ಬಚ್ಚಣೆಯನಿಕ್ಕಿ
ಮತ್ತದನು ತಲೆಯಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು
ತಪ್ಪಿ ಹೆಜ್ಜೆಯನಿಕ್ಕಿ ಆಡುತ್ತಿದ್ದ
ರೇಕಣ್ಣ ಪ್ರಿಯ ನಾಗಿನಾಥನಲ್ಲಿ ಹೊತ್ತು ಹೋಗದ ಬಹುರೂಪದ[29]

ಎಂಬತ್ತು ನಾಲ್ಕು ಲಕ್ಷ ಬಹುರೂಪವ ಚಂದ ಚಂದದಲ್ಲಿ ಆಡಿ
ಬಂಧುಗಳ ಮೆಚ್ಚಿಸ ಬಂದೆ,
ಅವರು ಬಹು ರೂಪದಂದವನರಿಯರು,
ರೇಕಣ್ಣ ಪ್ರಿಯ ನಾಗಿನಾಥನಲ್ಲಿ
ಬಹು ರೂಪದಂದ ವಿಚ್ಛಂದವಾಯಿತ್ತು[30]

ಈ ಮೂರು ವಚನಗಳು, ತುಂಬ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಎಂಥ ಸೊಗಸಾದ  ಪ್ರತಿಮೆ(Image)ಗಳಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಯಾವುದು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಕೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಯಗೊಡದೆ, ಇಡೀ ಚಿತ್ರಣವೇ ಬೇರೊಂದು ಅರ್ಥ ಪರಂಪರೆಗೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಪರಿಭಾವನೆಗೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿ ಕೊಡುತ್ತದೆ.

‘ಮಾಡುವ ಮಾಟದಿಂದಲೆ ಮತ್ತೊಂದನರಿಯಬೇಕು’ ಎಂಬ ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುವಿನ ಉಕ್ತಿಯೊಂದು, ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ವಚನಕಾರರ ಪಾಲಿಗೆ ಮಹತ್ವದ ನಿರ್ದೇಶನದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ವಿವಿಧ ಕಾಯಕಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಈ ವಚನಕಾರರು, ತಾವು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ‘ಮಾಟ’ ಎಂದರೆ, ಕ್ರಿಯೆಗಳ, ಕೆಲಸಗಳ ಮೂಲಕ ಬೇರೊಂದು ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ನೆಲೆಗಳನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಬೇರೊಂದು ಅರ್ಥವಂತಿಕೆ, ಅವರು ತಮ್ಮ ‘ಕಾಯಕ’ದ ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ ರೂಪಿಸಿದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಇಡಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ, ಆಯಾ ವಚನಗಳ ನಡುವೆ ತೋರಿಕೆಗೆ ಹೇಳಿಕೆ(Statement)ಗಳಂತೆ ತೋರುವ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಒಂದು ಅಂಶವಾಗಿದೆ.  ಒಕ್ಕಲಿಗ ಮುದ್ದಣ್ಣ ಹೊಲ ಉಳುವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು, ಅಂತರಂಗದ ಹೊಲವನ್ನು ಹಸನು ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಸಂಕೇತವನ್ನಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಲೇ, ನಡುವೆ “ಪೈರಿಗೆ ನೀರು ಬೇಕೆಂಬಲ್ಲಿ ಉಚಿತವನಱಿತು ಬಿಡಬೇಕು”[31] ಎಂದು, ಮತ್ತೆ ಒಂದೆಡೆ “ಬೆಳೆಯ ಕೊಯಿದ ಹೊಲಕ್ಕೆ ಮತ್ತೆ ಕಾವಲು ಉಂಟೆ”[32] ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮೇಲುನೋಟಕ್ಕೆ ಈ ಎರಡೂ ಕೃಷಿಕನೊಬ್ಬನ ಅನುಭವದ ಹೇಳಿಕೆಗಳಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಕೀಲಾರದ ಭೀಮಣ್ಣ, ತನ್ನ ಹಸುಗಳ ಹಾಲು ಕರೆಯುತ್ತಲೇ, “ಗೋವಿಂಗೆ ವರ್ಣ ಹಲವು, ಹಾಲಿಗೆ ಏಕವರ್ಣ”[33] ಎಂದು, ಯಥಾಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು, ಆಶ್ಚರ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಗುರುತಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಕೊಟ್ಟಣದ ಸೋಮವ್ವೆ ಅಕ್ಕಿಯನ್ನು ಕುಟ್ಟುತ್ತಾ ಕುಟ್ಟುತ್ತಾ “ಹದತಪ್ಪಿ ಕುಟ್ಟಲು ನುಚ್ಚಲ್ಲದೆ ಅಕ್ಕಿಯಿಲ್ಲ”[34] ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ಬಾಚಿ ಕಾಯಕದ ಬಸವಣ್ಣನ ಹೆಂಡತಿ ಕಾಳವ್ವೆ, ತನ್ನ ಗಂಡ ದಿನವೂ ಬಡಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದನ್ನು ನೋಡುತ್ತ “ಕೈತಪ್ಪಿ ಕೆತ್ತಲು ಕಾಲಿಂಗೆ ಊನ”[35] ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ವೈದ್ಯ ಸಂಗಣ್ಣ ‘ಅಷ್ಟೋತ್ತರ ಶತವ್ಯಾಧಿಯ ಧರಿಸಿಕೊಂಡಿಪ್ಪುದು ಆತ್ಮನೋ ಘಟನೋ’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಂಥ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಹೇಳಿಕೆಗಳು, ಅವರವರ ಕಾಯಕದ ಸಂದರ್ಭದ ಅನುಭವದ ಮಾತುಗಳಾಗಿರುವಂತೆಯೇ,  ಬೇರೊಂದು ನೆಲೆಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ‘ಅನುಭಾವ’ದ ಮಾತುಗಳೂ ಆಗಿವೆ. ಅವರವರು ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ, ಅವರಿಗೆ ಕೇವಲ ಜೀವನೋಪಾಯದ ಒಂದು ವಿಧಾನ ಅನ್ನಿಸದೆ, ಮಾಡುವ ಕೆಲಸ ಅವರ ಸಾಧನೆಯ ಒಂದು ವಿಧಾನವೂ ಆಗುತ್ತ ಮಾಡುವ ಮಾಟದ ಮೂಲಕವೇ ಬೇರೊಂದನ್ನು ಕಾಣುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯೂ ಆಗಿದೆ.

ಕಾಯಕವನ್ನು ಕುರಿತ ಎಲ್ಲ ವಚನಗಳೂ, ಈಗ ವಿವರಿಸಿದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಗುಣವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿವೆ ಎಂದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಕಾಯಕವನ್ನು ಕುರಿತ ಬಹುತೇಕ ವಚನಗಳು ‘ಬೆಡಗಿನ ವಚನ’ಗಳಾಗಿವೆ. ನಾವು ಉದ್ದೇಶ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೇ ಅವುಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಸಾಹಿತ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅನುಭಾವಿಕ ಅರ್ಥದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಗೋ, ಏನೋ ತಿಳಿಯದು-ಅವು ನಮಗೆ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಒಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರಲ್ಲೇ ಯಾಕೆ ಇಂಥ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳು ಅಧಿಕ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ಎಂಬುದು.

ಕಾಯಕವನ್ನು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಉಳ್ಳ ವಚನಗಳು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ತೀರಾ ಪರಿಮಿತವಾದುವು ಮತ್ತು ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾದುವು ಎಂಬ ಅಂಶವನ್ನು ಹಿಂದೆಯೇ ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ, ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು, ಮುಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿರುವ ಪ್ರಭಾವ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯದೆಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ವಿವಿಧ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಕೆಲವು ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು, ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ, ಬಸವಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ  ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಕಥೆಗಳಿವೆ. ಹರಿಹರನಲ್ಲಂತೂ ವಿವಿಧ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಶರಣರ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರವರ ಅಂತರಂಗದ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಬಹಿರಂಗದ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ತಾದಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಬಗೆ ಅನನ್ಯವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ವಿವಿಧ ಕಾಯಕದ ವಚನಕಾರರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಹರಿಹರನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಅಭ್ಯಸಿಸಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಉಕ್ತಿ ವಿಧಾನ, ಅಲಂಕಾರಾದಿ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಮತ್ತು ಆ ವಚನಗಳು ಸೂಚಿಸುವ ತಾತ್ವಿಕ ಅರ್ಥ ಮತ್ತು ತತ್ವಧ್ವನಿಯನ್ನು ಹರಿಹರನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆಂಬುದು ನಿಶ್ಚಯ.

ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ (೧೯೮೨)

* * *

[1] ಇದರ ಸ್ಪಷ್ಟನೆಗೆ ನೋಡಿ : ‘ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯತತ್ವ’- ಇದೇ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ- ಪುಟ-೬೪.

[2] ಅಂಬಿಗ ಚೌಡಯ್ಯನ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಬಸವರಾಜ ಸಿದ್ಧಾಶ್ರಮ. ಡಾ. ಎಸ್. ವಿದ್ಯಾಶಂಕರ್ (ವ. ೧೪೩ : ಪು.೬೪)

[3] ಸಕಲಪುರಾತನರ ವಚನಗಳು : ಸಂಪುಟ : ಸಂ.ಎಂ.ಎಸ್. ಸುಂಕಾಪುರ. (ವ. ೧, ಪು. ೧೭೩) ಪ್ರ : ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಪೀಠ. ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಧಾರವಾಡ.

[4] ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಎರಡು) ವ. ೭ : ಪು. ೬೫೦

[5] ಅಲ್ಲೇ. ವ. ೩ : ಪು. ೬೪೯

[6] ಒಕ್ಕಲಿಗನ ಮುದ್ದಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ.೧ : ಪು. ೪೬

[8] ಬಹುರೂಪಿ ಚೌಡಯ್ಯಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ ಸಂಪುಟ ಎರಡು ವ.ವಿ. ಪು. ೫೨೫)

[9] ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಒಂದು) ವ.೪ : ಪು ೨೯೧.

[10] ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಎರಡು) ವ. ಪು. ೨೨೧. ಉಂಕೆ- ಮಗ್ಗದ ಹಾಸಿನಲ್ಲಿ ಉದ್ದವಾದ ಸಾಲು; ಅಣಿ-ಮಗ್ಗದ ಹಾಸು ಹೊಕ್ಕುಗಳ ಜೋಡಣೆ; ಕಂಡಿಕೆ = ಲಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸುವ ನೂಲಿನ ಉಂಡೆ.

[11] ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಒಂದು) ವ ೧ : ಪು. ೨೧೯

[12] ಒಕ್ಕಲಿಗ ಮುದ್ದಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ ೧೦ : ಪು. ೫೦

[13] ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ ೧ : ಪು. ೨೪೫

[14] ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ ೨೦ : ಪು. ೬೫೩

[15] ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಒಂದು) ವ ೧ ; ಪು. ೨೧೯

[16] ಅಲ್ಲೇ. ವ ೧ : ಪು. ೨೧೯

[17] ಅಲ್ಲೇ. ವ ೭ : ಪು. ೨೨೦

[19] ಅಲ್ಲೇ. ವ ೨ : ಪು. ೨೧೯

[20] ಅಲ್ಲೇ. ೧, ೫ ಮತ್ತು ೧೦ : ಪು. ೨೧೯, ೨೨೦, ೨೨೧

[22] ಅಲ್ಲೇ. ವ ೧೫ : ಪು. ೨೨೩

[23] ಅಲ್ಲೇ. ವ ೭ : ಪು. ೨೨೦

[25] ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯನ ವಚನಗಳು ವ. ೧೪೨ ಪು. ೬೪

[26] ಅಲ್ಲೇ. ವ ೧೪೧ : ಪು.೬೩

[27] ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಎರಡು) ವ ೨ : ಪು. ೬೪೯

[28] ಬಹುರೂಪಿ ಚೌಡಯ್ಯಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಎರಡು) ವ. ೮

[29] ಅಲ್ಲೇ, ವ ೩ : ಪು. ೫೨೫

[31] ಒಕ್ಕಲಿಗ ಮುದ್ದಣ್ಣಗಳ ವಚನಗಳ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ. ೧೦.

[33] ಕೀಲಾರದ ಭೀಮಣ್ಣಗಳ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು), ವ. ೧: ಪು. ೮೪.

[34] ಕೊಟ್ಟಣದ ಸೋಮಮ್ಮನ ವಚನಗಳು (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ ೧ : ಪು. ೯೭.

[35] ಕಾಳವ್ವೆಯ ವಚನ (ಸ.ಪು.ವ. ಸಂಪುಟ ಮೂರು) ವ : ಪು. ೧೬೫.

ಶರಣರು ಮತ್ತು ದಲಿತಪ್ರಜ್ಞೆ

ದಲಿತ ಎಂದರೆ ಮೇಲಿನ ವರ್ಗದವರಿಂದ ತುಳಿತಕ್ಕೆ ಅಥವಾ ಶೋಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾದವರು; ಅಕ್ಷರಜ್ಞಾನದ ಸವಲತ್ತುಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾದವರು; ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳಿಂದ ನಿರಾಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟವರು; ಅಮಾನವೀಯವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾನಸಿಕ ಹಿಂಸೆಗೆ ಒಳಗಾದವರು. ಇವರು ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದವರು ಮತ್ತು ಈಗಲೂ ಇರುವವರು. ಆದರೆ, ಈ ದಲಿತ ವರ್ಗ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಆ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕೊಂಚಮಟ್ಟಿಗೆ ದಾಟಿ ಹೊಸ ಎಚ್ಚರಗಳಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ತೆರೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಮತ್ತು ಸ್ವಾಭಿಮಾನದಿಂದ ಶೋಷಕ ಶಕ್ತಿಗಳ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎನ್ನುವುದು ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾಗಿ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಅವರ ಈ ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ಜಗತ್ತಿನ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ, ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಾಗೂ ರಾಜಕೀಯ ಆಂದೋಲನಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾದರೂ, ಈ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನೂ, ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ದನಿಯನ್ನೂ, ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯನ್ನೂ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೇ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಶರಣ ಚಳುವಳಿ ಗಳಿಸಿಕೊಟ್ಟಿತೆಂಬುದು ತುಂಬ ಮಹತ್ವದ ಘಟನೆಯಾಗಿದೆ.

ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಶರಣ ಚಳುವಳಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಅದು, ಭಾರತದ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಜನತಾ ಚಳುವಳಿ. ಈ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡವರು ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಶ್ರೀ ಸಾಮಾನ್ಯರು; ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಕೃಷಿಕರು ಮತ್ತು ಕಸುಬುದಾರರು, ಮತ್ತು ಈ ಬಹುಮಟ್ಟಿನ ಅನಕ್ಷರಸ್ಥರನ್ನು, ಈ ಚಳುವಳಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಸಂಘಟಿಸಿದವರು, ಅದೇ ಸಮಾಜದ ಮೇಲು ವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರು. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಚಳುವಳಿ, ಮೂಲಭೂತವಾಗಿ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ್ದು. ಯಾವ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವು, ವರ್ಣ ವರ್ಗಗಳ ತರತಮಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ಶರಣರಾಗಿರುವುದು ಅಥವಾ ಶಿವಭಕ್ತನಾಗಿರುವುದು-ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಹತ್ವದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿತೋ ಆ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜ ತನ್ನೆಲ್ಲ ಕೀಳರಿಮೆಗಳಿಂದ, ಭಯಗಳಿಂದ, ಅವೈಚಾರಿಕತೆಗಳಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿತು. ಈ ಬಿಡುಗಡೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡವರಲ್ಲಿ ಸಮಾಜದ ಮೇಲ್‌ಸ್ತರದವರ ಜತೆಗೆ, ಅದರ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದವರು ಅಥವಾ ಇವತ್ತಿನ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ದಲಿತರೂ ಇದ್ದಾರೆ.

ಯಾವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಶರಣ ಚಳುವಳಿ ನಡೆಯಿತೋ ಆ ಸಮಾಜ ಮೂಲಭೂತವಾಗಿ ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡ ಅಥವಾ ಸ್ಥಾವರ ರೂಪದ ಸಮಾಜ. ಈ ಸ್ಥಗಿತತೆಗೆ ಕಾರಣ ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ಬಂದ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯೇ ಆಗಿದೆ. ಪುರುಷ ಸೂಕ್ತದ ಪ್ರತಿಮೆಯಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿರುವ ಸಮಾಜದ ಶ್ರೇಣೀಕರಣದಲ್ಲಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಿಗೆ ಉಚ್ಚಸ್ಥಾನವೂ, ಶೂದ್ರನಿಗೆ ಕನಿಷ್ಠ ಸ್ಥಾನವೂ ನೀಡಲ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಸಮಾಜದ ಮೇಲಿನ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ-ಕ್ಷತ್ರಿಯ-ವೈಶ್ಯ ಈ ಮೂರೂ ವರ್ಣಗಳವರು, ಸಮಾಜದ ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತ ದುಡಿಯುವ ವರ್ಗದವರಾದ ಶೂದ್ರರನ್ನು ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಶೋಷಣೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುತ್ತಲೇ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಮತ್ತು ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳ ಜತೆಗೆ ಐದನೆಯದಾದ ‘ಪಂಚಮ’ ಎಂದು ಕರೆಯಲ್ಪಡುವ ಅಸ್ಪ ಶ್ಯ ಸಮುದಾಯವೊಂದು ನಿರ್ಮಿತವಾಗಿ ಮೇಲಿನ ನಾಲ್ಕೂ ವರ್ಗಗಳವರಿಂದ ತಿರಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ, ಶೋಷಣೆಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತ ಬಂದಿದೆ. ಶೂದ್ರರು ಈ ಶ್ರೇಣೀಕರಣದಲ್ಲಿ ‘ಕನಿಷ್ಠ’ರಾದರೆ, ಈ ಪಂಚಮರು ಅಥವಾ ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರು ಅಥವಾ ಹೆಸರು ಹೇಳಲೂ ಅನರ್ಹರೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ‘ಅನಾಮಿಕರು’, ‘ಕನಿಷ್ಠತಮ’ರೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಹೀಗಾಗಿ ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಎನ್ನುವುದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಶ್ರೇಷ್ಠತ್ವವನ್ನೂ, ಅಸ್ಪೃಶ್ಯನ ಕನಿಷ್ಠತ್ವವನ್ನೂ ನಿರ್ವಿವಾದವಾಗಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು.

ಹೀಗೆ ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ’ ಉಳ್ಳ ಈ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಸ್ವಲ್ಪವೂ ಕದಲಿಸದಂತೆ ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡು ಬರುವುದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಪುರೋಹಿತಶಾಹಿ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳು -ತುಂಬ ದಕ್ಷತೆಯಿಂದ ವರ್ತಿಸಿದವು. ರಾಜರು-ಮಹಾಜನಗಳು-ಮಠಗಳು ಎಂಬ ತ್ರಿಕೂಟಗಳು ಈ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಮುಖ್ಯಶಕ್ತಿಗಳು. ರಾಜರು, ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು, ಎಂದೂ ಬದಲಿಸದೆ, ಕದಲಿಸದೆ, ‘ಮಹಾಜನಗಳಿಗೆ’ ಎಂದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಿಗೆ, ಅವರ ಅಗ್ರಹಾರಗಳಿಗೆ, ಅವರು ಮಾಡುವ ಯಜ್ಞ ಯಾಗಾದಿಗಳಿಗೆ, ಅವರ ಪೌರೋಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ದಾನ-ದಕ್ಷಿಣೆ-ದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಅವರ ಆಶೀರ್ವಾದವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತ, ಶೈವ ಹಾಗೂ ಕಾಳಾಮುಖ ಗುರುಗಳು ನಡೆಯಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅನೇಕ ಮಠಗಳಿಗೆ ರಕ್ಷಣೆ ಹಾಗೂ ಗೌರವವನ್ನೂ ಸಲ್ಲಿಸುತ್ತಾ, ಸಮಾಜದ ಇನ್ನಿತರ ವರ್ಣಗಳವರನ್ನು, ಯಾರ‍್ಯಾರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕೋ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಇರಿಸುತ್ತಾ ಪ್ರಜಾಕ್ಷೇಮಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದರು. ಮಹಾಜನರು ಮತ್ತು ಮಠಗಳು, ಸಮಾಜದ ಇತರ ವರ್ಣಗಳವರನ್ನು ತಮ್ಮ ಲಾಭಕ್ಕೆ, ದುಡಿಮೆಗೆ ಬಳಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಸುಖವನ್ನು ನೋಡಿಕೊಂಡರು. ‘ಸರ್ವೇ ಜನಾಃ ಸುಖಿನೋ ಭವಂತು’, ‘ಸರ್ವಂ ಖಲ್ವಿದಂ ಬ್ರಹ್ಮಾ’ ಎಂಬ ಮಂತ್ರಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾ, ಸಾಮಾಜಿಕ ತರತಮಗಳನ್ನು ಯಥಾಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಿಸುವ ತಂತ್ರ ಅವ್ಯಾಹತವಾಗಿ ಈ ಸ್ಥಾವರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯವಸ್ಥಿತವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿದಿತ್ತು.

ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಕೇಂದ್ರವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಇಂಥ ಸ್ಥಾವರ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ. ಈ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಕಸಿವಿಸಿಗೊಂಡ ಅವರು ಅದನ್ನು ಬದಲಿಸಲು, ಸ್ಫೋಟಕ ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಅಂದಿನ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ನಾಲ್ಕು  ಐದನೆಯ ಹಂತದ ಜನಶಕ್ತಿಯನ್ನು, ಅಂದರೆ ಶೂದ್ರ ಹಾಗೂ ಪಂಚಮ ವರ್ಣಗಳ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು; ಅವತ್ತು ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದ ಕಸುಬುದಾರರನ್ನು, ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ ಅಸ್ಪ ಶ್ಯರನ್ನು. ಅಲ್ಲಮ, ಸಿದ್ಧರಾಮ, ಚೆನ್ನಬಸವ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇಂಥ ಕೆಲವರನ್ನು ಹೊರತು ಪಡಿಸಿದರೆ, ಈ ಸಂಘಟನೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡವರೆಲ್ಲ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಬಂದವರೇ; ಮಡಿವಾಳ ಮಾಚಯ್ಯ, ಹಡಪದ ಅಪ್ಪಣ್ಣ, ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ, ಕಿನ್ನರಿ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ, ಬಹುರೂಪೀ ಚೌಡಯ್ಯ, ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣ, ಕಾಮಾಟಿ (ಕೂಲಿ) ಭೀಮಣ್ಣ, ಕೀಲಾರದ (ಗೋಶಾಲೆಯ) ಭೀಮಣ್ಣ, ಗಾಣದ ಕಣ್ಣಪ್ಪ, ಡಕ್ಕೆಯ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣ, ಮೇದರ ಕೇತಯ್ಯ, ಬೊಕ್ಕಸದ ಚಿಕ್ಕಣ್ಣ, ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣ, ಒಕ್ಕಲಿಗರ ಮುದ್ದಣ್ಣ- ಈ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಈ ಜನ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳವರ್ಗದವರಾಗಿದ್ದು ಅವರು ಕೈಕೊಂಡ ಕಸುಬುಗಳು ಯಾವುವು ಎನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಇವರಲ್ಲದೆ ಅಸ್ಪೃಶ್ಯ ಅಥವಾ ಪಂಚಮ ವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದವರೂ ಸಾಕಷ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಸಂಬೋಳಿ ನಾಗಿದೇವ, ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯ, ಡೋಹರ (ಚರ್ಮ ಹದಮಾಡುವ) ಕಕ್ಕಯ್ಯ, ಮಾದರ ಧೂಳಯ್ಯ, ಅನಾಮಿಕ ಮಾಚಯ್ಯ, ಉರಿಲಿಂಗ ಪೆದ್ದಿ, ಕಾಳವ್ವೆ-ಈ ಕೆಲವರು ಅಸ್ಪ ಶ್ಯ ಜಾತಿಯಿಂದ ಬಂದವರು. ಇವರ ಜತೆಗೆ ಆಯ್ದಕ್ಕಿ ಲಕ್ಕಮ್ಮ, ಲಿಂಗಮ್ಮ, ಸತ್ಯಕ್ಕ, ಕದಿರ ರೆಮ್ಮವ್ವೆ, ಅಮುಗೆ ರಾಯಮ್ಮ, ಕಾಯಕದ ರೇವಮ್ಮ, ಕೊಟ್ಟಣದ ಸೋಮವ್ವೆ, ಸೂಳೆ ಸಂಕವ್ವೆ -ಮೊದಲಾದ ಸ್ತ್ರೀಯರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಇವರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ದಲಿತರೆಂದೇ ನಿರ್ದೇಶಿಸಬಹುದು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಇವರೆಲ್ಲರೂ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಮೇಲುವರ್ಗದವರಿಂದ ಶೋಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾದವರು; ಮೇಲುವರ್ಗದವರಿಗಾಗಿ ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ ದುಡಿಯುತ್ತಾ, ಎಲ್ಲಾ ಬಗೆಯ ಸವಲತ್ತುಗಳಿಂದ ವಂಚಿತರಾಗುತ್ತಾ, ದುಃಖ-ಅವಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕೊರಗುತ್ತ ಇದ್ದವರು.

ಇಂಥ ಒಂದು ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಶೋಷಿತ ಸಮುದಾಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೂ, ವಿಚಾರ ಮಾಡುವ ಅವಕಾಶವನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯ ಮೂಲವಾದ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಕೆಚ್ಚನ್ನೂ ತಂದು ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಶರಣ ಚಳುವಳಿ. ಈ ಚಳುವಳಿಯಿಂದ  ನಿಷ್ಪನ್ನವಾದ ಶರಣ ಧರ್ಮ ಮೊದಲು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ, ಈ ಸಮುದಾಯದವರ ಜಾತಿ ಜನ್ಮಸಂಬಂಧಿಯಾದ ಕೀಳರಿಮೆಗಳನ್ನು ಕಳೆಯುವಂತಹ ಸಮಾನತಾ ನೆಲೆಯೊಂದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದು. ಈ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಸಮಾನರು: ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವ  ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ’ ಒಂದೇ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಈ ಒಂದು ಭಾವನೆಯನ್ನು ಗಟ್ಟಿಗೊಳಿಸುವಲ್ಲಿ ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯ ಮೂಲಕ, ತರತಮಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ವೇದ-ಶಾಸ್ತ್ರ-ಪುರಾಣ-ಆಗಮಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದ್ದು ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆಯಾದರೆ, ವೃತ್ತಿಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಜಾತಿಯನ್ನು ಸ್ಥಾನಮಾನಗಳನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಕಾಯಕವೆಂದು ಕರೆದು, ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಕಾಯಕವೆಲ್ಲವೂ ಪೂಜ್ಯವೆಂದೂ ಮತ್ತು ಸಮಾಜದ ಸಾಮೂಹಿಕ ಉತ್ಪಾದನೆಗೆ ಹಾಗೂ ಅದರ ಸಮಾನವಾದ ವಿತರಣೆಗೆ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದೂ ಎಣಿಸಿದ್ದು ಮತ್ತೊಂದು ಮಹತ್ವದ ಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡ ಈ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರು, ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯರ ನಡುವಣ ತರತಮಗಳನ್ನು ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಳಗು ಪಡಿಸಿದ್ದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಅಮುಗೆ ರಾಯಮ್ಮ ಎಂಬ ವಚನಕಾರ್ತಿ-

‘ವೇದ ಶಾಸ್ತ್ರ ಆಗಮ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ
ಶ್ರುತಿ ಸ್ಮ ತಿಗಳಲ್ಲಿ ನುಡಿವುದು ಪುಸಿ’

ಎಂದು ದಿಟ್ಟತನದಿಂದ ಘೋಷಿಸುತ್ತಾಳೆ. ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿರುವುದೆಲ್ಲ ‘ಸುಳ್ಳು’ ಎಂದು ಯಾಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆಂದರೆ, ಎಲ್ಲರೂ ಮೂಲತಃ ಸಮಾನರು ಎಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ಅವುಗಳು ಮರೆ ಮಾಡುವುದರಿಂದ. ನಿಜವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ-

‘ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮೊದಲು ಶ್ವಪಚ ಕಡೆಯಾಗಿ
ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಜನನವೊಂದೇ,
ಆಹಾರ ನಿದ್ರೆ ಭಯ ಮೈಥುನ ಒಂದೇ
ಪುಣ್ಯ ಪಾಪ ಒಂದೇ ಸ್ವರ್ಗ ನರಕ ಒಂದೇ
ಬೇರೆಂಬ ಭಂಗಿತರು ನೀವು ಕೇಳಿರೋ
ಅರಿವೇ ಸತ್ಕುಲ, ಮರೆವೇ ದುಷ್ಕಲ’

ಎಂದು ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯನೆಂಬ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಶರಣ:

‘ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಹಾರುವನಾಗಿ
ವೀರವಿತರಣಕ್ಕೆ ಕ್ಷತ್ರಿಯನಾಗಿ
ಸರ್ವವನಾರೈದು ವ್ಯಾಪಾರದೊಳಗಾಗಿ ವೈಶ್ಯನಾಗಿ
ಕೃಷಿಯ ಮಾಡುವಲ್ಲಿ ಶೂದ್ರನಾಗಿ
ಇಂತೀ ಜಾತಿ ಗೋತ್ರದೊಳಗಾಗಿ ನೀಚ ಶ್ರೇಷ್ಠ
ಎಂಬ ಎರಡು ಕುಲವಲ್ಲದೆ
ಹೊಲೆ ಹದಿನೆಂಟು ಜಾತಿ ಎಂಬ ಕುಲವಿಲ್ಲ’

ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ.

ಈ ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ದಲಿತ ವಚನಕಾರರು ಎಷ್ಟು ಧೈರ್ಯದಿಂದ, ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತ, ಕುಲ ಹಾಗೂ ಜಾತಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ  ತಮ್ಮ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಹಾಗೂ ನಿಜವಾದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ದಲಿತರಿಗೆ ಉಂಟಾದ ಹೊಸ ಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು, ಅವರ ಈ ವೈಚಾರಿಕ ನಿಲುವುಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತವೆ.

ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಮುಖ್ಯ ಸಾಧನೆ ವರ್ಣಮೂಲವಾದ ತರತಮಗಳನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸುವುದು. ವೀರಶೈವನಾಗುವುದೆಂದರೆ ಜಾತಿಯ ಗಡಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. “ಚತುರ್ವರ್ಣಾತೀತನೆ ವೀರಶೈವ ನೋಡಾ” ಎಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹೇಳುವ ಮಾತು ಇದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಚತುರ್ವರ್ಣಾತೀತ’ವಾಗುವುದು ಎಂದರೆ, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಮೀರುವುದು ಎಂದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಈ ನಾಲ್ಕು ವರ್ಣಗಳನ್ನು ಒಡೆದು, ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಬೇರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸುವುದು, ಒಂದು ವರ್ಣ ಮತ್ತೊಂದು ವರ್ಣದ ಜತೆ ಬೆರೆತು ಅವರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಮುನ್ನಿನ ಕುಲದ ಕುರುಹುಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಒಂದೆರಡು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ-

‘ಕುಲವನರಸುವರೆ ಶರಣರಲ್ಲಿ
ವರ್ಣ ಸಂಕರವಾದ ಬಳಿಕ?’
………………………………
‘ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ
ಕೂಡಲ ಸಂಗನ ಶರಣರೇ ಕುಲಜರು’

ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಎರಡು ಉಕ್ತಿಗಳೂ ತುಂಬ ಮಹತ್ವದವುಗಳಾಗಿವೆ. ವೈದಿಕ ಧರ್ಮ ಒಂದು ಜಾತಿ ಮತ್ತೊಂದು ಜಾತಿಯೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವುದನ್ನು ‘ವರ್ಣಸಂಕರ’ ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ‘ವರ್ಣಸಂಕರ’ ಎನ್ನುವುದು ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ಒಂದು ಮಹಾಪಾಪ; ದೊಡ್ಡ ಅನಾಹುತ; ಅದರಿಂದ ಧರ್ಮನಾಶ ಎಂದು ತಿಳಿಯಲಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವರ್ಣವೂ, ಚಾತುರ್ವರ್ಣದ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸುಭದ್ರವಾಗಿರುವುದೇ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ಷೇಮಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಗತ್ಯ; ಅದರ ಬದಲು ಒಂದು ವರ್ಣ ಮತ್ತೊಂದರ ಜತೆ ಬೆರೆಯುವುದು ಅಥವಾ ವರ್ಣ ಸಂಕರವಾಗುವುದು ಹಾನಿಕರ; ಧರ್ಮಗ್ಲಾನಿಯ ಲಕ್ಷಣ. ಇದು ‘ವರ್ಣ ಸಂಕರ’ವನ್ನು ಕುರಿತ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ನಿಲುವು. ಆದರೆ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿದ, ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪ್ರಕಾರ ‘ವರ್ಣ ಸಂಕರ’ ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾದದ್ದು, ಜಾತಿ ಜಾತಿಗಳ ನಡುವಣ ತರತಮಗಳ ನಿರ್ಮೂಲನಕ್ಕೆ. ಅದರಿಂದ  ‘ವರ್ಣ ಸಂಕರ’ವಾಗುವುದು ಅಥವಾ ‘ಚಾತುರ್ವರ್ಣಾತೀತ’ವಾಗುವುದು ಒಂದು ಹೊಸ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿರುವಾಗ, ಹೀಗೆ ‘ವರ್ಣಸಂಕರ’ವಾದ ಬಳಿಕ, ಮತ್ತು ಆ ಮೂಲಕ ಶರಣರಾದ ಬಳಿಕ, ಅದರಲ್ಲಿ ಅವರ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಬಂದಂಥ ‘ಜಾತಿ’ಗಳನ್ನು ಹುಡುಕಬಾರದೆಂಬುದು ಬಸವಣ್ಣನವರ ನಿಲುವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ವ್ಯಕ್ತಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನಡುವೆ ತರತಮಗಳನ್ನು ಹುಡುಕದೆ ‘ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ’ ಕೂಡಲ ಸಂಗನ ಶರಣರಾಗುವುದಕ್ಕಿಂತ ‘ಬೇರೆಯ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕುಲ ಯಾವುದೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಇರುವುದು ಎರಡೇ ವರ್ಗ : ‘ಸತ್ಕುಲ’, ‘ದುಷ್ಕುಲ’; ‘ನೀಚ’, ‘ಶ್ರೇಷ್ಠ’; ‘ಶಿವಭಕ್ತ’, (ಅದಕ್ಕೆ ಹೊರತಾದ) ‘ಭವಿ’.

ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಈ ಹೊಸ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಂದಿನ ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತ ದಲಿತರು ತಮ್ಮ ಹೊಸ ಹುಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡರು. ತುಂಬ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು, ಆಚಾರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿದರು. ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಬಂದ ಕೀಳರಿಮೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ‘ಕಾಯಕ ಜೀವಿ’ಗಳಾದರು. ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ತಮ್ಮಕಾಯಕದ ಪ್ರತೀಕಗಳ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡರು. “ತಡೆನೆಲೆಯಿಲ್ಲದ ಮಹಾನದಿಯಲ್ಲಿ ಒಡಲಿಲ್ಲದಂಬಿಗ ಬಂದಿದ್ದೇನೆ. ಹಿಡಿವ ಬಿಡುವ ಮನವ ಬೆಲೆಗೊಟ್ಟೊಡೆ ಕಡೆ ಹಾಯಿಸುವೆ ಈ ಮಹಾ ಹೊಳೆಯ” ಎಂದು ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯನೂ, ‘ಅಂಗದ ಬೊಕ್ಕಸಕ್ಕೆ ಚಿದ್ ಘನ ಲಿಂಗವೆಂಬ ಬೀಗ, ಎಸಳ ತೆಗೆವುದಕ್ಕೆ ಕೈಯ್ಯ ಕಾಣೆ’, ಎಂದು ಬೊಕ್ಕಸದ ಚಿಕ್ಕಣ್ಣನೂ- ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೆ ಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದು, ಈ ಚಳುವಳಿಯ ಸಾಧನೆಯಾಗಿದೆ.

ಈ ಅನುಭಾವಿಕ ಎಚ್ಚರದೊಂದಿಗೆ, ಈ ದಲಿತ ಶರಣರು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಸಮಾಜವನ್ನೂ, ಅದರ ಅವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನೂ ಕುರಿತು ನಿರ್ಭೀತಿಯಿಂದ ವಿಮರ್ಶೆ ಮಾಡುವ ಕೆಚ್ಚನ್ನೂ ಪಡೆದುಕೊಂಡರೆಂಬುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಯಾವ ಜನ ಶತಮಾನಗಳ ಕಾಲ ಮೂಕವಾಗಿ, ದೀನವಾಗಿ, ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ವೇದನೆಗಳನ್ನು, ಸಿಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಂತಹ ಶೋಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾಗಿದ್ದರೋ, ಅದೇ ಜನ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ಪುರೋಹಿತಷಾಹೀ ಕುತಂತ್ರಗಳನ್ನೂ, ಜಾತಿ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳನ್ನೂ ಧೈರ್ಯದಿಂದ ವಿಮರ್ಶಿಸಿದ ಹಾಗೆ, ತಾವು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಹೊಸ ಧರ್ಮದ ‘ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿ’ಯನ್ನೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಸಾಂಗತ್ಯಗಳನ್ನು ವಿಮರ್ಶೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸಿದರೆಂಬುದು, ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಅಕ್ಕಮ್ಮ ಎಂಬ ಮಹಿಳೆ ‘ಗುರುವಾದರೂ ಆಚಾರಭ್ರಷ್ಟನಾದಡೆ, ಅನುಸರಿಸಲಾಗದು’ ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ‘ವೇಷವ ತೊಟ್ಟು ಗ್ರಾಸಕ್ಕೆ ತಿರುಗುವ ವೇಷಧಾರಿಗಳ ಕಂಡರೆ ನಾಚಿತೆನ್ನ ಮನವು’ ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ ಅಮುಗೆ ರಾಯಮ್ಮ. ‘ಕುಲಹೀನ ಶಿಷ್ಯಂಗೆ ಅನುಗ್ರಹವ ಮಾಡಿ ಅವನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಉಣಬಾರದೆಂದು ಅಕ್ಕಿಯ ಕಣಕವ ತಕ್ಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಗುರುವನು ಕಂಡರೆ ಕೆಡವಿ ಹಾಕಿ, ಮೂಗು ಕೊಯ್ದು ಇಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಒರಸಿ, ನಿಂಬೆಹುಳಿ ಹಿಂಡಿ ಪಡುವಲ ಗಾಳಿಗೆ ಹಿಡಿ’ -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ.

ಈ ಬಗೆಯ ಧೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯ ಅಂದಿನ ಶೂದ್ರರಿಗೆ ದಲಿತರಿಗೆ ಬಂದದ್ದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಜನ ಈ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಮಾಜಿಕ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ  ಸಕ್ರಿಯವಾಗಿ ಭಾಗವಹಿಸಲು ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದು, ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಭಾಷೆಯಾದ ಕನ್ನಡವನ್ನು ತನ್ನ ವಿಚಾರದ ಭಾಷೆಯನ್ನಾಗಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು.

ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಈ ಚಳುವಳಿಯ ಕೇಂದ್ರವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾದ ಬಸವಣ್ಣ ಮತ್ತಿತರರು, ತಮ್ಮ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದ ನಡವಳಿಕೆಯ ಮೂಲಕ, ಅದಮ್ಯವಾದ ಜೀವನಪ್ರೀತಿಯ ಮೂಲಕ, ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರಾದವರೆಲ್ಲರನೂ ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂಬ ನಿಲುವಿನ ಮೂಲಕ ಅಂದಿನ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಜನ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಂದ ‘ಇವ ನಮ್ಮವ ಇವ ನಮ್ಮವ’ ಎಂದು ಅಂಗೀಕೃತರಾದ ಕಾರಣ, ಅಂದು ಒಂದು ಹೊಸ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ  ಚಳುವಳಿ ರೂಪುಗೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಈ ಚಳುವಳಿಯ ‘ದಲಿತ ಪ್ರಜ್ಞೆ’, ಇವತ್ತಿನ ‘ದಲಿತ ಪ್ರಜ್ಞೆ’ಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಅನ್ಯಾಯಗಳ ಹಾಗೂ ಶೋಷಣೆಗಳ ವಿರುದ್ಧ ಹೋರಾಡುವ ಆರ್ಥಿಕ-ರಾಜಕೀಯ ಸ್ವರೂಪದ್ದಾಗಿರದೆ, ಬಹು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕ-ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ್ದಾಗಿದೆ-ಎಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ಶರಣ ಧರ್ಮ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆ, ಸಹಸ್ರಾರು ವರ್ಷಗಳಿಂದ, ಹಿಂದೂಧರ್ಮದ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಯಮಭಾರದ ಕೆಳಗೆ ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಬಾರದಂತೆ, ಶೋಷಣೆಗೆ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ ಈ ದೇಶದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದ ಬದುಕಿಗೆ, ಹೊಸ ಎಚ್ಚರವನ್ನೂ, ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನೂ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ದನಿಗಳನ್ನೂ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗೆ ತಂದು ಕೊಟ್ಟಿತೆಂಬುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ವಿಚಾರವಲ್ಲ.

ಉಪನ್ಯಾಸ ಸಂಚಯ (೧೯೯೧)

* * *

ಶರಣರ ದೇವಸ್ಥಾನ ನಿರಾಕರಣೆ : ಒಂದು ದಿಟ್ಟ ಹೆಜ್ಜೆ

ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಭಾರತೀಯರ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ-ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜೀವನದ ಕೇಂದ್ರವಾಗುತ್ತ, ಶತಶತಮಾನಗಳಿಂದ ವಿವಿಧ ಧರ್ಮಗಳವರ ಸಾಮುದಾಯಿಕ ಬದುಕನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಹಾಗೂ ರೂಪಿಸುವ ಸತ್ವಗಳಂತೆ ವರ್ತಿಸಿವೆ. ಜತೆಗೆ, ಕಾವ್ಯ, ಚಿತ್ರ, ಶಿಲ್ಪ, ಸಂಗೀತ, ನೃತ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ನೆಲೆಯೂ ಆಗುತ್ತ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಸಂವರ್ಧನೆಯಲ್ಲಿ ಇವುಗಳು ವಹಿಸುತ್ತ ಬಂದಿರುವ ಪಾತ್ರವು ಗಣನೀಯವಾದದ್ದು. ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಂತೂ ಇವುಗಳ ನಿಯೋಗವು ಬಹುಮುಖವಾದದ್ದು: ಅವು ವಿದ್ಯಾ ಕೇಂದ್ರಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಕೆಲವು ವೇಳೆ ಯತಿಗಳ ಹಾಗೂ ಧರ್ಮ ಗುರುಗಳ ಮಠಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಜನರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಅವಶ್ಯಕತೆಯ ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಸಮಾಜದ ಸಂಪತ್ತಿನ ಸಂಚಯನ ಹಾಗೂ ವಿತರಣೆಯ ಭಾಂಡಾರಗಳಾಗಿದ್ದವು. ನ್ಯಾಯಾಲಯಗಳಂತೆ ಕಾರ್ಯ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದವು. ವಿವಿಧ ಕಲಾ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ ಆಶ್ರಯ ಸ್ಥಾನವಾಗಿದ್ದವು. ಬಹುಜನಕ್ಕೆ ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವ ಸಾಧನಗಳೂ ಆಗಿದ್ದವು. ಇಂಥ ಮಹತ್ವದ ‘ಸಂಸ್ಥೆ’ಗಳನ್ನು, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕರ್ಷಗೊಂಡ “ವೀರಶೈವ”ವೆಂಬ ಸಾಮಾಜಿಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಳುವಳಿಯೊಂದು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೆ ಬಾರಿಗೆ ನಿರಾಕರಿಸಿತೆಂಬುದು ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವದ ಹಾಗೂ ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಒಂದು ಘಟನೆಯಾಗಿದೆ. ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಜನರ ಬದುಕಿನೊಂದಿಗೆ ಬೆಸೆದುಕೊಂಡು ಬಂದ ದೇವಸ್ಥಾನವೆಂಬ ಸಂಸ್ಥೆಯನ್ನು, ನಿಜವಾದ ದೈವ ಭಕ್ತರೂ, ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯುಳ್ಳವರೂ ಆದ ಈ ಶಿವಶರಣರು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ವೈಚಾರಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿ ಅದನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪುನರ್ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ ರೀತಿ, ಭಾರತೀಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿಯೇ ಒಂದು ದಿಟ ಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿದೆ. ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಇದು ಮೇಲು ನೋಟಕ್ಕೆ ದೇವರನ್ನು ಧರ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವ ನಿಲುವಿನಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಮೂಲತಃ ದೇವಾಲಯದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೆ ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮ, ತಾನು ಕಟ್ಟಿದ ಹೊಸ ಧರ್ಮದ ತಾತ್ವಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪುನಾರಚನೆಗೊಳಿಸಿದ ಕ್ರಮ ಅತ್ಯಂತ ವೈಚಾರಿಕವಾದುದಾಗಿದೆ ಹಾಗೂ ಅದರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಆಶಯಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾದುದಾಗಿದೆ.

ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಭಾರತೀಯ ಶೈವ ಧರ್ಮವಾಗಲಿ, ಅವರಿಗೆ ಮನೋಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಹತ್ತಿರವಾದ ತಮಿಳುನಾಡಿನ ಅರವತ್ತು ಮೂವರು ಪುರಾತನರ ನಿಲುವಾಗಲೀ ದೇವಸ್ಥಾನ ಕೇಂದ್ರಿತವಾದದ್ದು. ವಚನಕಾರರು ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವದಿಂದ ಸ್ಮರಿಸುವ ತಮಿಳುನಾಡಿನ ಈ ಶಿವಭಕ್ತರು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗದ ಆರಾಧಕರು. ಹೀಗಾಗಿ ಅವರ ಭಕ್ತ ಜೀವನಕ್ಕೆ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಅನಿವಾರ್ಯವಾದವುಗಳು. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರು ಅಥವಾ ಶಿವಶರಣರು, ದೇವರನ್ನೂ, ಭಕ್ತಿಯನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದ್ದು ಯಾಕೆ? ಅದಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾರಣ, ಈಗಾಗಲೆ ಎಲ್ಲರೂ ಬಲ್ಲಂತೆ, ವೀರಶೈವವು ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ದೇವಸ್ಥಾನದಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರಕ್ಕೆ, ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗದಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಗೊಳಿಸಿದ್ದೇ ಆಗಿದೆ. ಇದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಮಹತ್ವದ ಬದಲಾವಣೆಯೇ. ದೇವರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ, ಆತ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆಗೆ, ದೇವರು ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವ ಹಾಗೂ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಮ ಒಂದು ವಿರೋಧಾಭಾಸದಂತೆ ತೋರಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ಕೊಂಚ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ, ದೇವರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಭಾವನೆಗೆ, ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಅಸಂಬದ್ಧವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವ ದೇವರು ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂದು ತರ್ಕಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ. ಆದರೆ ದೇವರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಅಮೂರ್ತವಾದದ್ದು. ದೇವರು ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಮೂರ್ತವಾದದ್ದು. ದೇವರ ಅಮೂರ್ತವಾದ ಕಲ್ಪನೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಸುಲಭ ಸಾಧ್ಯವಲ್ಲದ ಕಾರಣ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತರಿಗೆ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಅತ್ಯಂತ ಅಗತ್ಯವಾದವುಗಳು ಅವರ ಧರ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಗೆ. ನಿಜವಾದ ಅನುಭಾವಿಗಳು ದೇವರನ್ನು ಮೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಎಂತೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಅಮೂರ್ತದಲ್ಲೂ ಅನುಭವಿಸಬಲ್ಲರು. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ದೇವರ ಆಕಾರ ಎಷ್ಟು ಸತ್ಯವೋ, ಅದರ ನಿರಾಕಾರವೂ ಅಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ. ಇದನ್ನು ವಚನಕಾರರು ಬಲ್ಲರು. ಆದರೆ ಎಲ್ಲರೂ ಮೂರ್ತಾಮೂರ್ತಗಳ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲ ಅನುಭಾವಿಗಳಲ್ಲ. ಕೇವಲ ಭಕ್ತಿಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಬದುಕುವ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಭಕ್ತ ಜನರ ಪಾಲಿಗೆ, ತಮಗೆ ‘ಇಷ್ಟ’ವಾದ ದೈವದ ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಪೂಜಿಸಲು ದೇವಸ್ಥಾನವೆಂಬ ಒಂದು ನೆಲೆ ಬೇಕೇ ಬೇಕು. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರು ಮಾಡಿದ್ದೆಂದರೆ, ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತರ ಭಕ್ತಿಗೆ, ಅದುವರೆಗೂ ಆಲಂಬನದ ನೆಲೆಯಾಗಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು, ನಿರಾಕರಿಸಿ, ದೇವರ ಹಾಗೂ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಪುನರ್ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಅದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತಹ ಒಂದು ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಿದ್ದು.

ವೀರಶೈವದ ‘ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆ’ ಮೂಲತಃ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು. ಒಂದೆಡೆ ಪುರಾಣೋಕ್ತವಾದ ಶಿವನ ಮೂರ್ತಿಪೂಜೆ ಮತ್ತು ಶಿವನ ಸಂಕೇತವಾದ ಲಿಂಗ (ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗ) ಪೂಜೆ- ಈ ಎರಡೂ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದವುಗಳು. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರು, ದೇವಸ್ಥಾನ ಕೇಂದ್ರಿತವಾದ ಈ ಎರಡೂ ‘ರೂಪ’ಗಳನ್ನು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಸಮೇತ ನಿರಾಕರಿಸಿ, ದೈವತ್ವದ ಕಲ್ಪನೆಯ ಸಾಂಕೇತಿಕ ರೂಪವನ್ನಾಗಿ ಇಷ್ಟಲಿಂಗವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ತಮ್ಮ ಕೊರಳಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡರು. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ, ರೂಪವೂ ಅಲ್ಲ, ಅರೂಪವೂ ಅಲ್ಲ: ಅದರ ಬದಲು ಅದು ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪವಾದ ಒಂದು ಸಂಕೇತ ಮಾತ್ರ. ಹೀಗೆ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ದೇವಾಲಯದಿಂದ ಮತ್ತು ಅದರ ಪೌರಾಣಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಗಳಿಂದ ಬಿಡಿಸಿ ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ, ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರವನ್ನೇ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಲ್ಲದೆ ಆ ಕಾರಣದಿಂದ ಮನುಷ್ಯತ್ವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಘನತೆ ಗೌರವವನ್ನು ವಚನಕಾರರು ತಂದುಕೊಟ್ಟರೆಂಬುದು ತೀರ ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ದೇಹವೇ ದೇವಾಲಯವೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಹಾಗೂ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಗಟ್ಟಿಗೊಳಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ವಚನಕಾರರು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನೂ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಿವಿಧ ವಿಧಿಗಳನ್ನೂ, ಆಚರಣೆಗಳನ್ನೂ, ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರವಾಗಿ ನಿರಾಕರಿಸಿದ್ದರ ಹಿಂದೆ[1] ಇರುವ ಉದ್ದೇಶಗಳೂ ಹಾಗೂ ಅದರ ಪರಿಣಾಮಗಳೂ ಬಹುಮುಖವಾದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಕರ್ನಾಟಕದ ಅಂದಿನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಹಲವು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸೆಳೆತಗಳೂ, ಬಹುದೇವತಾರಾಧನೆಯ ಪದ್ಧತಿಗಳೂ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ತರತಮಗಳೂ, ಜನರ ಬದುಕನ್ನು ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಘಟನೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿದ ಸಂಗತಿಗಳಾಗಿದ್ದವು. ಹೀಗೆ ವಿಘಟನೆಗೊಂಡ ಬದುಕನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ ಒಂದು ಸಂಘಟನೆಯ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ತರುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಬಹುದೇವತಾರಾಧನೆಯನ್ನೂ, ಹಾಗೂ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸುವುದು ಹೊಸ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಾಗಿತ್ತು. ಆದಕಾರಣ ವಚನಕಾರರು ‘ಹಾಳುಮೊರಡಿಗಳಲ್ಲಿ, ಊರದಾರಿಗಳಲ್ಲಿ, ಕೆರೆ ಬಾವಿ ಹೊಂಗಿಡು ಮರಗಳಲ್ಲಿ, ಗ್ರಾಮ ಮಧ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಚೌಪಥ ಪಟ್ಟಣ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಹಿರಿಯಾಲದ ಮರದಲ್ಲಿ ಮನೆಯಮಾಡಿ’ (ವ ೫೫೫. ಬಸವ) ಜನರ ನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು  ಹಿಡಿದು ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತ ಕ್ಷುದ್ರ ದೇವತೆಗಳನ್ನು, ‘ಮಡಕೆ ದೈವ, ಮೊರ ದೈವ, ಬೀದಿಯ ಕಲ್ಲು ದೈವ’ (ವ ೫೬೧. ಬಸವ) ಎಂದು ಪೂಜಿಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನೂ, ಆಗಲೇ ನೆಲೆನಿಂತ ದೇವಾಲಯಗಳಿಗೆ ದಾನ ದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಡುವ, ಹೊಸ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿ ಲಿಂಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡಿಸುವ ‘ಉಳ್ಳವರ’ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಖಂಡಿಸಿ[2] ಸಮಾಜದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ‘ಏಕದೈವ’ ಕೇಂದ್ರಕ್ಕೆ ತಂದರೆಂಬುದು, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿಯೂ ಕೂಡಾ ಸಂಘಟನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಹೆಜ್ಜೆಯಾಗಿದೆ ಮತ್ತು  ‘ಏಕದೈವ’ವಾದ ‘ಶಿವ’ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ರೂಪದಿಂದ ತನ್ನ ಕರಸ್ಥಲ ಹಾಗೂ ಉರಸ್ಥಲಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದಾನೆ ಮತ್ತು ಆ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ದೇಹವೇ ದೇಗುಲವಾಗಿದೆ, ಈ ರೀತಿ ದೇಹವನ್ನು ದೇಗುಲವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ತಾವೆಲ್ಲರೂ ವರ್ಣವರ್ಗಗಳ ತರತಮವಿಲ್ಲದೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಸಮಾನರು- ಎಂಬ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಹಾಗೂ ಸಮಾನತೆಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನು ಮೂಡಿಸಿದ್ದು ದೇವಾಲಯ ನಿರಾಕರಣೆಯ ನಿಲುವಿನ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿದೆ. ದೇವಾಲಯ ನಿರಾಕರಣೆಯಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗದ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ದೃಢಗೊಳಿಸುವ ಈ ವಿಧಾನದಿಂದ, ಭಕ್ತನಿಗೂ ದೇವರಿಗೂ ದೇವಾಲಯದ ಕಾರಣದಿಂದ ನಡುವೆ ಸ್ಥಾಪಿತವಾದ ‘ಪೂಜಾರಿ’ಯ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಭಕ್ತ ಹಾಗೂ ಭಗವಂತನ ನಡುವಣ ಆತ್ಮೀಯ ಹಾಗೂ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠ ಅನುಸಂಧಾನ- ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತದೆ.

ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ನೆಲೆನಿಂತ ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ‘ಉಳ್ಳವರ’ ಹಾಗೂ ಉಚ್ಚವರ್ಗದವರ ಸ್ವತ್ತಾಗಿದ್ದು ಜನರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಬಂಡವಾಳವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅವರನ್ನು ಶೋಷಣೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುವ ಸಾಧನವಾಗಿತ್ತು. ದೇವದಾಸಿ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಪೋಷಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುವ ವಿಲಾಸದ ನೆಲೆಯಾಗಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಸಮಾಜದ ಕೆಳವರ್ಗದ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತರಿಗೆ, ದೇವಾಲಯ ಪ್ರವೇಶವನ್ನು ನಿಷೇಧಿಸಲಾಗಿತ್ತು. ವಚನಕಾರರು ಈ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ದೇವಾಲಯ ನಿರಾಕರಣೆಯ ಮೂಲಕ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದ ಕ್ರಮ ತೀರಾ ವಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಈ ಹೊತ್ತು ಕೆಲವರಿಗೆ ಅನ್ನಿಸಬಹುದು: ಹೀಗೆ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಣೆ ಮಾಡದೆ, ವಚನಕಾರರು ಸಂಘಟಿತವಾಗಿ ದೇವಾಲಯ ಪ್ರವೇಶವನ್ನೆ ಒಂದು ಚಳುವಳಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಅದರ ಮೂಲಕ ಒಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನೆ ಮಾಡಬಹುದಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎಂದು. ಆದರೆ ಕೊಂಚ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ, ದೇವಾಲಯ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೆ ಚಳುವಳಿ ಮಾಡುವುದಕ್ಕಿಂತ, ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದು ಹೆಚ್ಚು ದಿಟ್ಟತನದ ಹಾಗೂ ವೈಚಾರಿಕ ನಿಲುವಿನ ಕ್ರಾಂತಿಯಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಈ ಹೊತ್ತಿಗೂ ಇದು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಸ್ತುತವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ದೇವಾಲಯ ಪ್ರವೇಶಕ್ಕೆ ಹೊಡೆದಾಡಿ ಪ್ರವೇಶ ಗಿಟ್ಟಿಸುವುದರಿಂದಾಗುವ ಪರಿಣಾಮಗಳಿಗಿಂತ, ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನೆ ನಿರಾಕರಿಸುವುದರಿಂದ ಆಗುವ ಪರಿಣಾಮಗಳು -ತೀರಾ ವ್ಯಾಪಕವೂ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕವೂ ಆಗಿವೆ ಮತ್ತು ಆಗುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ‘ದೇವಸ್ಥಾನದ ನಿರಾಕರಣೆ’ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪುರೋಹಿತ ಶಾಹೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ಹಾಗೂ ಅಧಿಕಾರ ಶಾಹೀ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ತೋರಿದ- ಮೊದಲ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಈ ದೇಶದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿ ಮತ್ತು ಅಧಿಕಾರಷಾಹಿಗಳನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ನೋಡುವುದು ಕಷ್ಟ. ಅವೆರಡೂ ಒಂದೇ ನಾಣ್ಯದ ಎರಡು ಮುಖಗಳೊ, ಒಂದೇ ಖಡ್ಗದ ಎರಡು ಬಾಯಿಗಳೋ -ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ದೇವಸ್ಥಾನ-ಮಠ ಹಾಗೂ ಅರಮನೆಗಳು, ಅವುಗಳ ಕೇಂದ್ರಗಳು. ರಿಚರ್ಡ್ ಲಾನೋಯ್ ಗುರುತಿಸಿರುವಂತೆ: ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ದೇವಾಲಯಗಳು ಅಭಿವೃದ್ಧಿ ಹೊಂದಿದ್ದು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿ ಹಾಗೂ ರಾಜರ ಪರಸ್ಪರ ಸಹಕಾರ ಸಹಯೋಗಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಈ ವರ್ಗದವರ ರುಚಿ ಅಭಿರುಚಿಗಳೇ ದೇವಾಲಯಗಳ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನೂ ಅದರ ರಚನೆಯನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸಿದವುಗಳು. ದೇವಾಲಯಗಳ ಪ್ರತಿಮಾ ವಿಧಾನವು ಮಧ್ಯಕಾಲೀನ ರಾಜರ ಅರಮನೆಗಳ ಜೀವನ ವಿಧಾನದ ಮಾದರಿಗಳ ಮೇಲೆ ರೂಪುಗೊಂಡದ್ದಾಗಿದೆ. ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಹಲವು ದೇವಾಲಯಗಳಂತೂ ಅವುಗಳ ವಿಸ್ತಾರ- ವೈಭವಗಳಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುವಂತಿವೆ. ದೇವಾಲಯದ ಗೋಪುರವು ರಾಜತ್ವದ ಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಾಟ್ಯಶಾಲೆಗಳಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತವೆ. ದೇವತಾ ವಿಗ್ರಹಗಳು ಹಾರ – ಕಿರೀಟ – ಕುಂಡಲಾದಿ ರಾಜೋಚಿತ ವೇಷಭೂಷಣಗಳಿಂದ ರಾರಾಜಿಸುತ್ತವೆ. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಶಿಲ್ಪಗಳೂ, ರಾಜರ ವಿರಾಮದ ವೇಳೆಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಾದ, ಗಾಯನ, ನರ್ತನ, ಮಲ್ಲಯುದ್ಧ, ಕುದುರೆ ಸವಾರಿ, ಶೃಂಗಾರ-ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಬಿಂಬಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಎಲ್ಲವೂ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಹೇಗೆ ಆಳುವ ವರ್ಗದ ಅಭಿರುಚಿಯಿಂದ ನಿಯಂತ್ರಿತವಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ.[3] ಇದು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಒಂದು ಮುಖವಾದರೆ, ಅದರ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ ಅದರ ಒಳಗಿನ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಇದರ ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿಯಂತ್ರಣ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿಯದು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ವರ್ಗದ್ದು. ಅರ್ಚನೆ-ಉತ್ಸವ-ದಾನ-ದಕ್ಷಿಣೆ-ವ್ರತ-ನೇಮ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಜನರ ಧರ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಉಪಯೋಗಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವರು ಇವರು. ಇವರ ಜತೆಗೆ ‘ಉಳ್ಳವರು’, ಹಣ ಉಳ್ಳ ಶ್ರೀಮಂತರು. ದೇವಾಲಯಾದಿ ನಿರ್ಮಾಣ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ಒಂದು ಪುಣ್ಯ ಕರ್ಮವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದವರು. ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ದಾನ-ದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಬರೆಯಿಸಿದವರು. ಈ ಪಟ್ಟಿಗೆ ರಾಜರೂ ಸೇರುತ್ತಾರೆ. ತಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತಿನ ಒಂದಷ್ಟು ಭಾಗ ದೇವಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ವಿನಿಯೋಗವಾಗಲಿ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆಯುಳ್ಳವರು ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಸಂಪತ್ತಿನ ಗಳಿಕೆಯ ಪಾಪ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಈ ಪುಣ್ಯ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೂಲಕ ತೊಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ಬಯಸುವವರು. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಾರಣಗಳಿಂದ ವಚನ ಚಳುವಳಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಅಂದಿನ ಕರ್ನಾಟಕ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಶೈವರಿಂದ  ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ದೇವಾಲಯಗಳು ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿದ್ದವು. ಇದು “ಮಧ್ಯಕಾಲೀನ ಯುಗದ ದಕ್ಷಿಣದ ತಪ್ಪಲಿನ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ದೇವ ಮಂದಿರಗಳ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಉಕ್ಕುಬಂದ ಕಾಲ. ಐದರಿಂದ ಏಳನೆಯ ಶತಮಾನಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಬಾದಾಮಿಯ ಚಾಳುಕ್ಯರು ತಮ್ಮ ರಾಜಧಾನಿಯಾದ ಐಹೊಳೆ ಒಂದರಲ್ಲಿಯೇ ಎಪ್ಪತ್ತರಷ್ಟು ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಎರಡನೆಯ ಚಾಳುಕ್ಯ ವಿಕ್ರಮಾದಿತ್ಯನು ಎಂಟನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಈಗಿನ ವಿಜಾಪುರ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಪಟ್ಟದಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ರಾಜ ವೈಭವವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮೂರು ಬೃಹದ್ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದನು… ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೫೦ ರಿಂದ ೧೩೫೦ರ ವರೆಗಿನ ಎರಡು ನೂರು ವರ್ಷಗಳಲ್ಲಿ ಶೈವರು ಏನಿಲ್ಲೆಂದರೂ ನಾನೂರ ಐವತ್ತು ಶಿವದೇವಾಲಯಗಳನ್ನೂ, ವೈಷ್ಣವರು ಒಂದು ನೂರು ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನೂ, ಕಟ್ಟಿರುವುದು ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದೇವ ಮಂದಿರಗಳ ನಿರ್ಮಾಣ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಗಳು ನಡೆಸಿದ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ದ್ಯೋತಕಗಳಾಗಿವೆ.[4] ಇಂಥ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ರಾಜಷಾಹಿಯನ್ನೂ, ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿಯನ್ನೂ ವಿರೋಧಿಸಿದ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ವೈಚಾರಿಕತೆಯನ್ನೂ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲತೆಯನ್ನೂ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು.

ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಶರಣರ ದೇವಾಲಯ ವಿರೋಧ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಅಗೌರವದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಕ್ರಿಯೆ ಅಲ್ಲ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಈ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಮುಖ್ಯ ವಚನಕಾರರು ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ದೇವಾಲಯಗೋತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೇ. ಅವರವರ ಅಂಕಿತಗಳಂತೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗದ ದೇರಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಅಂಕಿತವಾದ ‘ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವ’ಈ ಹೊತ್ತಿಗೂ ಇರುವ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹಾಗೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಂಕಿತಗಳು ಶ್ರೀ ಶೈಲದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನೂ, ಅಲ್ಲ ಮಪ್ರಭುವಿನ ‘ಗುಹೇಶ್ವರ’ ಎನ್ನುವುದು ಬಳ್ಳಿಗಾವೆಯ ಗೊಗೇಶ್ವರ ದೇವಾಲಯವನ್ನೂ ಹೀಗೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ವಚನಕಾರರ ಅಂಕಿತಗಳು ಅವರವರು ಬಂದ ಪರಿಸರದ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ಬೆರಳಿಟ್ಟು ತೋರಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಶರಣರಲ್ಲಿ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ಕಾಳಜಿ ವಹಿಸಿದವನು. ಅವನ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣ ರೂಪವಾದ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಕೆರೆ ಬಾವಿ ದೇವಾಲಯಗಳ ನಿರ್ಮಾಣವೂ ಸೇರುತ್ತದೆ. ಈ ಕೆಲವು ಶರಣರ ಅಂಕಿತಗಳ ನಡುವೆ, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಅಂಕಿತ ಬಳ್ಳಿಗಾವೆಯ ಗೊಗ್ಗೇಶ್ವರನನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರೂ, ‘ಗುಹೇಶ್ವರ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವು ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ದೇವಾಲಯ ರಚನೆಗಳ ಪೂರ್ವಾವಸ್ಥೆ ಯಾದ ಗುಹೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಗುಹಾಲಯ ಶಿಲ್ಪಗಳ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ “ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಗುಹಾಲಯಗಳ ನಿರ್ಮಿತಿಯೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನವಾದದ್ದು. ಭಾರತೀಯ ವಾಸ್ತು ಶಿಲ್ಪದ ಸುಮಾರು ಒಂದು ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಸ್ಮಾರಕಗಳೆಂದರೆ ಗುಹಾಲಯಗಳೇ. ಭಾರತದ ದೇವಾಲಯ ಶಿಲ್ಪಕ್ಕೆ ಇದು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಕ್ರಿ.ಪೂ. ೩ನೆ ಶತಮಾನದಿಂದ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೦ನೆಯ ಶತಮಾನದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡ ಗುಹಾಲಯಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಒಂದು ಸಾವಿರದ ಇನ್ನೂರಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿವೆ.[5] ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಾಗಲೀ ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ವಿಷಯವು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿತವಾದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆಗ ಅರಣ್ಯದ ಏಕಾಂತಕ್ಕೆ ಸರಿದು ಗುರುವಿನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಸಾಧಕನು ಜಿಜ್ಞಾಸೆಗೆ ತೊಡಗುವುದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿತ್ತು. “ದಟ್ಟವಾದ ಕಾಡಿನ  ಕತ್ತಲೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಸಾಧಕನ ಕ್ರಿಯೆ, ಅಂತರಂಗವನ್ನು ಧ್ಯಾನದ ಮೂಲಕ ಪ್ರವೇಶಿಸುವುದರ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ಮುಂದಿನ ಹಂತವಾದ ಗುಹಾಲಯಗಳು ಈ ಸಂಕೇತದ ಸಮರ್ಥನೆಯಾಗಿವೆ. ಜೈನ, ಬೌದ್ಧ ಹಿಂದೂ ಗುಹಾಲಯಗಳೂ ಏಕಾಂತಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ಸಾಧಕನ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯ ಹಳಹಳಿಕೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ.”[6] ಸಾಧು ಸನ್ಯಾಸಿಗಳಿಗೆ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರಿಗೆ ಮತ್ತು ಅದೇ ಬಗೆಯ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯವರಿಗೆ ಗುಹೆಗಳು ಏಕಾಂತದ ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಅನುಕೂಲವಾದ ನೆಲೆಗಳಾಗಿದ್ದುದೇನೋ ನಿಜ. ಆದರೆ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು. ಯಾವಾಗ ಶಿವ, ವಿಷ್ಣು, ರಾಮ, ಕೃಷ್ಣ ಪಂಥಗಳು ವ್ಯಾಪಕವಾದುವೋ ಆಗ ಮತ್ತು ಭಕ್ತಿಪಂಥದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ, ದೇವಾಲಯಗಳ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚಿನ ಅಸಕ್ತಿ ಬೆಳೆಯಿತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಿತಿ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡಿತು.[7] ಅಲ್ಲಮನ ಅಂಕಿತವಾದ ‘ಗುಹೇಶ್ವರ ಎನ್ನುವುದು, ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಪ್ರಾಚೀನ ರೂಪವನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದರೆ, ಇತರ ಕೆಲವು ವಚನಕಾರರ ಅಂಕಿತಗಳು ಸ್ಥಳೀಯವಾದ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನೆ ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲ ವಚನಕಾರರ ಧೋರಣೆ ಮತ್ತೆ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವ ಹಾಗೂ ಮೀರುವ ನೆಲೆಯನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತವೆ. ಹಾಗೆ ನಿರಾಕರಿಸುವ ಮತ್ತು ಮೀರುವ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯ ಮೂಲಕ, ವಚನಕಾರರು ದೇವಾಲಯದ ಪ್ರಾಚೀನ ಮಾದರಿಗೆ, ಅಂದರೆ ‘ದೇಹವೇ ದೇವಾಲಯ’ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಾರೆ. ಈ ಪ್ರಾಚೀನ ಮಾದರಿ, ದೇವಸ್ಥಾನಗಳ ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ‘ಮೂರ್ತ’ ರೂಪಗಳಿಗೂ ಬಹುಶಃ ಮೊದಲನೆಯದು.

ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ಸಮಾಜದ ಮನಸ್ಸಿಗೆ, ದೇವಾಲಯದ ನಿರಾಕರಣೆಯಿಂದ ಉಂಟಾಗುವ ಶೂನ್ಯವನ್ನು ತುಂಬಲು ‘ದೇಹವೇ ದೇವಾಲಯ’ ಎಂಬ ಪರ‍್ಯಾಯವನ್ನು ವಚನಕಾರರು ಸೂಚಿಸಿದರಷ್ಟೆ? ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಈ ಸೂಚನೆಯೂ ಹೊಸದೇನಲ್ಲ. “ದೇಹೋ ದೇವಾಲಯಃ ಪ್ರೋಕ್ತಃ ಜೀವೋ ದೇವಃ ಸನಾತನಃ” ಎಂಬ ಉಕ್ತಿಯೊಂದಿದೆ. ಇದು ಎಷ್ಟು ಪ್ರಾಚೀನವೋ, ತಿಳಿಯದು. ಆದರೂ ಅದು ಕೇವಲ ಒಂದು ಕಲ್ಪನೆಯೋ, ಆಶಯವೋ ಆಗಿದೆಯೆ ಹೊರತು ಶಿವಶರಣರಲ್ಲಿ ಯಂತೆ ಒಂದು ಪ್ರಾಯೋಗಿಕ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವಾಗಿ ಎಂದಾದರೂ ಅನುಭೂತವಾಗಿತ್ತೆಂದು ಹೇಳಲುಬಾರದು. ಆದರೆ ಭಾರತೀಯ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪದ ಪ್ರಕಾರ ದೇಹಕ್ಕೂ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಅತ್ಯಂತ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದುದಾಗಿದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳು ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರದ ನೀಲನಕ್ಷೆಯನ್ನೇ ಅವಲಂಬಿಸಿ ರಚಿತವಾಗಿವೆ. ಗುಡಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವ ಮೊದಲು ‘ಗರ್ಭವಿನ್ಯಾಸ’ ಎಂಬ ವಿಧಿಯನ್ನು, ನೆರವೇರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ದೇವಸ್ಥಾನವು, ಭ್ರೂಣದಿಂದ ಶರೀರವು ರೂಪುತಾಳುವಂತೆ ಏಳುವುದೆಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ದೇವಸ್ಥಾನದ ವಿವಿಧ ಭಾಗಗಳನ್ನು ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರದ ಇತರ ಅವಯವಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಕರಿಸಲಾಗಿದೆ. ವಾಸ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಕಾರ, ದೇವಾಲಯದ ಎರಡೂ ಬದಿಗಳನ್ನು ಹಸ್ತ ಅಥವಾ ಪಾರ್ಶ್ವವೆಂದೂ, ಕಂಬಗಳನ್ನು ಪಾದಗಳೆಂದೂ, ಗೋಪುರವನ್ನು ಶಿಖರ ಅಥವಾ ಶಿರಸ್ಸೆಂದೂ, ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ಭಾಗಕ್ಕೆ  ಗರ್ಭಗುಡಿಯೆಂದೂ- ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ಮೂಲತಃ ದೇವಸ್ಥಾನವೇ ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರ, ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರವೇ ದೇವಸ್ಥಾನ- ಎಂಬ ಸಮೀಕರಣವೊಂದು ಸಾಧಿತವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ

ಉಳ್ಳವರು ಶಿವಾಲಯ ಮಾಡುವರು
ನಾನೇನ ಮಾಡುವೆ ಬಡವನಯ್ಯ
ಎನ್ನ ಕಾಲೇ ಕಂಭ, ದೇಹವೇ ದೇಗುಲ,
ಶಿರವೆ ಹೊನ್ನ ಕಳಸವಯ್ಯ
ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವ ಕೇಳಯ್ಯ
ಸ್ಥಾವರಕ್ಕಳಿವುಂಟು, ಜಂಗಮಕ್ಕಳಿವಿಲ್ಲ

ಎಂಬ ವಚನ, ಈಗ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ವಾಸ್ತುಶಾಸ್ತ್ರದ ನೆನಪನ್ನು ತರುವುದಲ್ಲದೆ, ಶರಣರ ದೇವಾಲಯದ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವೂ ಆಗಿದೆ. ‘ಉಳ್ಳವರು’ ಮಾಡುವ ದೇವಸ್ಥಾನದೊಂದಿಗೆ ‘ಬಡವ’ನಾದ ತಾನು ಮಾಡುವ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ಮುಖಾಮುಖಿಯಾಗಿರಿಸಿ, ಹೇಗೆ ಒಂದು ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದ ದೇವಾಲಯ, ಈಗ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ‘ಸ್ಥಾವರ’ವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತ ಮತ್ತೆ ಪರ‍್ಯಾಯವಾಗಿ ‘ದೇಹವೇ ದೇಗುಲ’ವೆಂಬ ‘ಜಂಗಮ’ ಅಥವಾ ಚಲನಶೀಲ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹಿಂದಿರುಗುವ ಆಶಯವನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಪಡಿಸುವ ಕ್ರಮ ಅನನ್ಯವಾಗಿದೆ. ಈ ವಚನ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದು ಶಿವಾಲಯವನ್ನು “ಮಾಡುವ” ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿ ತಾನೇ ಶಿವಾಲಯ “ಆಗುವ” ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು.[8] ‘ಸ್ಥಾವರ’ ದೇವಾಲಯಗಳ ನಿರಾಕರಣೆಯ ಈ ವೈಚಾರಿಕತೆ ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಅನಂತರ ತನ್ನ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಬಸವಾದಿಗಳ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ಅನಂತರದ ಆರ್ಧ ಶತಮಾನದ ವೇಳೆಗೆ, ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕರ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ಹಾಗೂ ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ವೈಭವ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಎಂಥ ಉಜ್ವಲವಾದ ವೈಚಾರಿಕತೆಯೂ ತನ್ನ ಮೊದಲಿನ ಬೆಳಕನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಿಡಿಬೂದಿಯಾಗುವುದು ಬಹುಶಃ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳ ಚರಿತ್ರೆಯ ಗತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ವಚನಕಾರರು ದೇವಸ್ಥಾನದ ಬಗ್ಗೆ ತಾಳಿದ ನಿಲುವು, ಯಾಕೆ ಒಂದು ನಿಜವಾದ ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುವುದು ಈ ಲೇಖನದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಗೆ ಮೀರಿದ ವಿಷಯವಾಗಿದೆ.

ಚದುರಿದ ಚಿಂತನೆಗಳು (೨೦೦೦)

* * *

[1] ಈ ಕುರಿತು ಇರುವ ವಚನಗಳ ಒಟ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆ ಆರು ಅಥವಾ ಏಳಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚಾಗಿಲ್ಲ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಎರಡು ವಚನ (೨೨೦, ೨೨೫. ಬಸವನಾಳ) ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುಗಳ ಮೂರು ವಚನ (೧೯೫, ೨೧೨, ೨೧೩ ಅಲ್ಲಮನ ವಚನ ಚಂದ್ರಿಕೆ. ಬಸವರಾಜು) ಮತ್ತು ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯನ ಒಂದು ವಚನ (ಹಳಕಟ್ಟಿಯವರ ಸಂಪಾದನೆ) ‘ಕಟ್ಟಿದ ಲಿಂಗವ ಬಿಟ್ಟು’ ಇವಿಷ್ಟೆ. ಆದರೂ ಇವು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಮುಖ್ಯ ತಾತ್ವಿಕ ನೆಲೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತದೆ.

[2] ಕಲ್ಲು ಮನೆಯ ಮಾಡಿ, ಕಲ್ಲು ದೇವರ ಮಾಡಿ
ಆ ಕಲ್ಲು ಕಲ್ಲ ಮೇಲೆ ಕೆಡೆದರೆ ದೇವರೆತ್ತ ಹೋದರೋ
ಲಿಂಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಮಾಡಿಸಿದವರಿಗೆ ನಾಯಕ ನರಕ ಗುಹೇಶ್ವರಾ            (ಅವಚಂ ೨೧೨)

ಹತ್ತು ಮತ್ತರದ ಭೂಮಿ, ಬತ್ತುವ ಹಯನು
ನಂದಾದೀವಿಗೆಯ ಮಾಡಿಹೆವೆಂಬವರ ಮುಖವ
ನೋಡಲಾಗದು            (ಬ.ವ. ೨೨೫- ಬಸವನಾಳ)

[3] Richard Lannoy: The speaking Tree. Chap IV The Hindu Temple p -62-63

[4] ಡಾ. ಹಿರೇಮಲ್ಲೂರು ಈಶ್ವರನ್ : ಲಿಂಗಾಯತ ಧರ್ಮ-ಸಂಸ್ಕೃತಿ ಮತ್ತು ಸಮಾಜ (೧೯೭೧) ಪು. ೩೫

[5] Richar Lannoy: The speaking Tree (Chap III. The Art of Cave Sanctuaries) P 31.

[7] ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈಗೀಗ ನಮಗೆ ಕಾಣಲು ದೊರಕುವ ಪ್ರಾಚೀನ ದೇವಾಲಯಗಳು ಗುಪ್ತರ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವುಗಳು.

[8] ಈ ವಚನವನ್ನು ಕುರಿತು, ಶ್ರೀ.ಎ.ಕೆ. ರಾಮಾನುಜನ್ Speaking of Shiva ಎಂಬ ಕೃತಿಯ ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ್ದಾರೆ. ವಿವರಗಳಿಗೆ ಅದನ್ನು ನೋಡಬಹುದು.

(ಎ) ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದ ಇದೇ ಭಾವ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುಗಳ ಎರಡು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ.

೧.  ‘ಕಾಲೇ ಕಂಭಗಳಾದುವೆನ್ನ| ದೇಹವೇ ದೇಗುಲವಾಯಿತಯ್ಯ| ಎನ್ನ ನಾಲಗೆಯೆ ಘಂಟೆ| ಶಿರ ಸುವರ್ಣದ ಕಳಶ- ಇದೇನಯ್ಯ (ಆ.ವ.ಚಂ. ೧೯೩೧)’

೨.  ದೇಹದೊಳಗೆ ದೇವಾಲಯವಿದ್ದು ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ದೇವಾಲಯವೇಕೆ? (ಅವಚಂ ೨೧೩)

ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಸೌಂದರ್ಯ

ವಚನಗಳು ಕಾವ್ಯವೇ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಈ ಎರಡರಲ್ಲೊಂದು ವಿಭಾಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿಸುವಂತೆ ಖಚಿತವಾಗಿ ಉತ್ತರ ಹೇಳುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕೆಲವರು ಅವುಗಳನ್ನು ‘ಶಾಸ್ತ್ರ’ ಎಂದರೆ, ಕೆಲವರು ಅವು ‘ಕಾವ್ಯ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಕೆಲವರು, ಈ ವಚನಗಳನ್ನು ಒಟ್ಟಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಇದೊಂದು ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯವೇ, ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿ ನೋಡಿದಲ್ಲಿ ಇದರಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಾಂಶಗಳಿವೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ವಚನಗಳ ರೂಪಾಂಶವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ಇದು ಗದ್ಯವೆ ಅಥವಾ ಪದ್ಯವೆ ಎಂದು ತಟಕ್ಕನೆ ಸಂಶಯ ಬರುವ ಹಾಗೆ ಒಳಗಿನ ತಿರುಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗಲೂ, ಇದು ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಕಾವ್ಯವೇ ಎಂಬ ಸಂಶಯ ಬರುವುದು ಸಹಜ. ಮತ ಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವವರಿಗೆ, ಸಿದ್ಧಾಂತವೊಂದನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸತಕ್ಕವರಿಗೆ ಇವು ಶಾಸ್ತ್ರದ ಹಾಗೆ ತೋರಿದರೆ, ಸಾಹಿತ್ಯ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡತಕ್ಕವರಿಗೆ ಕಾವ್ಯದ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಈ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯವನ್ನೆಲ್ಲ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದಾಗ ಇದರಲ್ಲಿ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಹೆಚ್ಚಾಗಿರುವಂತೆ ಕಂಡುಬಂದರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳನ್ನೇ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯವೇ ಮಿಗಿಲಾಗಿರುವುದು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ.

ಈ ವಚನಸಾಹಿತ್ಯ ಎನ್ನುವುದು ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಮಧ್ಯಂತರದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ಒಂದು ಅಪರೂಪದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರ ಎನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ವಚನ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನೆ ಕೇಂದ್ರವಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ, ಅವುಗಳಿಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಇರುವುದು ಒಂದು ಚಂಪೂ ಪರಂಪರೆ; ಅವುಗಳ ಮುಂದೆ ಇರುವುದು ರಗಳೆ-ಷಟ್ಪದಿ-ಸಾಂಗತ್ಯಗಳ ಪರಂಪರೆ. ಆ ಕಡೆ ಮಾರ್ಗ, ಈ ಕಡೆ ದೇಸಿ. ಈ ಎರಡರ ನಡುವೆ ನಿಂತಿದೆ, ಈ ಎರಡೂ ಕಾವ್ಯ ಪ್ರಕಾರಗಳಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ, ತನಗೆ ತಾನೇ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಈ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರ. ವಸ್ತು-ರೀತಿ-ದೃಷ್ಟಿ ಯಾವುದರಲ್ಲಿಯೂ ತನಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಹಾಗೂ ಮುಂದಿನ ಕಾವ್ಯ ಪ್ರಕಾರಗಳನ್ನು ಹೋಲದೆ, ಕೆಲವಂಶಗಳಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಮಾರ್ಗದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರುತ್ತಾ[1] ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಒಂದು ಅಪರಿಚಿತ ವಿನೂತನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ನಿಂತಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ಕಾವ್ಯ ಎಂದರೆ ಹೇಗಿರಬೇಕು, ಹೇಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ನಾವು ತಿಳಿದಿದ್ದೇವೆಯೋ ಆ ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ತಿಳುವಳಿಕೆಯನ್ನು ತಲೆಕೆಳಗು ಮಾಡುವಂತಿದೆ ಈ ವಚನ ಪ್ರಕಾರ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ನಮಗೆ ಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವ ಹಾಗೆ ಕಾವ್ಯ ಎಂದರೆ ಪದ್ಯರೂಪವಾದದ್ದು- ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಗದ್ಯರೂಪದ ವಡ್ಡಾರಾಧನೆಯಂಥದು ಅಥವಾ ನಡುನಡುವೆ ಗದ್ಯಭಾಗಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಚಂಪೂ ರೂಪವಾದದ್ದು ಇದ್ದರೂ -ಎಂದು ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಆದರೆ ವಚನ ಪದ್ಯರೂಪವಾದ್ದಲ್ಲ. ಗದ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಹಿಂದಿನ ಗದ್ಯರೂಪವನ್ನು ಉದ್ದೇಶ ಹಾಗೂ ವಿಸ್ತಾರಗಳಲ್ಲಿ ಹೋಲುವುದಿಲ್ಲ; ಅಲ್ಲದೆ ಇದನ್ನು ಕೇವಲ ಗದ್ಯ ಎನ್ನಲೂ ಬರುವಂತಿಲ್ಲ. ವಸ್ತುವಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇದರದ್ದು ಪುರಾಣೇತಿಹಾಸಗಳಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ಸಿದ್ಧ-ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದದ್ದೋ, ಇಲ್ಲವೆ ಕವಿಕಲ್ಪಿತವಾದ ಕಥೆಯನ್ನುಳ್ಳದ್ದೋ ಅಲ್ಲ. ಕತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವಂತೆ ಘಟನೆಗಳಿಲ್ಲ; ಪಾತ್ರಗಳಿಲ್ಲ; ನಗರವರ್ಣನೆ, ಋತುವರ್ಣನೆ, ಸ್ತ್ರೀವರ್ಣನೆ ಇತ್ಯಾದಿಯಾದ ಯಾವ ವರ್ಣನೆಗಳೂ ಇಲ್ಲ; ಶೃಂಗಾರ ವೀರಾದಿರಸಗಳ ಪೋಷಣೆ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ತನ್ನ ಹಿಂದಿನ ಮತ್ತು ತನ್ನ ಮುಂದಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವಂಥ ಯಾವ ಕಾವ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ಇದನ್ನು ಕಾವ್ಯ ಎನ್ನಲು ಬರುವಂತಿಲ್ಲವಲ್ಲ!

ಹೋಗಲಿ; ಇವುಗಳನ್ನು ಬರೆದವರಾದರೂ ತಾವು ಹಿಂದಿನ ಕವಿಗಳ ಹಾಗೆ ಕಾವ್ಯವನ್ನೊ, ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನೊ ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಯೆ? ಅಥವಾ ತಮ್ಮನ್ನು ಕವಿ ಎಂದು ಕರೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಯೆ? ಕಾವ್ಯದ ಉದ್ದೇಶ, ಸ್ವರೂಪ, ಪ್ರಯೋಜನ, ಪೂರ್ವ ಕವಿಸ್ತುತಿ, ಸ್ವಕಾವ್ಯ ಪ್ರಶಂಸೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳೇನಾದರೂ ಇಲ್ಲಿ ಉಂಟೆ? ಅದರ ಮಾತೇ ಇಲ್ಲ. ಬರೆದವರೇ ಇದು ಕಾವ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೋದ ಮೇಲೆ ಇದನ್ನು ಕಾವ್ಯ ಎಂದು ನಾವಾದರೂ ಹೇಳಬಹುದೆ?

ಇನ್ನು ಸೌಂದರ್ಯದ ಮಾತೆಲ್ಲಿ ಬಂತು? ಯಾವುದರ ಸೌಂದರ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇಲ್ಲಿದೆ? ಕವಿಗಿರಬೇಕಾದ ಸೌಂದರ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಯಾವ ಅಂಶಗಳಿವೆ ಇದರಲ್ಲಿ? ಇಂದ್ರಿಯಗ್ರಾಹ್ಯವಾದ ರೂಪಲೋಕದ ಯಾವ ಚೆಲುವನ್ನಾದರೂ ಈ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಹುದೆ? ಹೀಗಾಗಿ ಇದು ಕಾವ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ; ಇದರಲ್ಲಿ ಸೌಂದರ್ಯವೂ ಇಲ್ಲ. ಇನ್ನು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯ ಎಂಬ ಮಾತಿಗೆ ಅರ್ಥವೇನು?

ಹಾಗಾದರೆ ಇದು ಶಾಸ್ತ್ರವೇ? ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮತ-ಧರ್ಮ ಸಂಬಂಧಿಯಾದ ಅಥವಾ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವಾದ ಒಂದು ವಿಷಯದ ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾದ ನಿರೂಪಣೆ ಇರಬೇಕು. ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಖಚಿತತೆ, ಪಾರಿಭಾಷಿಕತೆ, ನಿರಲಂಕಾರತೆ, ಇರಬೇಕು. ಶುದ್ಧ ಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಈ ಲಕ್ಷಣಗಳಾದರೂ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಿ ಈ ವಚನಗಳಲ್ಲಿವೆಯೇ ಎಂದರೆ, ಈ ವಚನಗಳು-ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು-ಶಾಸ್ತ್ರ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಗೂ ಹೊರತಾಗಿವೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಇವು ಶಾಸ್ತ್ರವೂ ಅಲ್ಲ, ಕಾವ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ! ಇನ್ನೇನು?

ಇಷ್ಟು ಸುಲಭವಾಗಿ ಇವುಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವಂತಿಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ ಇವು ಕಾವ್ಯವಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಇನ್ನೇನು ತಾನೆ ಕಾವ್ಯವಾದೀತು ಎಂಬಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೃದಯಸಂವಾದವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಸರಳತೆ, ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತತೆ, ಧ್ವನಿಪ್ರಚುರತೆ ತುಂಬಿ ತುಳುಕುತ್ತಿದೆ. ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಸತನವಿದೆ. ಮಾತು ಆಡಿದ ಹಾಗಿದೆ; ಆದರೆ ಆಡುಮಾತಿನ ಸಾಮಾನ್ಯತೆಗೆ ಮೀರಿದ ಅಸಾಧಾರಣತೆ ಇದೆ. ಕಾವ್ಯದ ಯಾವ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಗೂ ಸಿಗದ ಇದರಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯದ ಅಂತರಂಗ ಲಕ್ಷಣಗಳು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿವೆ.

ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ ಒಂದೊಂದೇ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿ ನೋಡೋಣ: ನಮಗೆ ಪರಿಚಿತವಾದ ಕಾವ್ಯದ ವಸ್ತು-ರೀತಿ-ದೃಷ್ಟಿಗಳನ್ನು ಇವು ಹೋಲುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬುದೇನೋ ನಿಜ. ಆದರೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿನ ವಸ್ತು-ರೀತಿ-ದೃಷ್ಟಿ ಇವುಗಳು ಇವಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಅಥವಾ ಮುಂದಿನ ಕಾವ್ಯದ ವಸ್ತು-ರೀತಿ-ದೃಷ್ಟಿಗಳಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗೇನೂ ಇಲ್ಲ, ಕೊಂಚ ವಿಭಿನ್ನವಾಗಿವೆ ಅಷ್ಟೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿನ ವಸ್ತು ಬಹಿರಂಗದ್ದಲ್ಲ; ಅಂತರಂಗದ್ದು. ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವಾದದ್ದಲ್ಲ, ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠವಾದದ್ದು. ಸಿದ್ಧ-ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಅಥವಾ ಕಲ್ಪಿತವಾದದ್ದಲ್ಲ; ಲೋಕಕ್ಕೂ ವಚನಕಾರನಾಗಿರುವ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗೂ ಉಂಟಾದ ಆಕರ್ಷಣೆ, ವಿಕರ್ಷಣೆಗಳ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾದದ್ದು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಯಾವ ಒಂದು ವಚನವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮಗೂ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮನಿಗೂ ನಡುವೆ ಹೆಡೆಯೆತ್ತಿ ಹರಡಿಕೊಂಡ ‘ನಾನಾ ವರ್ಣದ ಸಂಸಾರ’ದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು  ‘ಉರದುದ್ದ ಶಿರದುದ್ದ’ ವಾದ ಸಂಸಾರ ಸಾಗರದ ತರಂಗತಾಡನದ ತೆರೆಯೊತ್ತಿನ ಗುರುತುಗಳನ್ನು, ವಿಷಯ ವೃಕ್ಷದ ಕೊಂಬೆಯಿಂದ ಕೊಂಬೆಗೆ ನೆಗೆದು ಹಾರುತ್ತಾ ಒಂದೆಡೆ ನಿಲ್ಲಲಾರದ ‘ಮನದ ಮರ್ಕಟ’ದ ಚಾಂಚಲ್ಯದ ವೇದನೆಗಳನ್ನು, ಬದುಕಿನ ಭೋಗೋಪಭೋಗಗಳ ಎಂಜಲಿನ ಕಡೆಗೆ ಹಾರಿ ಓಡುವ ‘ನಾಯಿತನ’ದ ವ್ಯಥೆಗಳನ್ನು, ಅಧಿಕಾರ-ಐಶ್ಚರ್ಯ-ಸಂಸಾರ ಈ ಮೂರರ ಬಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿ ಪಟ್ಟ ಪಾಡುಗಳನ್ನು, ತಮ್ಮ ‘ವಚನಗಳ ವಸ್ತು’ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ತನ್ನದಲ್ಲದ ಅಥವಾ ಯಾರೋ ಮಾಡಿರಿಸಿದ, ಅಥವಾ ತಾವೇ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ವಸ್ತು ಮಾಧ್ಯಮದ ಕೃತಕತೆಯನ್ನು ಅವರು ಅವಲಂಬಿಸದೆ, ತಮ್ಮ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಇಷ್ಟು ನೇರವಾಗಿ ತೋಡಿಕೊಂಡದ್ದೇ ಅವರ ವಚನಗಳ ವಸ್ತು ಸೌಂದರ್ಯದ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ವ್ಯಥೆಯ ಕಥೆಯೆ ವಚನಗಳ ವಸ್ತು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಸೂತ್ರತೆ ಇದ್ದರೆ ಅದು ಇವುಗಳ ತುಂಬ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ್ದೆ ಹೊರತು ವಿಷಯದ್ದಲ್ಲ. ಒಂದೇ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಅನೇಕ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಬದುಕನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಅನುಭವಿಸಿದ್ದರ ವರ್ಣನೆ ಇವುಗಳ ತುಂಬ ಹರಡಿಕೊಂಡಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಉಳಿದ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ ಅನೇಕ ಪಾತ್ರಗಳ ಕಥೆಯಲ್ಲ ಇದು; ಒಂದೇ ಪಾತ್ರದ ಅನೇಕ ಮುಖದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ. ಒಂದೆಡೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಅಂತರಂಗ ಕೂಡಲಸಂಗಮನೆಂಬ ಪತಿಗಾಗಿ ಕಾಯುವ ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ತನ್ನ ಪಾಡನ್ನು ಹೀಗೆ ತೋಡಿಕೊಂಡಿದೆ-

ಅರಿಸಿನವನೆ ಮಿಂದು, ಹೊಂದೊಡಿಗೆಯನೆ ತೊಟ್ಟು
ಪುರುಷನ ಒಲವಿಲ್ಲದ ಲಲನೆಯಂತಾಗಿರ್ದೆನಯ್ಯಾ       (೨೬೯)

ಗಿಳಿಯ ಹಂಜರವಿಕ್ಕಿ, ಸೊಡರಿಂಗೆಣ್ಣೆಯನೆಱೆದು ಬತ್ತಿಯನಿಕ್ಕಿ
ಬರವ ಹಾರುತ್ತಿದ್ದೆನೆಲಗವ್ವಾ
ತಱಗೆಲೆ ಗಿಱುಕೆಂದೊಡೆ ಹೊಱಗನಾಲಿಸುವೆ
ಅಗಲಿದನೆಂದೆನ್ನ ಮನ ಧಿಗಿಲೆಂದಿತ್ತೆಲಗವ್ವಾ    (೩೭೪)[2]

ಈ ಎರಡು ವಚನ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವ್ಯಥೆ ಮತ್ತು ಉತ್ಕಟವಾದ ಹಾರೈಕೆಯಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಶೃಂಗಾರರಸದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಿದೆ! ಸಿಂಗರಿಸಿಕೊಂಡು, ಶಯ್ಯಾಗೃಹದಲ್ಲಿ ನಲ್ಲನ ಬರವನ್ನು ಹಾರೈಸುತ್ತಾ ‘ತಱಗೆಲೆ ಗಿಱುಕೆಂದೊಡೆ ಹೊಱಗ’ನ್ನಾಲಿಸುತ್ತಾ ಕುಳಿತ ಈ ಜೀವಸತಿಯ ಕಾತರದ ವಿಭಾವದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಈ ಭಗವದ್ ರತಿಭಾವದ ಪ್ರತಿಮೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ ಶೃಂಗಾರವಿದೆ; ಆದರೆ ಇದರ ನಿಲುವೇ ಬೇರೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ‘ವೀರಭಾವ’ದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಇದೆ. ಭಗವಂತನಿಗಾಗಿ ಸನ್ನದ್ಧವಾದ ಭಕ್ತ ಚೇತನ ಈ ಲೋಕದ ಕಷ್ಟಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳ, ಲೋಭಮೋಹಗಳ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿ ನಿಂತ ಛಲದಲ್ಲಿ ವೀರವಿದೆ-

ಅಂಜಿದರಾಗದು ಅಳುಕಿದರಾಗದು
ವಜ್ರಪಂಜರದೊಳಗಿದ್ದರಾಗದು
ತಪ್ಪದುವೋ ಲಲಾಟ ಲಿಖಿತ    (೬೮೨)

ನಾಳೆ ಬಪ್ರುದು ನಮಗಿಂದೇ ಬರಲಿ
ಇಂದು ಬಪ್ಪುದು ನಮಗೀಗಲೇ ಬರಲಿ
ಇದಕಾರಂಜುವರು ಇದಕಾರಳುಕುವರು?            (೬೯೬)

……………………………………..
ಜೋಳವಾಳಿಯವನಲ್ಲ, ವೇಳೆವಾಳಿಯವ ನಾನಯ್ಯಾ;
ಹಾಳುಗೆಟ್ಟೋಡುವ ಆಳು ನಾನಲ್ಲಯ್ಯಾ;
ಕೇಳು ಕೂಡಲಸಂಗಮ ದೇವಾ
ಮರಣವೆ ಮಹಾನವಮಿ (೬೯೮)

ಇದು ಇಲ್ಲಿನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವೀರಭಾವ; ಇದು ಮೃತ್ಯುಂಜಯ ಮನೋಧರ್ಮ. ಬೇರೆ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿನ ಕಥಾನಾಯಕ ರಣವೀರ; ಅವನು ಹೋರಾಡುವುದು ಬಹಿರಂಗದ ಹಗೆಗಳ ಮೇಲೆ, ಚತುರಂಗಬಲ ಸಮೇತ. ಅದು ‘ವಿಜಯೋದ್ಯೋಗ ವರ್ಣನಂ’ ಎಂದು ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹೋರಾಡುವುದು ಛಲದ ಆಯುಧ ಹಿಡಿದು, ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದ ಶತ್ರುಗಳ ಮೇಲೆ; ಬಹಿರಂಗ ಸಮಾಜದ ದೌಷ್ಟ್ಯ ಡಂಭಾಚಾರಗಳೊಡನೆ. ಈ ನಿರಸ್ತ್ರವೀರತೆ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಹಾಸ್ಯರಸ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗ- ಬಹಿರಂಗದ ದೋಷಗಳನ್ನು ತಾವೇ ನೋಡಿಕೊಂಡು ನಕ್ಕಾಗ; ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವೇ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಟೀಕಿಸಿಕೊಂಡಾಗ. ತಮ್ಮ ಭಕ್ತಿಯ ಸತ್ವದ ಬಗ್ಗೆ ಬಂದ ಸಂದೇಹವನ್ನು ಕುರಿತು-

ಹೊಱಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದ ನಾಯಿ; ಮೊಲನೇನ
ಹಿಡಿಯುವುದಯ್ಯಾ?
ಇಱಿಯದ ವೀರ; ಇಲ್ಲದ ಸೊಬಗ ಹೇಳುವುದೇ ನಾಚಿಕೆ!
ಆನು ಭಕ್ತನೆಂತಪ್ಪೆನಯ್ಯಾ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ?     (೩೦೪)

ಹೇಡಿ ಬಿರುದ ಕಟ್ಟಿದಂತಾಯಿತೆನ್ನ ವೇಷ
ಕಾದಬೇಕು, ಕಾದುವರೆ ಮನವಿಲ್ಲ-
ಆಗಳೆ ಹೋಯಿತ್ತು ಬಿರುದು:
ಹಗರಣ ನಗೆಗೆಡೆಯಾಯಿತ್ತು    (೩೦೦)

ಹೀಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಹಳಿದುಕೊಂಡಾಗ ಒಂದು ರೀತಿಯ ನಗುಬರುತ್ತದೆ. ಸಮಾಜದ, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅಂಕು-ಡೊಂಕುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಡಂಬಿಸುವಾಗ ಚಿಮ್ಮುವ ಹಾಸ್ಯ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿದೆ. ಭಕ್ತರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು-

ಬರ ಬರ ಭಕ್ತಿಯರೆಯಾಯಿತ್ತು, ಕಾಣಿರಣ್ಣಾ;
ಮೊದಲ ದಿನ ಹಣೆ ಮುಟ್ಟಿ, ಮಱುದಿನ ಕೈಯ ಮುಟ್ಟಿ
ಮೂಱೆಂಬ ದಿನಕ್ಕೆ ತೂಕಡಿಕೆ ಕಾಣಿರಣ್ಣಾ!        (೨೨೦)

ಎಂದು ಭಕ್ತಿಯ ಆರಂಭಶೂರತ್ವದ ದುರ್ದೆಸೆಯನ್ನು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ; ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಹೋದವರನ್ನು ಕುರಿತು-

ಹಾಗದ ಕೆರಹ ಹೊಱಗೆ ಕಳೆದು
ದೇಗುಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ದೇವರಿಗೆ ನಮಸ್ಕಾರವ ಮಾಡುವನಂತೆ-
ತನ್ನ ಕೆಱಹಿನ ಧ್ಯಾನವಲ್ಲದೆ ದೇವರ ಧ್ಯಾನವಿಲ್ಲಾ!       (೧೯೯)

ಎಂದು ಚಪ್ಪಲೀಚಿತ್ತರಾದ ಭಕ್ತರ ಯಥಾಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ-

ಸಗಣಿಯ ಬೆನಕಂಗೆ ಸಂಪಗೆಯರಳಲ್ಲಿ ಪೂಜಿಸಿದರೆ
ರಂಜನೆಯಲ್ಲದೆ ಅದಱ ಗಂಜಳ ಬಿಡದಣ್ಣಾ       (೯೩)

ಎಂದು ಅಳಿಮನದವರನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಹಾಸ್ಯ ಮನೋಧರ್ಮ ಅನೇಕ ಸ್ತರಗಳಲ್ಲಿ ಮಿನುಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಶೃಂಗಾರ, ವೀರ, ಹಾಸ್ಯ ಇವುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುವುದು ‘ಕರುಣ’ -ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳ ಸ್ಥಾಯಿಯೆ ಕರುಣ-‘ಕರುಣ ಏವ ಏಕೋ ರಸಃ’ ಎಂಬಂತೆ ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿದೆ. ಕೂಡಲ ಸಂಗಮನಿಗಾಗಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಪದರ ಪದರಗಳನ್ನು ತೆರೆದು ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಮೊರೆಯಿಡುವ ನಿಟ್ಟುಸಿರು, ಕಂಬನಿ, ಆರ್ತಸ್ವರಗಳ ಒಂದು ಕರುಣ ವಾದ್ಯ ಸ್ವರಮೇಳದಂತಿದೆ ಅವರ ವಚನಗಳ ಒಟ್ಟು ಧ್ವನಿ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಏನನ್ನೂ ಮರೆಮಾಡಿದವರಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ ಅವರದು ಮುಚ್ಚಿಟ್ಟ ಬದುಕಲ್ಲ; ಬಿಚ್ಚಿಟ್ಟ ಬದುಕು. ಸ್ವಾತ್ಮ ಸಂಸ್ಕಾರ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಪ್ರಚೋದಿತವಾದ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯೇ ಅವರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿನ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯದ ತೇಜಸ್ಸಾಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಅನೇಕ ನಿಲುವುಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ಏಕಪಾತ್ರಾಭಿನಯ ರೂಪದ ಕರುಣ ಕಥೆ ಅತ್ಯಂತ ಹೃದಯ ಸ್ಪರ್ಶಿಯಾಗಿದೆ.

ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಾಹ್ಯವಾದ ರೂಪಲೋಕದ ಸೌಂದರ್ಯ, ಸುತ್ತಣ ನಿಸರ್ಗ ವೈಭವದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಮಾನವ ರೂಪದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಈ ಎರಡನ್ನೂ ಬಿಟ್ಟು ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಕಾಣಿಸಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು ತೋರಿಸಿರುವ ರೀತಿ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ನಿಸರ್ಗ ವರ್ಣನೆ, ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಇರುವುದೇನಿದ್ದರೂ ಅಂತರಂಗ  ನಿಸರ್ಗದ ವರ್ಣನೆ, ಮನುಷ್ಯ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಚಿತ್ರಣ. ಅವರಲ್ಲಿ ಬಹಿರಂಗ ನಿಸರ್ಗದ ಸೌಂದರ್ಯ ಪ್ರಿಯತೆಯ ಸಂಕೇತಗಳು ವಿಶೇಷವಾಗಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಉಳಿದ ಕವಿಗಳ ಸೌಂದರ್ಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಇವರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಕ್ವಚಿತ್ತಾಗಿ ನಿಸರ್ಗದಿಂದ ಸಂಕೇತಗಳನ್ನು ಇವರು ಬಳಸಿಕೊಂಡರೂ ಅವೂ ಸೌಂದರ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊರತಾಗಿವೆ. ‘ಉದಯ’ ‘ಅಸ್ತಮಾನ’ಗಳ ಹೆಸರು ಬರುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೆ; ಆದರೆ ಕೇವಲ ಕಾಲಸೂಚಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರ-

ಹೊತ್ತಾಱೆ ಎದ್ದು ಅಗ್ಘವಣಿ ಪತ್ರೆಯ ತಂದು
ಹೊತ್ತು ಹೋಗದ ಮುನ್ನ ಪೂಜಿಸು ಲಿಂಗವ     (೧೨೩)

ಸುಪ್ರಭಾತ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅರ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಲಿಂಗವ ನೆನೆದರೆ
ತಪ್ಪುವುವು ಅಪಮೃತ್ಯು ಕಾಲಕರ್ಮಂಗಳಯ್ಯಾ  (೧೭೭)

ಹೀಗೆನ್ನುವಲ್ಲಿ ‘ಹೊತ್ತಾರೆ’ ‘ಸುಪ್ರಭಾತ’ಗಳು ಅಸ್ತಮಾನಗಳು ಬರುವುದು ಪೂಜಾ ಮುಹೂರ್ತಗಳ ನಿರ್ದೇಶನಕ್ಕೆ. ಬೆಳಗು-ಸಂಜೆಯ ನಡುವೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಬದುಕು ಹೊರಳಿ  ಹೋಗುತ್ತಿದೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತಗಳಷ್ಟೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವೆಡೆ-

ಸೂರ್ಯನುದಯ ತಾವರೆಗೆ ಜೀವಾಳ
ಚಂದ್ರಮನುದಯ ನೆಯ್ದಿಲೆಗೆ ಜೀವಾಳ  (೩೬೬)

ಚಕೋರಂಗೆ ಚಂದ್ರಮನ ಬೆಳಕಿನ ಚಿಂತೆ
ಅಂಬುಜಕೆ ಭಾನುವಿನ ಉದಯದ ಚಿಂತೆ
ಭ್ರಮರಂಗೆ ಪರಿಮಳದ ಬಂಡುಂಬ ಚಿಂತೆ       (೩೬೮)

ಎನ್ನುವಲ್ಲಿ ಈ ನಿಸರ್ಗದ ವ್ಯಾಪಾರಗಳ ರಮ್ಯತೆಯ ಕಡೆಗೆ ಅವರಿಗೆ ಕಣ್ಣಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಅವು ತಮ್ಮ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುವ, ದೇವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿರುವ ತಮ್ಮ ಸಂಬಂಧದ ಕಾತರತೆಯನ್ನು ಸ್ಫುಟಗೊಳಿಸುವ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ದೃಷ್ಟಾಂತ ವಿಧಾನವನ್ನು ಮಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಲು ನಿಯುಕ್ತವಾಗಿವೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ನಿಸರ್ಗ ಸೌಂದರ್ಯದ ಬಗೆಗಿರುವ ಈ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ. ಭಕ್ತರಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ  ಸುತ್ತಣ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಬಗೆಗೆ, ಭಗವಂತನ ಸೌಂದರ‍್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ನಿಸರ್ಗ ರಮಣೀಯತೆಯ ಕಡೆಗೆ ಕಣ್ಣು ಹೊರಳದೆ, ಕೇವಲ ಪೂಜಾಸೌಂದರ್ಯದ ಕಡೆಗೆ ಮಾತ್ರ ಕಣ್ಣು ಹೊರಳಿದ್ದು  ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಹರಿಹರನಂಥ ಭಕ್ತ ಕವಿ, ತಾನು ಅಪ್ಪಟ ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದರೂ, ನಿಸರ್ಗದ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಮಂತವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಭಕ್ತರಾಗಿದ್ದೂ, ಅದೇಕೋ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಚೆಲುವಿನ ಕಡೆ ಗಮನ ಕೊಡಲಾರದೆ ಹೋದರು. ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇಂಥವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವಿಸ್ಮಯ ಮೂಲವಾದ ನಿಸರ್ಗಪ್ರಿಯತೆ ಬಸವಣ್ಣನವರಲ್ಲಿ ಕಾಣದಾಗಿದೆ. ಅದರ ಬದಲು ಬೇರೆ ಯಾರಲ್ಲೂ ಈ ಒಂದು ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕಾಣದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಣಿ ಪ್ರಪಂಚಾನುಭವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ  ಆಶ್ಚರ್ಯಕರವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಸಮಾಜದ ಬಹುಮುಖ ಜೀವನದ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಅವರಿಗಿರಲು  ಕಾರಣ, ಅವರು ತಾವು ಪ್ರವರ್ತನಗೊಳಿಸಿದ ಹೊಸ ಧರ್ಮವನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕಾದರೆ  ಮೊದಲು ತಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನ ಸಮಾಜದ ಅಂತರಂಗ-ಬಹಿರಂಗಗಳನ್ನು ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ  ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿದ್ದುದೇ ಆಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಸಹಜವಾದ ಚಿತ್ರಣ ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಬಿಂಬಿತವಾಗುತ್ತಾ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಧ್ಯಯನ ನಡೆಸತಕ್ಕವರಿಗೆ ಘನವಾದ  ಆಕರವಾಗಿವೆ; ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಗೆ ಅವರ ವಚನಗಳು ಕಲಾತ್ಮಕವಾದ ಸಂಕೇತಗಳಾಗಿವೆ. ಮತ್ತೊಂದು ವಿಶೇಷವೆಂದರೆ ಅವರು ಬಳಸುವ ಪ್ರಾಣಿರೂಪಕಗಳು.[3] ಅವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಅನೇಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೊಂದು ಪ್ರಾಣಿ ರೂಪಕಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆಂಬುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ‘ನಿಸರ್ಗ’ದ ಒಂದು ಭಾಗವಾದ ಪ್ರಾಣಿಪ್ರಪಂಚದ ವ್ಯಾಪಾರಗಳು ಅವರ ಪ್ರತಿಮಾ ನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಒದಗಿ ಬಂದಹಾಗೆ, ನಿಸರ್ಗದ ಇನ್ನುಳಿದ ಅಂಶಗಳು ಒದಗಿದ್ದು ತೀರ ವಿರಳವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು.

ಯಾವ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿ ತಾನು ಎಷ್ಟೇ ಸ್ವತಂತ್ರವೆಂಬಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಪರಂಪರೆಯ ಕೆಲವು ಅಂಶಗಳನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಗತ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿರುತ್ತದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳೂ  ಅಂತಹ ಕೆಲವು ಅಂಶಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಉಳಿದ ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಯ ಅಂಶಗಳನ್ನು, ಇವರು ಅಂಥ ವಸ್ತುಗಳನ್ನೆ ಕೈಬಿಟ್ಟಿದ್ದರಿಂದ ಕೊಡವಿಕೊಂಡು ನಿಂತರು. ಆದರೆ ಕವಿಸಮಯ, ಪುರಾಣ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡರು. ‘ಚಕೋರ-ಚಂದ್ರ’ ‘ಸೂರ‍್ಯ-ತಾವರೆ’ ‘ಅಂಬುಧಿ-ಚಂದ್ರೋದಯ’ ‘ಚಂದ್ರ-ರಾಹು’ ಇತ್ಯಾದಿ ಕವಿಸಮಯ ಸಿದ್ಧವಾದ ಸಂಗತಿಗಳು ತಮ್ಮ ಅಂದಂದಿನ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯ ಪ್ರತಿಮಾ ನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಒದಗಿ ಬಂದಿವೆ. ಇದರ ಜತೆಗೆ ವೈದಿಕ ಪುರಾಣಕಥೆಗಳಾದ ರಾಮಾಯಣ-ಮಹಾಭಾರತಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ವಿಲಕ್ಷಣ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಗಳು, ಇವರಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಜೈನಕವಿಗಳು ವೈದಿಕ ಪುರಾಣ ಕಥಾನಕಗಳ ಬಗೆಗೆ ತೋರಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಹೋಲುತ್ತವೆ.[4] ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ತಮಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಶಿವಪುರಾಣದ ಪರಿಚಯವೂ ಅವರಿಗೆ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಇದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ‘ಸಿರಿಯಾಳ’ ‘ಚಂಗಳೆ’ ‘ಸಿಂಧುಬಲ್ಲಾಳ’ ‘ಚೀಲಾಳ’ ‘ನಂಬಿಯಣ್ಣ’- ಇತ್ಯಾದಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಉಲ್ಲೇಖವೂ, ಆಯಾ ಶಿವಶರಣರ ಬದುಕಿನ ಸಂದರ್ಭದ ನೆನಕೆಯೂ ಇದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಇದೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ, ಆಗಮ ಪುರಾಣಗಳ ಪರಿಚಯವೂ ಸಾಕಷ್ಟಿದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ವೇದ ಪುರಾಣಾಗಮಗಳನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸುವ ವಾಕ್ಯವೇಷ್ಟನಗಳು ಅವರಿಗಿದ್ದ ಈ ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಿಚಯಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿವೆ. ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳಲ್ಲಿನ  ಮಾತುಗಳನ್ನು ತಮ್ಮದೇ ಆದ ತಿಳಿಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅನುವಾದಿಸಿದಂತೆ ಹೇಳಿರುವ ‘ದೇವನೊಬ್ಬ ನಾಮ ಹಲವು’ ಎಂಬುದು, ‘ಏಕಂ ಸತ್ ವಿಪ್ರಾ ಬಹುಧಾ ವದಂತಿ’ ಎಂಬುದನ್ನೂ ‘ಹಿರಿದಕ್ಕೆ ಹಿರಿದು ಕಿಱಿದಕ್ಕೆ ಕಿಱಿದು ಎಂಬುದು.’ ‘ಅಣೋರಣೀಯಾನ್ ಮಹತೋಮಹೀಯಾನ್’ ಎಂಬುದನ್ನೂ,

ಎತ್ತೆತ್ತ ನೋಡಿದಡತ್ತತ್ತ ನೀನೇ ದೇವಾ;
ಸಕಲ ವಿಸ್ತಾರದ ರೂಹು ನೀನೇ ದೇವಾ;
ವಿಶ್ವತಸ್ ಚಕ್ಷು ನೀನೇ ದೇವಾ; ವಿಶ್ವತೋಮುಖ ನೀನೇ ದೇವಾ
ವಿಶ್ವತೋ ಬಾಹು ನೀನೇ ದೇವಾ;
ವಿಶ್ವತಃ ಪಾದ ನೀನೇ ದೇವಾ; ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವಾ  (೫೩೨)

ಎನ್ನುವ ವಚನವು ಪುರುಷಸೂಕ್ತದ ಯಥಾವತ್ತಾದ ವರ್ಣನೆಯೇ ಆಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ ನಿರ್ಮಿತಿಗೆ ಎಂಥ ಪರಂಪರೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿದೆ ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವವಿದ್ದು, ಇಂಥ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪಾಂಡಿತ್ಯವಿದ್ದೂ, ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಸುತ್ತಣ ಜನಕ್ಕೆ ತಿಳಿಯಾದ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮೂಲಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಬಾಧೆ ಬಾರದ ಹಾಗೆ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಿರುವುದು  ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಿಗೆ ಇಂಥ ಶಾಸ್ತ್ರ – ಪುರಾಣ – ಆಗಮ ಪರಂಪರೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿದ್ದರೂ, ಅವರು ತಮಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಹರಹಿರುವ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಅರಿವೇ ಇಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ವರ್ತಿಸಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ವಿಚಾರವಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡುಗುವ ಕವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ, ತಮ್ಮ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಪೂರ್ವ ಕವಿಗಳ ಸ್ತುತಿ ಮತ್ತು ಕೃತಿ ಪ್ರಶಂಸೆಯನ್ನೋ, ಸ್ವಕಾವ್ಯದ ಅಗ್ಗಳಿಕೆಯನ್ನೋ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಪದ್ಧತಿಯಿಂದ, ತಮಗಿಂತ ಹಿಂದಿರುವ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಗೆ ತಾವು ಋಣಿಯಾಗಿರುವ ಮತ್ತು ತಮ್ಮ ಕೃತಿ ರಚನೆಯಿಂದ ಅದನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಿರುವ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೀಗೆ ಪೂರ್ವಕವಿ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವನ್ನೂ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳದೆ, ಯಾವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ಸೂಚಿಸದೆ ಇರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಅವರಿಗೆ ತಾವು ವಚನ ರಚನೆಯನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದಾಗಲೀ ಅಥವಾ ಹಿಂದಿನ ಪರಂಪರೆಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾರೂಪವಾದ ಬೇರೊಂದು ಕಾವ್ಯ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದಾಗಲೀ ಭಾವಿಸಿಯೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ವಚನ ನಿರ್ಮಿತಿ ಕೇವಲ ಕಾವ್ಯೇತರ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದ ಮಾತ್ರ ರಚಿತವಾದಂತೆ ತೋರುವುದು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಹೊಸ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಕಾವ್ಯೇತರ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನು ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಕರೆಯಬಹುದು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಹಾಗೂ ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳೂ  ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ರಚಿಸಲಿಲ್ಲವೇ ಎನ್ನಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರಿಗೆ ತಾವು ಪ್ರಧಾನತಃ ಕವಿಗಳೆಂಬ ಅರಿವಿದ್ದು, ಅವರ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯೊಂದನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದ್ದಾಗಿತ್ತೆ ಹೊರತು ವಚನಕಾರರ ಹಾಗೆ ‘ಕಾವ್ಯೇತರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆ’ ಮಾತ್ರವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈ ವಚನ ಪ್ರಕಾರ ಹಿಂದಿನಿಂದ ಕಾವ್ಯವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಯಾವ ಲಕ್ಷಣಗಳ ಕಡೆಗೂ ಗಮನಕೊಡದೆ ತನಗೆ ತೋರಿದಂತೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮಗರಿವಿಲ್ಲದೆಯೇ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಅದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ, ತನಗೆ ತಾನೇ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಥವಾ ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ,

ತಾಳ ಮಾನ ಸರಿಸವನಱಿಯೆ, ಓಜೆಬಜಾವಣೆಯ ಲೆಕ್ಕವನಱಿಯೆ,
ಅಮೃತಗಣ ದೇವಗಣವನಱಿಯೆ
ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ, ನಿನಗೆ ಕೇಡಿಲ್ಲವಾಗಿ
ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ      (೪೯೩)

ಎಂದು ವಿವರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು ತಮಗೆ ಅನ್ನಿಸಿದ ಅಥವಾ ಯಾರೋ ಕೇಳಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುವ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ‘ಕಾವ್ಯ ಸಮರ್ಥನೆ’ಯಂತಿದೆ ಮೇಲಿನ ವಚನ. ಈ ವಚನರಚನೆ ಎನ್ನುವುದು ವಿದ್ವತ್ತಿನ, ಸತತಾಭ್ಯಾಸ ಪ್ರಯತ್ನದ, ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನುಳ್ಳ ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಬಂದುದಲ್ಲ; ಯಾವ ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತಾನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ ಎಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠವಾದ ಪ್ರಥಮ ಘೋಷಣೆಯೊಂದಿಗೆ ಬಂದ ಈ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರ, ಮುಂದೆ ಬಂದ ಸ್ವತಂತ್ರಯುಗವೊಂದರ ತುತ್ತೂರಿಯಂತೆ ಹೊಮ್ಮಿದ್ದು ಹರ್ಷದಾಯಕವಾಗಿದೆ.[5]

ಹೀಗಾಗಿ ವಚನಗಳು ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಸ್ವಾತ್ಮನಿಷ್ಠಾನುಭವದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ ಯಾವಾಗ ಹೊಮ್ಮಿದುವೋ, ತನ್ನನ್ನು ಮತ್ತು ತನ್ನ ಸುತ್ತಣ ಸಮಾಜವನ್ನು ಸುಧಾರಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವುಳ್ಳದ್ದಾದುವೋ, ಆಗ ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿ-ಸಮಾಜ-ಧರ್ಮ ಈ ಮೂರು ಅಂಶಗಳನ್ನು ಅವು ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿ ಒಳಗೊಳ್ಳುವಂತಾಯಿತು. ಒಂದೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿಯೂ, ಒಂದು ಅಥವಾ ಎರಡು ಅಥವಾ ಮೂರು ಸ್ತರಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಒಳತೋಟಿಯನ್ನಷ್ಟೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಇನ್ನು ಕೆಲವು, ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಸಮಾಜದ ಅಂಕು-ಡೊಂಕುಗಳನ್ನು ವಿಡಂಬಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವರಲ್ಲಿ ಧರ್ಮದ, ಅಥವಾ ತಾವು ಸುಭದ್ರವಾಗಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಬೇಕಾಗಿರುವ ಮತಧರ್ಮದ  ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವದರಲ್ಲಿ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾದ ಸತ್ಯಾನುಭವವೊಂದು ಸೊಗಸಾದ ಪ್ರತಿಮಾ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುತ್ತದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಈ ವಚನವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು.

ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿದ್ದಾನೊ ಇಲ್ಲವೊ?
ಹೊಸ್ತಿಲಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲುಹುಟ್ಟಿ, ಮನೆಯೊಳಗೆ ರಜತುಂಬಿ
ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿದ್ದಾನೊ ಇಲ್ಲವೊ?
ತನುವಿನೊಳಗೆ ಹುಸಿ ತುಂಬಿ, ಮನದೊಳಗೆ ವಿಷಯತುಂಬಿ,
ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿಲ್ಲಾ-
ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವಾ!        (೯೭)

ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ನಾಲ್ಕನೆಯ ಸಾಲು ಇಲ್ಲದಿದ್ದಲ್ಲಿ ಇದು ಇನ್ನೂ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ‘ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿಲ್ಲ’ದ ಮನೆಯ ಚಿತ್ರ, ಬದುಕಿನ ರಿಕ್ತಾವಸ್ಥೆಯ ಒಂದು ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿದೆ. ಮೂರನೆಯ ಪಂಕ್ತಿಯ ತನಕ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುವ ಪ್ರಶ್ನಾರ್ಥಕ ಶೈಲಿಯ ಸಂಶಯ ಭಾವ, ‘ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಇತ್ಯರ್ಥಕ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ, ‘ತನುವಿನೊಳಗೆ ಹುಸಿತುಂಬಿ ಮನದೊಳಗೆ ವಿಷಯ ತುಂಬಿ’ ಎನ್ನುವ ವಾಚ್ಯವಿವರಣೆಗೆ ಬಂದದ್ದು, ತಟಕ್ಕನೆ ಸಾಮಾಜಿಕ ನೈತಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದುದೆನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಕೇವಲ ‘ಮನೆ’ಯ ಪ್ರತಿಮೆಯಷ್ಟನ್ನೇ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ‘ಹೊಸ್ತಿಲಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲು ಹುಟ್ಟಿ, ಮನೆಯೊಳಗೆ ರಜತುಂಬಿ’ ಎಂಬ ವರ್ಣನೆಯಿಂದಲೇ ವ್ಯಂಜಕವಾಗಬಹುದಾಗಿದ್ದ ಭಾವವನ್ನು, ತಟಕ್ಕನೆ ‘ತನುವಿನೊಳಗೆ ಹುಸಿತುಂಬಿ, ಮನದೊಳಗೆ ವಿಷಯ ತುಂಬಿ’ ಎನ್ನುವ ವಾಚ್ಯ ವಿವರಣೆಯಲ್ಲಿ ಇಳಿಸಿ, ಅನಂತರ ‘ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಮುಖ್ಯ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಒಯ್ದು ಮುಟ್ಟಿಸಿದ ಈ ಪ್ರತಿಮಾಶಿಲ್ಪ ಕವಿ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಸುಧಾರಕ ಇವರಿಬ್ಬರ ದ್ವಂದ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂಥದೇ ಇನ್ನೊಂದು ವಚನ-

ಆನೆಯನೇಱಿಕೊಂಡು ಹೋದಿರೆ ನೀವು
ಕುದುರೆಯನೇಱಿಕೊಂಡು ಹೋದಿರೆ ನೀವು
ಕುಂಕುಮ ಕಸ್ತೂರಿಯ ಪೂಸಿಕೊಂಡು ಹೋದಿರೆ ಅಣ್ಣಾ!
ಸತ್ಯದ ನಿಲವನಱಿಯದೆ ಹೋದಿರಲ್ಲಾ!
ಸದ್ಗುಣವೆಂಬ ಫಲವ ಬಿತ್ತಿ ಬೆಳೆಯದೆ ಹೋದಿರಲ್ಲಾ!
ಅಹಂಕಾರವೆಂಬ ಮದ ಮದಗಜವೇರಿ
ವಿಧಿಗೆ ಗುರಿಯಾಗಿ ನೀವು ಹೋದಿರಲ್ಲಾ!
ನಮ್ಮ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವರನಱಿಯದೆ
ನರಕಕ್ಕೆ ಭಾಜನವಾದಿರಲ್ಲಾ     (೬೭೩)

ಇದು ಲೋಕದ ವ್ಯರ್ಥಜೀವನದ ಕಡೆಗೆ ಸಿದ್ಧನಾದವನು ಕನಿಕರದಿಂದ ಮರುಗುವ ರೀತಿಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತದೆ. ಅಹಂಕಾರಮೂಲವಾದ ಲೋಕವ್ಯಾಪಾರ, ಅದರಿಂದ ಉಂಟಾದ ವ್ಯರ್ಥಜೀವನದ ವಿಷಯ ಇದರ ವಸ್ತು. ‘ಆನೆ’, ‘ಕುದುರೆ’ ‘ಕುಂಕುಮ ಕಸ್ತೂರಿ’ ಇವು ಅಹಂಕಾರ, ಅಧಿಕಾರ, ಭೋಗ ವಿಲಾಸ -ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಂಕೇತವಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಮುಂದಿನ ಆರನೆಯ ಸಾಲಿನಲ್ಲಿ ‘ಆನೆ’ ಎಂದರೇನು ಎಂಬ ವಿವರಣೆ ಬಂದಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಈ ವಚನದ ಕಾವ್ಯಗುಣ ತಟಕ್ಕನೆ ನಿಂತು, ನೀತಿ-ಧರ್ಮದ ಮಾತು ಮುಂದಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಇದರಿಂದ ಹಾಗಾಯಿತು ಹೀಗಾಯಿತು ಎಂದು ಅಂದುಕೊಳ್ಳುವವರು ವಿಮರ್ಶಕರಷ್ಟೆ; ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಇದು  ಕಾವ್ಯವಾಗಬೇಕು ಇಂಥ ಕಡೆ ಧ್ವನಿಯಿದ್ದದ್ದು ಇಂಥಲ್ಲಿ ವಾಚ್ಯವಾಯಿತು, ಆದಕಾರಣ ಹೀಗೆ ಬರೆದು ಇದನ್ನು ಕಾವ್ಯವನ್ನಾಗಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಕಾವ್ಯ ಮೀಮಾಂಸೆಯ ಪರವಾದ ಯಾವ ಚಿಂತೆಯೂ ಅವರಿಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಅವರಿಗಿದ್ದದ್ದು ಜೀವನ ಮೀಮಾಂಸೆ; ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಅನುಭವ ಮೀಮಾಂಸೆ. ಅವರಿಗಿದ್ದುದು ತಮ್ಮ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಬೇಕೆಂಬ ತುಡಿತ; ಹಾಗೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಅದನ್ನು ಕೇಳಿದವನಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಅನುಕಂಪ; ಅನಂತರ ಅದರಿಂದ ಸಮಾಜದ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ, ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಸಾಧಿತವಾಗಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶ. ಇದೇ ಅವರ ವಚನಗಳ ಮೂಲಸಾಮಗ್ರಿ. ಹೀಗಾಗಿ ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಮೂರು ಸ್ತರಗಳನ್ನು ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಒಂದು, ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಆದಂಥ ಅನುಭವ; ಅದು ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ರಸಮಯತೆಯಿಂದ ಒಂದು ಮಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಅದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ವಿವರಣಾತ್ಮಕವಾದ ವಾಕ್ಯ, ತಮಗೆ ಏನು ಅನ್ನಿಸಿತೋ ಅದು ಉಳಿದ ಸಾಮಾನ್ಯರಿಗೂ ಅರ್ಥವಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಅನುಕಂಪದಿಂದ ಮೂಡಿದ್ದು. ಮೂರನೆಯದು, ಈ ಒಂದು ತತ್ತ್ವವೋ, ನೀತಿಯೋ ಈ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣೆಗೆ ಉಪಯೋಗವಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು. ಹಾಗಾಗಬೇಕಾದರೆ ಈ ಅನುಭವವನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸುವ ಭಾಷಾಮಾಧ್ಯಮ ಹೇಗಿರಬೇಕು ಎಂಬ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಾಳಿದ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯ ಎಚ್ಚರ -ಇವು ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯದ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳಾಗಿವೆ.

ತನ್ನ ಸುತ್ತಣ ಜನಭಾಷೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿರುವ ಎಚ್ಚರ, ಉಳಿದ ಎಷ್ಟೋ ಕವಿಗಳಿಗಿಲ್ಲದ ಈ ಒಂದು ಗುಣದಿಂದ ಇವರನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ, ಸಹಜ ಕವಿಗಿರಬೇಕಾದ ಲಕ್ಷಣ ಇವರಲ್ಲಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ. ಯಾವ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚಳುವಳಿಯನ್ನೇ ನಾವು ನೋಡಿದರೂ, ಆ ಚಳುವಳಿಯ ಕೇಂದ್ರವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಹಂಬಲ, ಕಾವ್ಯದ ಭಾಷೆಯನ್ನು ಆಡುಮಾತಿನ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ತರಬೇಕೆಂಬ, ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬದುಕಿಗೆ ಹತ್ತಿರವನ್ನಾಗಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹಿಂದಿನ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸಂಬಂಧವನ್ನು  ಕಳಚಿಕೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ, ಅವರ ಸ್ವತಂತ್ರವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತನಗೆ ತೋರಿದ ಹಾಗೆ ವಿಪುಲಪ್ರತಿಮಾ ನಿರ್ಮಾಣವನ್ನು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾಡಿತೋರಿಸಿದ್ದು ಅನನ್ಯ ರೀತಿಯದಾಗಿರುವಂತೆ, ಅದೇ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸುತ್ತಣ ಭಾಷೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ತೀವ್ರ ಸಂವೇದನೆಯೂ ಅನನ್ಯ ರೀತಿಯದಾಗಿದೆ. ಬಹುಶಃ ಬುದ್ಧನ ಅನಂತರ, ಇಂಥ ಸಂತಸಾಹಿತ್ಯ, ಸ್ವಭಾಷಾ ಮಾಧ್ಯಮದಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾದದ್ದು ಇಲ್ಲಿಯೆ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ.  ಕನ್ನಡ ಮಾಧ್ಯಮ-ಸಂಸ್ಕೃತದ ಹಂಗನ್ನು ಹರಿದುಕೊಂಡು-ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಜಾರಿಗೆ ಬಂದಿದ್ದರೆ ಅದು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ. ಕಾವ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಹೀಗೆ ಗದ್ಯದ ಸತ್ವವನ್ನು ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಆಡುಮಾತುಗಳನ್ನು ಆಡುಮಾತನ್ನಾಗಿಯೆ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಪದ್ಯದ ಸೊಗಸನ್ನು ತರಬೇಕಾದರೆ ಅವರಿಗೆ ಜನಭಾಷೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಇದ್ದ ಎಚ್ಚರ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿನದೆಂಬುದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅಂದು ಜನಜೀವನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚುರವಾಗಿದ್ದ ಗಾದೆ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನಾಣ್ಣುಡಿ ಜಾಣ್ಣುಡಿಗಳನ್ನೂ, ಏರಿಳಿತಗಳನ್ನೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ಸತ್ವಯುತವಾಗಿ ಬಳಸಿದ್ದಾರೆಂಬುದು ಇನ್ನೂ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಅಧ್ಯಯನದ ವಸ್ತುವಾಗಿದೆ.

‘ಅಧರಕ್ಕೆ ಕಹಿ, ಉದರಕ್ಕೆ ಸಿಹಿ’, ‘ಬಳ್ಳಿಗೆ ಕಾಯಿ ದಿಮ್ಮಿತ್ತೆ’, ‘ದಯವಿಲ್ಲದ ಧರ್ಮವಾವುದಯ್ಯಾ’, ‘ಆನೆಯ ಮೇಲೆ ಹೋಹನ ಶ್ವಾನ ಕಚ್ಚುಬಲ್ಲುದೆ’, ‘ನುಡಿದರೆ ಮುತ್ತಿನ ಹಾರದಂತಿರಬೇಕು’, ‘ಅರಿತರೆ ಶರಣ ಮರೆತರೆ ಮಾನವ’- ಎಂಬಂಥ ಸೂಕ್ತಿಸದೃಶವಾದ ಮಾತುಗಳು; ಉಪಮಾ ರೂಪಕಗಳು, ಪ್ರತಿಮಾ ಪರಂಪರೆಗಳು, ಮಾತಿನ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಒಳಪ್ರಾಸ-ಹೊರಪ್ರಾಸಗಳ ರಮ್ಯತೆ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಂತರ್ಗತವಾಗಿರುವ ಅನೇಕ ಛಂದೋವೈವಿಧ್ಯಗಳು, ಬದುಕಿನ ಅನೇಕ ಮುಖಗಳಿಂದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಬದುಕನ್ನು ವ್ಯಂಜಿಸುವ ವಿಸ್ಮಯ, ಈ ಎಲ್ಲ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು ಸೊಗಸಾದ ಕಾವ್ಯವಾಗಿವೆ. ಈ ಭಾಷಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದಿಂದ, ಈ ರಚನಾ ವಿಶೇಷತೆಗಳಿಂದ, ಸಮಕಾಲೀನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ, ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅರಿವಿನಿಂದ, ಆತ್ಮವಿಮರ್ಶೆಯ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಿಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಅಪೂರ್ವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ  ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿರುವ ಈ ವಚನಗಳ ಕಾವ್ಯಸೌಂದರ್ಯ, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯದಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ, ಜೀವನವೇ ಕಾವ್ಯವಾದಾಗ ಸಂಭವಿಸುವ ಸೌಂದರ್ಯದಿಂದ ಉಜ್ವಲವಾಗಿದೆ.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ಮುಂದಿನ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳ ಭಾಷೆಯ ಮೇಲೆ, ಮತ್ತು ದಾಸ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೇಲೆ ಈ ವಚನ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು.

[2] ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರುವ ವಚನಗಳೆಲ್ಲಾ ಪ್ರೊ. ಶಿ.ಶಿ. ಬಸವನಾಳರ “ಬಸವಣ್ಣನವರ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲದ ವಚನಗಳು” ಎಂಬುದರಿಂದ.

[3] ಸುಜನಾ ಅವರ ‘ಹೃದಯಸಂವಾದ’ದಲ್ಲಿ ‘ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಣಿರೂಪಕಗಳು’- ನೋಡಿ.

[4] ನೋಡಿ : ವಚನ ೨೨೪; ೫೮೮; ೬೨೧; ೬೨೨, ಇತ್ಯಾದಿ

[5] ಪ್ರತಿಯೊಂದು ವಚನಗಳ ತುದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟದೈವದ ಅಂಕಿತಗಳನ್ನಿಡುವ ವಚನಕಾರರ ಈ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಭಾರತೀಯ ಸಂತಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಇದೇ ಮೊದಲೋ ಹೇಗೊ ವಿಚಾರ ಮಾಡಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರು ಮತ್ತು ರಾಜತ್ವ

ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನ- ವೊಂದರ ಮಂಚೂಣಿಯಲ್ಲಿದ್ದವರೆಂದು ಪರಿಗಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದವರು, ಮತ್ತು ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿಯೂ ಅಂದಿನ ಆಳುವ ವರ್ಗದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದವರು ಅಂದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯ ಮತ್ತು ರಾಜಶಾಹಿ-ಈ ಎರಡೂ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದ ಮುಂದಾಳುವಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಕಾಲಧರ್ಮದ ಆಶ್ಚರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡ ಚಳುವಳಿ, ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದ ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು ಒಳಗೊಂಡದ್ದು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿ ಹಾಗೂ ರಾಜಷಾಹಿ, ಇವು ಸದಾ ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾಗಿ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಸ್ತರದಿಂದ ಮೇಲಿನ ನೆಲೆಗೆ ಸೇರಿದವುಗಳಾಗಿದ್ದು, ಈ ಆಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವರ್ಗದವರನ್ನು ಹೆದರಿಸಿ, ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡಿ, ಹತೋಟಿಯಲ್ಲಿಟ್ಟುಕೊಂಡವುಗಳು. ಆದರೆ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿ ಮತ್ತು ರಾಜಷಾಹಿಯ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿದ್ದ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸಿಕೊಂಡು, ಹೊಸತೊಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದ ಪ್ರವರ್ತಕರಾದದ್ದು ಅತ್ಯಂತ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಹೀಗೆ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಒಂದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸದೆ ಮತ್ತೊಂದರೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಮಾಡಿದ ಮೊದಲ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ಅವರು ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯದಿಂದ ಪಾರುಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು. ಇದಂತೂ ಅವರು ತಮ್ಮ ಎಂಟನೆಯ ವರ್ಷದಲ್ಲಿ ಉಪನಯನದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಜನಿವಾರವನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ತಾವೂ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರಾಗಲು ನಿರಾಕರಿಸಿದರೆಂಬ ಸಂಗತಿಯಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ಯಾವ ಒಂದು ಸಂಸ್ಕಾರದ ಮೂಲಕ, ತಾವು ಉಳಿದೆಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠರೆಂದು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು ಬದುಕುಬಹುದಾಗಿತ್ತೋ ಅಂಥ ಒಂದು ನಿಲುವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕ ಕ್ರಿಯೆಯ ಮೂಲಕ, ಮುಂದೆ ತಾವು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನತೆಯೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆತು ಆಂದೋಲನವೊಂದರ ನೇತಾರನಾಗಬಹುದೆಂಬ ಯಾವುದೇ ಪೂರ್ವ ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಇಲ್ಲದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದರು; ಮುಂದೆ ಅವರು ವೀರಶೈವಧರ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವ ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನು ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂಬ ಒಂದು ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು. ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳ ಜನಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ಆಂದೋಲನದ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ತಾನು ಉತ್ತಮ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವನೆಂಬ ಹಳೆಯ ನೆನಪನ್ನು ಅಳಿಸಿ ಹಾಕುವ ನಿರಂತರವಾದ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು.[1] ಸಮಾಜದ ಕನಿಷ್ಠ ಘಟಕವಾದ ಹೊಲೆಯರ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ, ತಾವು ಹಾದರಕ್ಕೆ ಹುಟ್ಟಿದವರೆಂದುಕೊಳ್ಳುವ ನೈಚ್ಯಾನುಸಂಧಾನದ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ತಾಳುತ್ತಾ, ತಮ್ಮನ್ನು ಬೆಂಬಿಡದ ಭೂತದಂತೆ ಕಾಡುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯದ ಬೇರುಗಳನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಕೀಳಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು.[2] ಹೀಗೆ ಹುಟ್ಟಿನೊಡನೆ ಬಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯದ ಸಂಸ್ಕಾರವನ್ನು ಮೂಲೋತ್ಪಾಟನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಸಮಾಜದ ಸಾಮಾನ್ಯ ವರ್ಗದವರೊಂದಿಗೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸಿಕೊಂಡು ಬದುಕಿದ್ದು, ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಆದರೆ, ಅವರು ತಮ್ಮ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರೂ, ಅವರು ಅಂದಿನ ರಾಜಷಾಹಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಬದುಕಬೇಕಾಗಿ ಬಂದದ್ದರಿಂದ, ಬೇರೆ ಬಗೆಯ ಬಿಕ್ಕಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಯಿತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ಸಾಮಂತನಾಗಿದ್ದು ಅನಂತರ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದ ಬಿಜ್ಜಳನಲ್ಲಿ ಅವರು ದಂಡಾಧಿಕಾರಿಯಾಗಿ ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿದ್ದವರು. ಪುರೋಹಿತಾಷಾಹಿಯನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸಿದ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ವೀರಶೈವವೆಂಬ ಧರ್ಮವನ್ನೇನೋ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು; ಆದರೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ರಾಜಷಾಹಿಯನ್ನೂ ಧಿಕ್ಕರಿಸಿ, ಬೇರೊಂದು ಸ್ವತಂತ್ರ ಉದ್ಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಅವರು ಅಂದಿನ ಜನತೆಯ ಆಂದೋಲನದಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳಬಹುದಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ಈ ದಿನ ನಾವು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದಾಗಲಿ, ಭಾವಿಸುವುದಾಗಲಿ  ಸರಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ರಾಜತ್ವದ ಬಗೆಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ನಿಲುವುಗಳೇನೇ ಇರಲಿ, ಅವರ ಆಂದೋಲನ ಯಶಸ್ವಿಯಾದದ್ದಕ್ಕೆ ಅವರು ಅಂದಿನ ರಾಜತ್ವದ ಒಂದು ಅಂಗವಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದ ಅಧಿಕಾರಿಕ ಸ್ಥಾನ-ಮಾನಗಳೂ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾರಣಗಳಾಗಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರ ಅಂದಿನ ಆಂದೋಲನಕ್ಕೆ, ಅದರ ಸಂಘಟನೆಗೆ ಮತ್ತು ಅದರ ನಿರ್ವಹಣೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಜನಬಲ ಮತ್ತು ಧನಬಲ ಹಾಗೂ ರಾಜಕೀಯ ಬಲ ಅಗತ್ಯವಾಗಿದ್ದು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ‘ಅಧಿಕಾರ’ದಿಂದಲೂ ಆ ಬಗೆಯ ನೆರವು ಸಿಕ್ಕಿರಬೇಕು. ಹೀಗಲ್ಲದೆ, ಇದಾವುದೂ ಇಲ್ಲದ ಸರ್ವಸಂಗ ಪರಿತ್ಯಾಗಿಯೊಬ್ಬ ಇಂಥ ಸಂಘಟನೆಗಳನ್ನು ಮಾಡುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ; ಮಿಗಿಲಾಗಿ, ಸರ್ವಸಂಗ ಪರಿತ್ಯಾಗಿಗಳಿಗೆ ಇದಾವುದೂ ಬೇಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಅದೃಷ್ಟವಶಾತ್ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಇಂಥ ಸರ್ವಸಂಗ ಪರಿತ್ಯಾಗಿ ಅಲ್ಲ.

ಹೀಗೆ ರಾಜತ್ವದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧವಿರಿಸಿಕೊಂಡವನೊಬ್ಬನನ್ನು, ರಾಜತ್ವದಿಂದ ಶೋಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತ ಬಂದ ಜನಸಮೂಹ ತನ್ನ ನಾಯಕನೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡದ್ದು ಹೇಗೆ? ಅದರಲ್ಲೂ ಸದಾ ಸಮಾನತೆಯ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ, ಈ ಲೋಕದ ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಿರಕ್ತಿಯ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾ ಇದ್ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ, ತಮ್ಮ ಎದುರಿಗೇ ರಾಜ್ಯದ ದೊಡ್ಡ ಅಧಿಕಾರವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತ, ರಾಜನೊಂದಿಗೆ ಅರಮನೆಯೊಳಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸುತ್ತಿರುವುದರ ವೈಪರೀತ್ಯವನ್ನು, ಕಂಡೂ, ಅವನನ್ನು ನಾಯಕನೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಜನ ಹೇಗೆ ತಾಳಿಕೊಂಡರು? ಹೀಗೆ ಜನ ಅವರನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡದ್ದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ನಿಲುವುಗಳೇ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಅವರು ‘ರಾಜ’ನೊಂದಿಗೆ, ‘ರಾಜತ್ವ’ದೊಂದಿಗೆ ತಮಗೆ ಇರುವ  ಸಂಬಂಧಗಳನ್ನೂ ತಮ್ಮ ನಿಲುವುಗಳನ್ನೂ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಬಿಚ್ಚಿಡುತ್ತಾ, ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಜನ ಆಗಾಗ ಸಂಶಯಪಟ್ಟರೂ, ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ತಮ್ಮನ್ನು ‘ಇವನಾರವ ಇವನಾರವ’ ಎಂದುಕೊಳ್ಳದೆ ‘ಇವ ನಮ್ಮವ ಇವ ನಮ್ಮವ’ನೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡರು.

ಬಸವ ಬಿಜ್ಜಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕುರಿತು, ಮುಂದಿನ ಕಾವ್ಯಗಳು ಅವರಿಬ್ಬರನ್ನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಾಯಕ-ಪ್ರತಿನಾಯಕರೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದರೂ, ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಬಿಜ್ಜಳನಿಗಿಂತ ಬಸವಣ್ಣನೇ ‘ರಾಜ’ನೆಂಬಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದರೂ, ಮೂಲತಃ ಅವರಿಬ್ಬರ ಸಂಬಂಧ ಒಂದು ಬಗೆಯ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯಾಗೇ ಇತ್ತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಅವರಿಬ್ಬರ ಸಂಬಂಧಗಳನ್ನು ಕೆಡಿಸಲು ‘ಕೊಂಡೆಯರು’ ಮತ್ತು ಇತರ ಉಚ್ಚವರ್ಗದವರು ಹೊಂಚುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದು ಸಹಜವಾದ ಸಂಗತಿಯೇ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳಿಗೂ, ಬಿಜ್ಜಳನ ರಾಜಕೀಯ-ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳಿಗೂ ಘರ್ಷಣೆ ಬಂದದ್ದು ವಿರಳವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಜತೆಗೆ ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿದ್ದು, ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಎಚ್ಚರವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾಗಿದ್ದ ಬಸವಣ್ಣನವರಂಥವರ ಬಗೆಗೆ, ಪ್ರಭುವಾದವನು ದುಡುಕಿ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಲಿ, ಅಥವಾ ಆತನ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವುದಾಗಲಿ, ಬಹುಶಃ ಸಾಧ್ಯವಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಕಾವ್ಯಗಳು ಹೇಳುವ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಬದಿಗೆ ಇರಿಸಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳನ್ನು ನಾವು ಅವಲಂಬಿಸುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು.

ಬಸವಣ್ಣವರು ಮೂಲತಃ ಅನುಭಾವಿಕ ನಿಲುವಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದದ್ದರಿಂದ, ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಅಧಿಕಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅಂತಹ ಭ್ರಮೆಗಳೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಲೋಕದ ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ಬಗೆಗೇ ವಿರಕ್ತವಾಗುವಂತಹ ಚೇತನಕ್ಕೆ, ಇವು ಯಾವುವೂ ದೊಡ್ಡವೆಂದು ತೋರುವುದಿಲ್ಲ; ಅವರಿಗೆ ಲೋಕದ ಭೋಗ ವೈಭವಗಳಿಗಿಂತ ಸತ್ಯದ ನಿಲವನ್ನರಿಯುವುದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿತ್ತು.

ಆನೆಯನೇಱಿಕೊಂಡು ಹೋದಿರೆ ನೀವು
ಕುದುರೆಯನೇಱಿಕೊಂಡು ಹೋದಿರೆ ನೀವು
ಕುಂಕುಮ ಕಸ್ತೂರಿಯ ಪೂಸಿಕೊಂಡು ಹೋದಿರೆ ಅಣ್ಣಾ,
ಸತ್ಯದ ನಿಲವನಱೆಯದೆ ಹೋದಿರಲ್ಲಾ……………
(ವ. ೬೩೭; ಪು. ೨೫೬)

ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಈ ಲೋಕದ ಭೋಗ-ಭಾಗ್ಯಗಳ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತಿ ಸತ್ಯದ ನಿಲವನ್ನರಿಯದೆ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಹೋದ ಪದವಿಗಳ ಹಾಗೂ ಅಧಿಕಾರಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಾಳಿದ ಕನಿಕರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಜತೆಗೆ ರಾಜರ ದರ್ಪ, ಮುನಿಸು ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ನಡುವೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡುವುದು ಎಂತಹ ಕಷ್ಟದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಎಂಬುದನ್ನೂ ಅವರು ಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. “ಅರಸು ಮುನಿದಡೆ ನಾಡೊಳಗಿರಬಾರದಯ್ಯಾ” (ವ. ೮೨೪; ಪು. ೩೩೫) ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ರಾಜನ ಆಗ್ರಹಕ್ಕೊಳಗಾದರೆ ಅಂಥವನಿಗೆ ಉಳಿಗಾಲವೆ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಕಟುಸತ್ಯವನ್ನರಿತವರಾಗಿದ್ದರು. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಬಹುಶಃ ‘ರಾಜ’ ‘ರಾಜತ್ವ’ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರವೇ  ಇದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ‘ರಾಜ’ ಕೂಡ ಎಲ್ಲರ ಹಾಗೆ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ; ಅವನಿಗೆ ಬೆಲೆ ಬರುವುದು ಅವನ ‘ರಾಜತ್ವ’ ಅಥವಾ ‘ರಾಜಪದವಿ’ಯಿಂದ. ಅವನೂ ಮೃತ್ಯುವಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯ; ಇಂಥವನು ಸತ್ತರೆ, ಉಳಿದವರ ಶವಗಳಿಗೂ, ಇವನ ಶವಕ್ಕೂ ಏನು ವ್ಯತ್ಯಾಸ? ರಾಜನ ‘ಶವ’ ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಅಂಥ ವಿಶೇಷವೇನೂ ಇಲ್ಲ;

ವ್ಯಾಧನೊಂದು ಮೊಲನ ತಂದರೆ ಸಲುವ ಹಾಗಕ್ಕೆ ಬಿಲಿವರಯ್ಯಾ
ನೆಲನಾಳ್ದನ ಹೆಣನೆಂದರೆ ಒಂದಡಕೆಗೆ ಕೊಂಬವರಿಲ್ಲ ನೋಡಯ್ಯಾ
(ವ. ೧೫೮; ಪು. ೭೧)

ರಾಜನಾದವನ ಶವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮೊಲಕ್ಕಿರುವ ಬೆಲೆಯೂ ಇಲ್ಲ; ಅಂಥ ನಿಕೃಷ್ಟವಾದ  ಪದಾರ್ಥ ಅದು. ಎಲ್ಲ ಅನುಭಾವಿಗಳಂತೆ ‘ಮೃತ್ಯುತತ್ವ’ವನ್ನು ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು ಲೋಕದ ಪದವಿ-ಐಶ್ವರ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಒರೆಗೆ ಹಚ್ಚುವ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ, ಅವರು ವಹಿಸಿಕೊಂಡ  ಪದವಿ ಕೂಡಾ ನಿಕೃಷ್ಟವಾದದ್ದೆ. ಅವರು ಬಹಿರಂಗದಲ್ಲಿ ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ಒಡೆಯನ ಸೇವೆಗೆ ನಿಂತಂತೆ ಕಾಣಿಸಿದರೂ, ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಅವರ ಒಡೆಯರು ಬೇರೆಯೇ. “ಎನಗೆ ಒಡೆಯರುಂಟು ಕೂಡಲಸಂಗನ ಶರಣರು” (ವ. ೩೨೩; ಪು. ೧೨೯) ಎಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ, ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ತಮ್ಮ ನಿಷ್ಠೆ ಯಾರಿಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ-

ಅರಸನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಅರಸಿಯಾಗಿಪ್ಪುದಱಿಂದ
ಭಕ್ತರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ತೊತ್ತಾಗಿಪ್ಪುದು ಕರಲೇಸಯ್ಯಾ
(ವ. ೩೩೫; ಪು. ೧೪೦)

ಎಂಬುದನ್ನು ಅವರು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲರು. ಈ ನಿಲುವಿನ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ರಾಜತ್ವ, ಅಧಿಕಾರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ತಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತ, ಸುತ್ತಣ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನತೆಯೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಸಮೀಕರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವರ ವಿಶ್ವಾಸ-ಗೌರವಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.

ಆದರೂ, ಅವರು ಬಿಜ್ಜಳನ ಸೇವೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತದ್ದನ್ನು ಕಂಡು, ಅವರ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಸಂದೇಹಿಸಿದ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭಗಳು ಇದ್ದೇ ಇದ್ದವು. ಹಾಗಿದ್ದುದು ತೀರಾ ಸಹಜವಾದದ್ದು. ಹೀಗೆ ಸಂದೇಹಿಸಿದ ಹಾಗೂ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದ ಜನ, ಅವರ ಆಂದೋಲನದಾಚೆ ನಿಂತವರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅವರ ಆಪ್ತರೇ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿರಬಹುದು. “ಭವಿ ಬಿಜ್ಜಳನ ಗದ್ದುಗೆಯ ಕೆಳಗೆ ಕುಳ್ಳಿರ್ದು ಓಲೈಸಿಹನೆಂದು ನುಡಿವರಯ್ಯಾ ಪ್ರಮಥರು” (ವ : ೭೦೯ ಪು. ೨೮೩)- ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಹೀಗೆ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಆಡಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ ಅವರ ಆಪ್ತವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೇ ಇದ್ದರೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಇಂಥ ಯಾವುದೇ ಪ್ರಶ್ನೆ-ಆಕ್ಷೇಪಣೆಗಳನ್ನು ತಳ್ಳಿ ಹಾಕದೆ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟಿರುವುದು ಅವರ ದೊಡ್ಡತನಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಗೊತ್ತು ತಾವು ಸೇವೆ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದೇವೆ ಎಂದು, ಆದರೆ ಅವರು ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ-

ನಾನು ಬೆವಹಾರವ ಮಾಡುವೆನಯ್ಯಾ
ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಗೆಂದು
ನಾನು ಪರ ಸೇವೆಯ ಮಾಡುವೆನಯ್ಯಾ
ಜಂಗಮದಾಸೋಹಕ್ಕೆಂದು      (ವ. ೭೦೮; ಪು. ೨೮೩)

ಎಂದು ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಲೌಕಿಕವಾಗಿ, ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಬದುಕುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವುದಾದರೂ ಒಂದು ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸುವುದು ತಪ್ಪೇನಲ್ಲ. ಆದರೆ ತಮ್ಮ ಈ ವ್ಯವಹಾರ ಹಾಗೂ ಪರಸೇವೆ, ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆ ಮತ್ತು ಜಂಗಮ ದಾಸೋಹಕ್ಕೆ. ಈ ಎರಡೂ ಮೂಲತಃ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾದ ಕ್ರಿಯೆಗಳು, ಇದು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕಾಗಿ ಅಥವಾ ಕೇವಲ ಉದರ ಪೋಷಣೆಯ ಏಕೈಕ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಅಲ್ಲ. ಈ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾ-

ಹೊತ್ತಾಱೆ ಎದ್ದು ಕಣ್ಣ ಹೊಸೆವುತ್ತ
ಎನ್ನ ಒಡಲಿಂಗೆ, ಎನ್ನ ಒಡವೆಗೆ, ಎನ್ನ ಮಡದಿ-ಮಕ್ಕಳಿಗೆಂದು
ಕುದಿದೆನಾದೊಡೆ ಎನ್ನ ಮನಕೆ ಮನವೇ ಸಾಕ್ಷಿ
………………………………………..
ಹೊಲೆ ಹೊಲೆಯರ ಮನೆಯ ಹೊಕ್ಕಾದಡೆಯೂ,
ಸಲೆ ಕೈ ಕೂಲಿಯ ಮಾಡಿಯಾದೆಡೆಯೂ
ನಿಮ್ಮ ನಿಲವಿಂಗೆ ಕುದಿವೆನಲ್ಲದೆ, ಎನ್ನೊಡಲವಸರಕ್ಕೆ ಕುದಿದೆನಾದೊಡೆ
ತಲೆದಂಡ! ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ.
(ವ.೭೦೯; ಪು. ೨೮೩-೨೮೪)

ಎಂದು ಉದ್ಘೋಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈ ಉದ್ಘೋಷ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕನಾದ ಮನುಷ್ಯನೊಬ್ಬನ ಕಳಕಳಿಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಮಾತನ್ನು ಇಬ್ಬಂದಿತನದ ಬದುಕನ್ನು ನಡೆಸುವ ಮನುಷ್ಯ ಹೇಳಲಾರೆ. ತಮ್ಮ ಪದವಿ-ಅಧಿಕಾರಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಸ್ವಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಬಳಸುತ್ತಿರುವುದಾಗಿ ಯಾರಾದರೂ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟರೆ, ತಮ್ಮ ತಲೆಯನ್ನೆ ದಂಡವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಸುವುದಾಗಿ ಸಾರುವ ಈ ಮಾತು, ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಹಾಗೂ ದಿಟ್ಟತನದ ಮಾತಾಗಿದೆ.

ಇಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು ಆಪಾದನೆಯ ಮಾತುಗಳು ಬಂದಿರಬೇಕು. ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹಣವನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು ಎನ್ನುವುದು ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು. ದಿನವೂ ಅವರು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆ, ಜಂಗಮ ದಾಸೋಹ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕಂಡು, ಆಗದವರು ಅಂದರೆ ‘ಪರವಾದಿಗಳು’ ಈ ಆರೋಪವನ್ನು ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಇಂಥ ಮಾತಿಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು-

ಊರ ಮುಂದೆ ಹಾಲ ಹಳ್ಳ ಹರಿವುತ್ತಿರಲು
ಓಱೆಯಾವಿನ ಬೆನ್ನಲಿ ಹರಿಯಲದೇಕಯ್ಯಾ?
ಲಜ್ಜೆಗೆಡಲೇಕೆ? ನಾಣುಗೆಡಲೇಕೆ?
ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವರುಳ್ಳನ್ನಕ್ಕ
ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಾಂಡಾರವೆನಗೇಕಯ್ಯಾ?      (ವ. ೭೫೪; ಪು. ೩೦೧)

ಎಂದು ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ‘ಊರ ಮುಂದೆ ಹಾಲಹಳ್ಳ ಹರಿಯುತ್ತಿರಲು ಓಱೆಯಾವಿನ ಬೆನ್ನಲಿ ಹರಿಯಲದೇಕಯ್ಯಾ’ -ಎಂಬ ಮಾತು, ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಸಮೃದ್ಧವಾದ ನೆರವು ಲಭಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಹಣದ ಮೇಲೆ ಅವಲಂಬಿಸುವ ಅಗತ್ಯ ತಮಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಓಱೆಯಾವು ಎಂದರೆ, ಹಾಲನ್ನು ಜಿನುಗಿಸುವ ಅಥವಾ ಬಂಜೆಯಾದ ಅಥವಾ ಗೊಡ್ಡಾದ ಹಸು ಎಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಕೊಡುತ್ತಾರೆ. ಊರೆದುರು ಹಾಲಿನ ಹಳ್ಳವೇ ಹರಿಯುವಾಗ ಇಂಥ ‘ಓಱೆಯಾವನ್ನು’ ಬೆನ್ನು ಹತ್ತುವುದು ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಕಡೆ ಕಣ್ಣು ಹಾಯಿಸುವುದು. ಈ ಬಗ್ಗೆ ನಾಚಿಕೆ ಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವಂಥದೇನಿದೆ. ತಮ್ಮ ಪರವಾಗಿ ‘ಕೂಡಲಸಂಗಮ ದೇವರು’ ಇರುವಾಗ ‘ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಾಂಡಾರವೆನಗೇಕಯ್ಯಾ’ ಎಂಬ ಮುಂದಿನ ಮಾತು, ತಮಗೊದಗುವ ಧನಸಹಾಯ ‘ಊರ ಮುಂದಿನ ಹಾಲು ಹಳ್ಳ’ ದಂಥಾದ್ದು, ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ತಮ್ಮ ಈ ಕಾರ‍್ಯಭಾರದ ಹಿಂದೆ ಕೂಡಲಸಂಗನೇ ನಿಂತಿದ್ದಾನೆ. ಇದಿಷ್ಟೂ ಈ ವಚನದ ಅರ್ಥ.

ಈ ಒಂದು ವಚನವನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದಿಂದ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಣವನ್ನು ತಮ್ಮ ಜಂಗಮದಾಸೋಹಾದಿಗಳಿಗೆ ಬಳಸಿರಬಹುದೆಂದೂ, ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಹಾಗೆ ಖರ್ಚು ಮಾಡಲು ಅವರಿಗೆ ಅಷ್ಟೊಂದು ಹಣ ಬಂದುದಾದರೂ ಹೇಗೆ ಎಂದು ತರ್ಕಿಸುತ್ತ ‘ಊರ ಮುಂದೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ “ಹಾಲಹಳ್ಳ” ಯಾವುದೋ ತಿಳಿಯದು’- ಎಂಬಂಥ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳೂ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿವೆ. ನಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನ ಅಧಿಕಾರಿಗಳ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು  ನೋಡಿ, ಬಹುಶಃ ಬಸವಣ್ಣನವರೂ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹಣದ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗವನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು, ಆದುದರಿಂದ ಇಂಥ ಆಪಾದನೆಯ ಮಾತುಗಳಿಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಉತ್ತರ ಕೊಡುವ ಸಂದರ್ಭ ಈ ವಚನದಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ- ಎಂದು ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಬರುವುದು ತೀರಾ ಸಹಜ ಕೂಡ. ಆದರೆ ಈ ಬಗೆಯ ‘ಆಪಾದನೆ’ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲವಾದರೂ, ಅದನ್ನು ಇಂದು ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ನಾವು, ಯಾವುದರ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ಒತ್ತನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತೇವೆ ಎನ್ನುವುದು ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಷ್ಟನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ನೋಡಿದವರಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಎದ್ದು ಕಾಣಿಸುವುದು ಅವರ ನಿರಂತರ ಆತ್ಮನಿರೀಕ್ಷೆ ಮತ್ತು ಅದರಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾಗುವ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ. ಇಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಮುಚ್ಚುಮರೆಯಿಲ್ಲದೆ ಬಿಚ್ಚಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳುವ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹಣವನ್ನು ತಾನು ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ (‘ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರವೆನಗೇಕಯ್ಯಾ’; ‘ಎನ್ನೊಡಲವಸರಕ್ಕೆ ಕುದಿದೆನಾದೊಡೆ ತಲೆದಂಡ’) ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಮಾತನ್ನು ನಂಬದೆ, ಅಥವಾ ಅದು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದುದಲ್ಲ ಎಂದು ಶಂಕಿಸುತ್ತ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹಣವನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರು  ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗಾದರೂ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಮಾಡುವ ಅಪಚಾರವೇ ಸರಿ. ಹಾಗಾದರೆ ಓಱೆಯಾವಿನಂತಹ ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರವನ್ನು ನೆಚ್ಚದೆ ಇರಬೇಕಾದರೆ ‘ಊರ ಮುಂದೆ ಹರಿಯುವ ಹಾಲಹಳ್ಳ ಯಾವುದು’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉಚಿತವಾದದ್ದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮನ್ನು ತೊಡಗಿಕೊಂಡ ಆಂದೋಲನದಲ್ಲಿ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಿದ್ದರೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೆ; ಹಾಗೆಂದರೆ, ಹಾಗೆ ಬಂದು ಕೂಡಿಕೊಂಡವರೆಲ್ಲಾ, ತೀರಾ ದಟ್ಟದರಿದ್ರರೆಂದೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆ ಜಂಗಮ ದಾಸೋಹ ಅಂಥವರಿಗೆ ಒಂದು ಜೀವನೋಪಾಯವಾಗಿತ್ತೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಸರಿಯಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಬಂದು ಕೂಡಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ ರಾಜ್ಯದ ಶ್ರೀಮಂತ ವರ್ಗದವರು, ವರ್ತಕರು ಮತ್ತು ತಕ್ಕಷ್ಟು ಅನುಕೂಲವಂತರೂ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನಂಥವನು ಒಂದು ದೇಶದ ರಾಜನಾಗಿದ್ದವನು ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಇವರೆಲ್ಲ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಗಳಿಕೆಯ ಒಂದಷ್ಟು ಭಾಗವನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ಕಾರ‍್ಯಕ್ಕೆ ಒದಗಿಸಿರಬಹುದು. ಈ ಸಾಮೂಹಿಕ ಸಂಪತ್ತಿನ ಸಂಚಯವೇ ಊರ ಮುಂದೆ ಹರಿಯುತ್ತಿದ್ದ ‘ಹಾಲಹಳ್ಳ.’ ಜತೆಗೆ ಕೂಡಲಸಂಗಮವನನ್ನೇ ನಂಬಿ (ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವರುಳ್ಳನ್ನಕ್ಕ) ಬಸವಣ್ಣನವರು ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ ಅಭೂತಪೂರ್ವವಾದ ಕಾರ‍್ಯಕ್ಕೆ, ಹೇಗೋ ಅವರಿವರಿಂದ ಧನ-ಜನ ಸಹಾಯ ಒದಗಿರಬೇಕು. ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಈ ಬಗೆಯ ನಿಸ್ವಾರ್ಥವಾದ ಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆ, ಅದು ಹೇಗೋ, ದೈವ ಸಹಾಯವೆಂಬಂತೆ ಹಲವು ಹತ್ತು ಕಡೆಗಳಿಂದ ನೆರವು ಒದಗಿ ಬರುತ್ತದೆಂಬುದು ತಿಳಿದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕರಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಈ ಬಗೆಗೆ ಹೇಳಿದ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನಾವು ಸಂಶಯದಿಂದ ನೋಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ-

ತಾಳಮರದ ಕೆಳಗೆ ಹಾಲ ಹರವಿಯಿದ್ದಡೆ
ಅದ ಹಾಲ ಹರವಿಯೆನ್ನರು; ಸುರೆಯ ಹರವಿ ಎಂಬರು.
(ವ. ೯೨; ಪು. ೪೪)

ಈ ಮಾತು ಭಂಡಾರಿಯಾಗಿ ಬಿಜ್ಜಳನಲ್ಲಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು, ತಿಳಿಯದ ಜನ ತಾಳುವ ನಿಲುವಿಗೆ ಒಡ್ಡಿದ ಒಂದು ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ದುರುಪಯೋಗಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು ಎಂದು ತರ್ಕಿಸುವವರು, ತಾಳಮರದ ಕೆಳಗಣ ಹಾಲ ಹರವಿಯನ್ನು ಸುರೆಯ ಹರವಿ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವವರು. ಹಾಗೆಂದುಕೊಳ್ಳುವುದು ತಪ್ಪಲ್ಲವಾದರೂ, ಈ ವಸ್ತುಗಳ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಸಂದರ್ಭದ ಮಹಿಮೆ, ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಆ ರೀತಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಲು ಅವಕಾಶ ಕೊಡುತ್ತದೆ.

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಬಿಜ್ಜಳನಂಥ ರಾಜನ ಕೆಳಗೆ ಉದ್ಯೋಗವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕು ಈ ಎಲ್ಲ ಅಪವಾದ ಹಾಗೂ ಸಂಘರ್ಷಗಳನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದದ್ದು ತೀರಾ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಬಂದ ಅಪವಾದಗಳೇನೇ ಇರಲಿ, ಅವರಂತೂ ವ್ಯವಹಾರ ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಗಳನ್ನು ಬೆರಸದೆ, ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಹೋರಾಟಗಳಿಗೂ ಒಡ್ಡಿಕೊಂಡು ದಿಟ್ಟತನದಿಂದ ನಿಂತವರು; ರಾಜನ ಅರಮನೆಯ ಅಧಿಕಾರದಲ್ಲಿದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವರು ತಮ್ಮನ್ನು ಮಾರಿಕೊಂಡವರಲ್ಲ. ತಮ್ಮನ್ನು ಕುರಿತು-

ನ್ಯಾಯನಿಷ್ಠುರಿ ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯಪರನು ನಾನಲ್ಲ,
ಲೋಕ ವಿರೋಧಿ ಶರಣನಾರಿಗಂಜುವನಲ್ಲ
ಕೂಡಲಸಂಗಮ ದೇವರ ರಾಜತೇಜದಲ್ಲಿಪ್ಪನಾಗಿ
(ವ. ೭೫೩; ಪು. ೩೦೧)

ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ತ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೂ ‘ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವರ ರಾಜತೇಜ’ದಲ್ಲಿರುವುದರಿಂದ ತಾವು ಯಾರಿಗೂ ಹೆದರ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ತಮ್ಮ ವ್ಯವಹಾರ ಭೂಮಿಕೆಯನ್ನೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಭೂಮಿಕೆಯನ್ನೂ ಅವರು ಒಂದರೊಳಗೊಂದು ಬೆರಸಿಕೊಂಡವರಲ್ಲ. ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಜಾಣ್ಮೆ ಅಥವಾ ವಿವೇಕ. ರಾಜನೊಬ್ಬನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡೂ, ಈ ಬಗೆಯ ದಿಟ್ಟತನದ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ತಾಳುತ್ತ, ಇತ್ತ ಅರಮನೆಯಿಂದಾಚೆಯ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ಇದ್ದ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಎಲ್ಲಿನ ತನಕ ತಮ್ಮ ಹಾಗೂ ರಾಜ ಬಿಜ್ಜಳನ ನಡುವಣ ಸಂಬಂಧಗಳು ಒಡೆಯದೆ ಇದ್ದುವೋ ಅಷ್ಟು ಕಾಲ ರಾಜನೊಂದಿಗೆ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸಗಳಿಂದಲೇ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ರಾಜನಾದ ಬಿಜ್ಜಳ ಕೂಡಾ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ತಕ್ಕಷ್ಟು ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಗೌರವದಿಂದ ನಡೆಯಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಅಥವಾ ಅಂದಿನ ಜನಸಮೂಹದ ಪ್ರೀತಿ-ಗೌರವಗಳನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡು ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಾಯಕನಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಎದುರು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಚಾತುರ್ಯಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕದೆ, ವ್ಯವಹಾರ ನಿಪುಣನಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡಿರಬಹುದು. ಅನಂತರ ಅವರಿಬ್ಬರ ಸಂಬಂಧಗಳು ಏನಾಗಿರಬಹುದೋ, ಅದು ಇಲ್ಲಿ ಅಪ್ರಸ್ತುತ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಹಾಗೂ ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ವಚನಕಾರರ ಈ ಜನಪರವಾದ ಮತ್ತು ಅನುಭಾವಿಕವಾದ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು, ಹಲವರು ಇದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ರಾಜವಿರೋಧೀ ಧೋರಣೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಭಾವನೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಚಳುವಳಿಯ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯನ್ನೂ ಮುಂದಿಡುತ್ತದೆ: ಅದೆಂದರೆ ಕೆಳವರ್ಗದ ಜನಸಮೂಹದಿಂದ ಸಂಘಟಿತವಾದ ಈ ಆಂದೋಲನ ಅಂದಿನ ಕರ್ನಾಟಕದ ರಾಜಕೀಯ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನೇ ಬದಲಿಸಬಹುದಾಗಿತ್ತು; ಆದರೆ ಬಸವಾದಿಗಳು ಕೇವಲ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾದ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಈ ಜನತಾ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ವಿಫಲವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು.

ಆದರೆ ಗಮನಿಸಬೇಕು, ಬಸವಾದಿಗಳು ಸಂಘಟಿಸಿದ ಈ ಆಂದೋಲನದ ಉದ್ದೇಶ ಖಂಡಿತ ರಾಜಕೀಯವಾದುದಲ್ಲ; ಅದೊಂದು ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನ. ಅದರಲ್ಲಿ ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಅಂಶಗಳಿವೆ. ಅದು ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಧರ್ಮದ ವಿರುದ್ಧವಾದದ್ದು; ಆದರೆ ಅದು ರಾಜವಿರೋಧಿ ಅಥವಾ ರಾಜಷಾಹೀ ವಿರೋಧೀ ನಿಲುವಂತೂ ಅಲ್ಲ. ರಾಜತ್ವ, ಅದರ ದರ್ಪ-ಭೋಗ-ವೈಭವಗಳು ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಅದನ್ನು ತೀರಾ ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಭಾವಿಸುವಂತಹ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವನ್ನು ಈ ಆಂದೋಲನ ಗಟ್ಟಿಗೊಳಿಸಿತು. ರಾಜನನ್ನಾಗಲಿ, ರಾಜತ್ವವನ್ನಾಗಲೀ, ದೊಡ್ಡದೆಂದೂ, ಆ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಅದನ್ನು ತಾವು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಬೇಕೆಂಬ ಅಥವಾ ತಾವು ಅದನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶಗಳೂ ಈ ಸಂಘಟನೆಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಜತೆಗೆ ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಶತಮಾನಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ, ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತ ನಿಷ್ಠೆ, ರಾಜನಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವನ್ನೇ ಮುಡುಪಾಗಿಡಬೇಕೆಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಜೋಳವಾಳಿ, ವೇಳೆವಾಳಿಗಳನ್ನು ಒಂದು ಮೌಲ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಭಾವಿಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿ,[3] ಈ ಕಾಲದ ಕರ್ನಾಟಕದ ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅರ್ಥವನ್ನು ಬಹುಶಃ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿತ್ತು. ಇದಕ್ಕೆ ಅಂದಿನ ರಾಜಕೀಯ ಅಸ್ಥಿರತೆಯೂ ಒಂದು ಕಾರಣವಾದರೆ, ಬಸವಾದಿಗಳಿಂದ ಸಂಘಟಿತವಾದ ಭಕ್ತಿಮೂಲವಾದ ಈ ಚಳುವಳಿಯೂ ಮತ್ತೊಂದು ಕಾರಣವೆನ್ನಬಹುದು. ಈ ಚಳುವಳಿ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದವನು ತನ್ನ ವಿಧೇಯತೆಯನ್ನು ರಾಜನ ಬದಲು ದೇವರ ಕಡೆ ಕೇಂದ್ರೀಕರಿಸುವ ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ರಾಜ, ರಾಜತ್ವ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಮೀರಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದು ಮುಖ್ಯವಾಯಿತು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ನಿಜವಾದ ರಾಜ ವಿರೋಧೀ ಧೋರಣೆ ಭಾರತೀಯ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮೂಡಿದ್ದು ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ. ಇದು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವಾದೀ ನಿಲುವುಗಳ ಪರಿಣಾಮ. ಹಿಂದೆ ಭಾರತದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವವಾದಿ ನಿಲುವುಗಳಿರಲೇ ಇಲ್ಲ. ಹಿಂದಿನ ಜನ ಒಂದೊಂದು ಸಲ ರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತು, ಅಂದರೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ರಾಜರೆಂಬ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಆಗಾಗ ಬಂಡಾಯವೆದ್ದಿರಬಹುದು; ಆದರೆ ರಾಜತ್ವ ವಿರೋಧೀ ಧೋರಣೆಯೊಂದು ಯಾವ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ರೂಪುಗೊಂಡಂತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಧೋರಣೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಆಧುನಿಕ ಕಾಲದ್ದು.

ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ (೧೯೮೨)

* * *

[1] ‘ಉತ್ತಮ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದೆನೆಂಬ
ಕಷ್ಟತನದ ಹೊಱೆಯ ಹೊಱಿಸದಿರಯ್ಯಾ’

(ವ. ೩೪೩; ಪು. ೧೩೬)

[2] ‘ಚೆನ್ನಯ್ಯನ ಮನೆಯ ದಾಸನ ಮಗನು;
ಕಕ್ಕಯ್ಯನ ಮನೆಯ ದಾಸಿಯ ಮಗಳು-
ಇವರಿಬ್ಬರು ಹೊಲದಲು ಬೆರಣಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸಂಗವ ಮಾಡಿವರು
ಇವರಿಬ್ಬರಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಗ ನಾನು
ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿ’
(ವ. ೩೪೫; ಪು.೧೩೭)

ವಿ.ಸೂ. ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿರುವ ವಚನಗಳು, ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯವು ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ‘ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು’ ಗ್ರಂಥದಿಂದ.

[3] ಜೋಳವಾಳಿಯಾನಲ್ಲ, ವೇಳೆಯಾಳಿಯವನಾನಲ್ಲಯ್ಯಾ
ಹಾಳುಗೆಟ್ಟೋಡುವ ಆಳು ನಾನಲ್ಲಯ್ಯಾ.         (ವ. ೬೯೮ ; ಪು. ೨೭೮)

ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ಒಂದು ವಚನ

ಕೋಲೊಂದರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕುಲದ ಗೋವುಗಳ ಚಲಿಸದೆ ನಿಲಿಸುವಂತೆ,
ಏಕಚಿತ್ತನಾಗಿ, ಸರ್ವ ವಿಕಾರಂಗಳ ಕಟ್ಟುವಡೆದು
ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಇಚ್ಛೆಯಲ್ಲಿ ತ್ರಿವಿಧವ ಹಿಡಿದಿರುವರ ಸಂದಿಯಲ್ಲಿ ನುಸುಳದೆ
ವಸ್ತುವಿನ ಅಂಗದಲ್ಲಿಯೆ ತನ್ನಂಗ ತಲ್ಲೀಯವಾಗಿಪ್ಪುದೆ
ಮಹಾನಿಜದ ನೆಲೆ
ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವನರಿವುದಕ್ಕೆ ಇದೆ ಬಟ್ಟೆ       (ವ. ೭)

ಇದು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಕಾಲೀನನಾದ ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣ ಎಂಬ ವಚನಕಾರನ  ಒಂದು ವಚನ. ಇದರಲ್ಲಿ ಸಾಧಕನಾದ ಶರಣನೊಬ್ಬನು ‘ಮಹಾನಿಜದ ನೆಲೆ’ಯಾದ ಗೋಪತಿ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರಲಿಂಗವನ್ನು ಅರಿತು-ಬೆರೆಯುವ ದಾರಿ ಯಾವುದು ಎಂಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವವನ್ನು ತುಂಬ ಖಚಿತವಾದ ಧ್ವನಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕಾಯಕದ ಪರಿಭಾಷೆಯ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ವಚನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಈಗ ಉಪಲಬ್ಧರಾಗಿರುವಂತೆ ಕೇವಲ ನಲವತ್ತೆ ದು. ಕವಿಚರಿತಕಾರರಾದ ಶ್ರೀಆರ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರು ‘ಈತನ ಕಾಲ ೧೧೬೦ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಇವನ ವಚನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ೪೫; ಇವನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವಿದೆ’ -ಎಂಬ ಇಷ್ಟು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸಿ, ಆತನ ಎರಡು ವಚನಗಳನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅನಂತರ ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ೪೫ ವಚನಗಳನ್ನು ಶ್ರೀ ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರು, ಶರಣ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕಾರ್ಯಾಲಯದ ಶ್ರೀ ಬಿ. ಶಿವಮೂರ್ತಿ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳವರಿಗೆ ದೊರಕಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಕಾರಣದಿಂದ, ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ೧೯೫೦ರಲ್ಲಿ ‘ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ವಚನ’ಗಳು ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಕಿರು ಸಂಗ್ರಹವೊಂದನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಮುಂದೆ ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯದ ಕನ್ನಡ ಅಧ್ಯಯನ ಪೀಠದ ಸಮಗ್ರ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯ ಪ್ರಕಟಣ ಯೋಜನೆಯಲ್ಲಿ, ಡಾ|| ಎಂ.ಎಸ್. ಸುಂಕಾಪುರ ಅವರ ಸಂಪಾದಕತ್ವದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದ ‘ಸಕಲ ಪುರಾತನರ ವಚನಗಳು’ ದ್ವಿತೀಯ ಸಂಪುಟ (೧೯೭೬)ದಲ್ಲಿ ‘ತುಱುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ವಚನಗಳು’ ಎಂಬ ವಿಭಾಗದಲ್ಲಿ, ಹಿಂದೆ ಶಿವಮೂರ್ತಿ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ ಅವೇ

ನಲವತ್ತೆ ದು ವಚನಗಳು, ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿವೆ.

ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ಅನೇಕ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ. ಈತ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಕಾಲೀನನಾಗಿದ್ದ ಎಂಬುದನ್ನು, ಆತನ ಒಂದು ವಚನ ದಾಖಲಿಸುತ್ತದೆ. ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಅನಂತರ, ಹಿರಿಯ ಶರಣರು ಹೇಗೆ ಮತ್ತು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದರು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು-

ಸಬಂದಿತ್ತು ದಿನ, ಬಸವಣ್ಣ ಕಲ್ಲಿಗೆ
ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣ ಉಳುವೆಯಲ್ಲಿಗೆ
ಪ್ರಭು, ಅಕ್ಕ, ಕದಳೀದ್ವಾರಕ್ಕೆ
ಮಿಕ್ಕಾದ ಪ್ರಮಥರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ
ನಾ ತುರುವಿನ ಬೆಂಬಳಿಯಲ್ಲಿ, ಹೋದ ಮರೆಯಲ್ಲಿ
ಅಡಗಿಹ [ದ]ರೆಲ್ಲರು ಅಡಗಿದುದ ಕೇಳಿ ನಾ
ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗದಲ್ಲಿಯೆ ಉಡುಗುವೆನು (ವ. ೪೫)

ಎಂಬ ಈ ವಚನ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ‘ಬಂದಿತ್ತು ದಿನ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಕೊನೆಯ ಆ ಅನಿವಾರ್ಯದ ದಿನ ಬಂದೇ ಬಂದಿತು ಎನ್ನುವುದನ್ನೂ, ಆಗ ‘ಬಸವಣ್ಣ ಕಲ್ಲಿಗೆ’ ಎಂದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕೂಡಲ ಸಂಗಮಕ್ಕೆ (ಇಲ್ಲಿ ಕಲ್ಲಿಗೆ ಎಂಬ ಪದದ ಅರ್ಥ ಸಂದಿಗ್ಧವಾಗಿದೆ), ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣ ಉಳುವೆಗೆ, ಪ್ರಭು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇವರು ಶ್ರೀ ಶೈಲದ ಕದಳೀ ವನಕ್ಕೆ, ಮಿಕ್ಕ ಶರಣರೆಲ್ಲರೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಗುರಿಗಳ ಕಡೆ ಹೋದರು. ಅದನ್ನು ಕೇಳಿ ನಾನು ತುರುವಿನ ಬೆಂಬಳಿಯಲ್ಲಿ ಹೋಗಿ ನನ್ನ ಇಷ್ಟ ದೈವವಾದ ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗದಲ್ಲಿ ಐಕ್ಯವಾಗುತ್ತೇನೆ- (ಉಡುಗು, ಎಂದರೆ ಸಂಕೋಚಗೊಳ್ಳು, ಕಿರಿದಾಗು ಎಂದು ಅರ್ಥವಿದೆ. ಅದು ‘ಅಡಗು’ ಎಂದಿದ್ದರೆ, ಅರ್ಥ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತಿತ್ತು, ಈಗಲೂ ‘ಉಡುಗು’ ಎಂಬ ಪದದಿಂದ ಮುಖ್ಯಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಅಂತಹ ಬಾಧೆಯೇನೂ ಇಲ್ಲ)- ಎಂಬುದು ಈ ವಚನ ತಿಳಿಯಪಡಿಸುವ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸಂಗತಿ. ಈ ವಚನದ ಸಂದರ್ಭದಿಂದ ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಕಾಲೀನ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.

ಈಗ ದೊರಕಿರುವ ೪೫ ವಚನಗಳು, ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತ ಮೊದಲ ಉಲ್ಲೇಖವಾಗಿದೆ. ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ಹರಿಹರನಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು ಬೇರೆ   ಯಾವ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳೂ ಈತನನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದಿಲ್ಲ.

ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣ, ಆತನ ಹೆಸರೇ ಸೂಚಿಸುವಂತೆ, ಶರಣರ ಮನೆಯ ದನಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ವೃತ್ತಿಯವನು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ಚಳುವಳಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಇವನಂತೆಯೇ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳವರು ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡರೆಂಬುದು ತಿಳಿದ ವಿಚಾರವಾಗಿದೆ. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ, ಸುಂಕದ ಬಂಕಣ್ಣ.  ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯ, ಮೇದರ ಕೇತಯ್ಯ, ಮಡಿವಾಳ ಮಾಚಯ್ಯ, ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ, ಹಡಪದ ಅಪ್ಪಣ್ಣ, ಡಕ್ಕೆಯ ಮಾರಯ್ಯ, ಕದರಿ ರೆಮ್ಮವ್ವೆ, ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯ-ಈ ಕೆಲವು ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಅವರ ಹೆಸರಿನ ಮೊದಲರ್ಧ ಅವರು ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಕೈಕೊಂಡ ವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳು ಶರಣಧರ್ಮ ಒದಗಿಸಿದ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ‘ಕಾಯಕ’ಗಳಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತವಾದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಅದುವರೆಗೂ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಗಡಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಕೀಳರಿಮೆಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಈ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯವನ್ನೂ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ದನಿಯನ್ನೂ ಪಡೆದು ಕೊಂಡರು. ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಮೇಲುವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ಚೆನ್ನಬಸವ, ಬಸವ, ಅಲ್ಲಮ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇವರಂತೆಯೇ, ಇವರ ಜತೆಗೆ ಒಂದಾಗಿ ಈ ವಚನಕಾರರೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕರೂ, ಸಮಾಜದ ಸುಧಾರಕರೂ ಆಗಿ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ, ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೂ ವಚನ ಎಂಬ ವಿಶಿಷ್ಟಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ತೋಡಿ ಕೊಂಡವರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ಮೇಲು ವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಕೆಳವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರ ವಿಶಿಷ್ಟ ಲಕ್ಷಣ ಮೂರು ರೀತಿಯವು: ಮೊದಲನೆಯದು, ಈ ವಚನಕಾರರೊಳಗಿನ ಬಂಡಾಯದ ದನಿ ಅಥವಾ ಪರಂಪರೆ ಹಾಗೂ ಪ್ರಸ್ತುತ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ದನಿ, ಮೇಲುವರ್ಗದಿಂದ ಬಂದ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಮಾಣದ್ದಾಗಿದೆ; ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಈ ವಚನಕಾರರು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರದೆವರಾಗಿದ್ದಾರೆ; ಮೂರನೆಯದಾಗಿ, ಬಹು ಮಟ್ಟಿಗೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವಗಳಿಂದ ರೂಪುಗೊಂಡ ದೃಷ್ಟಾಂತ, ಸಂಕೇತ, ಪ್ರತೀಕಗಳ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ವಚನಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಇದರಿಂದಾಗಿ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ವೃತ್ತಿಗಳು ಅಥವಾ ಕಾಯಕಗಳು, ಬೇರೊಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವಿಗೆ ಸಂಕೇತಗಳಾಗುವುದರ ಮೂಲಕ, ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ವೃತ್ತಿ ಹಾಗೂ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳ ಏಕರೂಪತೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವಿಧಾನಗಳೂ ಆಗುತ್ತವೆ. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯ ದೋಣಿಯನ್ನು ನಡೆಯಿಸುತ್ತಾ ನಡೆಯಿಸುತ್ತಾ, ತನ್ನ ಆ ಕಾಯಕಕ್ಕೆ ಇರುವ ಅನುಭಾವಿಕ ಸಂಕೇತವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ; ದೋಣಿ ನಡೆಯಿಸುವ ಕೆಲಸ ಮೇಲೆ ನೋಡಲು ಒಂದು ‘ವೃತ್ತಿ’ಯಂತೆ ಕಂಡರೂ, ಅದು ತನ್ನನ್ನೂ ಇತರರನ್ನೂ ಈ ಸಂಸಾರ ಸಾಗರದಲ್ಲಿ ಕಡೆಹಾಯಿಸುವ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯಂತೆ ಬೇರೊಂದು ನಿಲುವಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ; ಬೊಕ್ಕಸದ ಚಿಕ್ಕಣ್ಣ, ಅರಮನೆಯ ಬೊಕ್ಕಸದ ಹಣವನ್ನು ಎಣಿಸುವ ಹಾಗೂ ವಿತರಣೆ ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ ಮಾಡುತ್ತ, ಈ ಮನುಷ್ಯ ಶರೀರವೇ ಪರಮಾನುಭವದ ಬೊಕ್ಕಸವಾಗಿರುವಾಗ ಇದನ್ನು ತೆರೆಯುವ ಕೀಲಿಕೈ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ಬೇರೊಂದು ‘ಅರ್ಥ’ವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ; ಸುಂಕ ವಸೂಲ್ಮಾಡುವ ಬಂಕಣ್ಣನ ಪಾಲಿಗೆ, ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನವೆನ್ನುವುದು ಭಕ್ತಿರೂಪದ ಸುಂಕವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ದೇವನನ್ನು ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಒಂದು ವ್ಯವಹಾರ- ಎಂಬ ಸತ್ಯ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಮಾಡುವ ಮಾಟದಿಂದಲೇ ಬೇರೊಂದನ್ನು ಅರಿಯುವ, ವಿಧಾನವಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ, ವಿವಿಧ ವೃತ್ತಿಗಳಿಂದ ಬಂದು, ಸಾಧಕರಾದ ಈ ಶರಣರು, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವಗಳಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡವರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಸರಣಿಗೆ ಸೇರುವ ಶರಣರಲ್ಲಿ ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನೂ ಒಬ್ಬ. ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ ಶರಣರ ದನಗಳನ್ನು, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹಸು, ಎತ್ತು, ಕರುಗಳನ್ನು (‘ಎಮ್ಮೆಕೋಣ ಕುಲವ ನಾ ಕಾಯಲಿಲ್ಲ; ಅವು ಎನ್ನ ತುರುವಿಗೆ ಹೊರಗು’- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ) ಕಾಯುವ ‘ಕಾಯಕ’ದವನು. ಅವನು ಬರೆದ ಒಟ್ಟು ನಲವತ್ತೆ ದು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವದ ಮೂಲ ಮಾನದಲ್ಲಿ ಬರೆದ ವಚನಗಳೇ  ಹದಿನೈದರಷ್ಟಿವೆ. ಕೆಲವು ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳೂ ಇವೆ. ಇನ್ನು ಕೆಲವು ಆತನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಕುರಿತವು. ಆದರೆ ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ, ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ದನಿಯ ಒಂದು ವಚನವೂ ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಈತನ ಬದುಕಿನ ಬಹು ಭಾಗ, ತುರುಮಂದೆಯ ಜತೆಗೆ ಬೆಳಗಿಂದ ಸಂಜೆಯತನಕ ಊರಿನಾಚೆಯ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿದ್ದುದೇ ಇರಬಹುದು. ಈತ ದನಗಳನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಾ ಕಾಯುತ್ತಾ, ತನ್ನ ದನಗಾಹಿತನದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು, ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಹಾಗೂ ಪಳಗಿಸುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಸಂಕೇತವನ್ನಾಗಿ ತನ್ನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ  ಬಳಸುತ್ತಾನೆ. ಅವನ ಈ ಕಾಯಕದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಲಿನ ಅರ್ಥ, ದನಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ‘ವೃತ್ತಿ’ಯನ್ನೂ, ಅದರೊಳಗೆ ಅವನ ತುರುಮುಂದೆ ಎದುರಿಸಬೇಕಾದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನೂ ಸೂಚಿಸಿದರೆ, ಒಳಗಿನ ಅರ್ಥ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನೂ, ಅದಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾದ ಮನಸ್ಸಿನ ಹಾಗೂ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಚಾಂಚಲ್ಯಗಳನ್ನೂ ಪಳಗಿಸುವ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಸಾಂಕೇತಿಸುತ್ತದೆ. ತಾನು ಈ ದನಗಳನ್ನು ಕಾಯಲು ‘ಹಸುವಿಗೆ ಹಾಗ (ನಾಲ್ಕಾಣೆ), ಎತ್ತಿಗೆ ಹಣವಡ್ಡ (ಏಳಾಣೆ), ಮತ್ತು ಕರುವಿಗೆ ಮೂರು ಹಣ’ (ವ.೧) ವನ್ನು ಕೂಲಿಯನ್ನಾಗಿ ಪಡೆಯುತ್ತಾನಂತೆ; ಅವನ ಕೆಲಸ ‘ನಾನಾ ವರ್ಣದ ಹುಲ್ಲಮೇದು’ (ವ.೨), ನೀರಡಸಿ, ಅಲೆದಾಡುವ ಈ ತುರುಗಳನ್ನು ‘ತೊಂಡುಹೋಗದಂತೆ ಕಾಯ್ದು’ (ವ.೨) ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸುವುದು. ಈ ಕೆಲಸ ಸುಲಭದ್ದಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ‘ಮೂರು ಬೆಟ್ಟದ ತಪ್ಪಲಿನ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ದೊಡ್ಡ ಹುಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಹಾಯಿತ್ತು ಹಸುವ…. ಮಧ್ಯದ ಬೆಟ್ಟದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ತೋಳ ಹಿಡಿಯಿತ್ತು ಕರುವಿನ ಕೊರಳ’ (ವ. ೧೫). ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳ ಮೂಲಕ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧಕನೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಸಾಧನೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಕಷ್ಟಗಳನ್ನು ಸಂಕೇತ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ತುರುಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಇಡೀ ‘ವೃತ್ತಿ’ಯೇ ಸಾಧಕನಾದವನಿಗೆ ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದ ಬದುಕಿನ ‘ಪ್ರವೃತ್ತಿ’ಯೂ ಆಗಿರುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ತುರುಗಳನ್ನು ಮೇಯಿಸುವ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ, ಅನುಭಾವಿಯೂ ಆಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡನೆಂಬುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲ.

ತುರುಗಾಹಿಕೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಯಕವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ವಚನಕಾರ ಬಹುಶಃ ರಾಮಣ್ಣನೊಬ್ಬನೇ ಎಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಕಾಯಕವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡ ಇನ್ನೂ ಮೂವರು ಶರಣರು ನಮ್ಮ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಆನಯನಾರ್; ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಮುಗ್ಧ ಸಂಗಮ; ಇನ್ನೊಬ್ಬ ತುರುಗಾಹಿ ಮಾರಣ್ಣ. ಆನಯನಾರ್ ಪುರಾತನ ಶರಣ. ಇವನನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಹರನು ಒಂದು ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ. ಚೋಳ ದೇಶದ ಮಂಗಳಪುರದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಈತ, ಹುಟ್ಟಿದಂದಿನಿಂದ ಪಂಚಾಕ್ಷರಿ ಜಪ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಊರ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ. ಒಂದೊಂದು ಗೋಜನ್ಮವನ್ನು ತಾಳಿದ ಋಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಬಂದು, ಜೀವದನಗಳಾಗಿ, ಈತನ ಮಂದೆಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಈತನ ಕೊಳಲ ದನಿಗೆ ಮರುಳಾಗಿ ಗೋವುಗಳೆಲ್ಲವೂ ಅವನ ಸುತ್ತ ಬಂದು ಮೇವು ಮರೆತು ಆಲಿಸುತ್ತ ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ. ಗೋವುಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಅಳಿಕುಳಗಳೂ, ತರುಗಿರಿಗಳೂ ಈತನ ಕೊಳಲ ದನಿಗೆ ಮುಗ್ಧವಾಗುತ್ತವೆ. ಹೀಗೆ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಾ-

‘ತನ್ನ ಗೋವಂ ಕಾವ ಇದಿರಗೋವಂ ಸೋವ
ಉನ್ನತಯಶಂ ಜಿತೇಂದ್ರಿಯನಾಗುತುಂ ಕಾವ
ಅವರಿಚ್ಛೆ ತಾನಲ್ಲ, ತನ್ನಿಚ್ಛೆ ಗೋವಾಗಿ
ಭವನಿಚ್ಛೆ ತಾನಾಗಿ ತನ್ನಿಚ್ಛೆಭವನಾಗಿ
ಪಂಚಾಕ್ಷರಿಗಳಲ್ಲಿ ತೀವಿ ಕೊಳಲೂದುವಂ
ಪಂಚವದನಂಗಳೊಳ್ಪೊಕ್ಕು ಕೊಳಲೂದುವಂ’[1]

ಹೀಗೆ ಆನಯನಾರ್ ತನ್ನ ‘ಕಾಯಕ’ವನ್ನು ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಕ್ರಿಯೆ, ತನ್ನ ಇಂದ್ರಿಯಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಧಕನ ಪ್ರಯತ್ನದ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಹೀಗೆ ತುರುಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಆನಯನಾರನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ಶಿವನೇ ಬಂದು ಕಕ್ಕೆಯ ಮರವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅಡಗಿ ಕೂರುತ್ತಾನೆ. ಆನಯನಾರನ ಕೊಳಲ ದನಿಗೆ ಶಿವನೇ ಮರುಳಾಗಿ ಮೈದೋರಿ ಒಲಿದಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಜೀವದನಗಳ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿದ ಋಷಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಸ್ವಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಶಿವನ ದರ್ಶನದಿಂದ ಪುನೀತರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಶಿವ ಆನಯನಾರನನ್ನು ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ.[2]

ತುರುಗಾಹಿ ಕಾಯಕದ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಶರಣ ಮುಗ್ಧಸಂಗಮ. ಉಪ್ಪುರಗಟ್ಟಿ ಎಂಬ ಊರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಶರಣನು ಊರದನಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿರುವಾಗ, ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಹೊರಟ ಯಾತ್ರಿಕರ ತಂಡವೊಂದು ಕಾಣಿಸಲಾಗಿ, ಅವರ ಹಿಂದೆಯೇ ಅರುವತ್ತು ಗಾವುದವನ್ನು ಒಂದೇ ದಿನದಲ್ಲಿ ನಡೆದು ದೇವರ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾನೆ.[3] ಇನ್ನೊಬ್ಬ ತುರುಗಾಹಿ ಮಾರಣ್ಣ. ದನಕಾಯುವ ಕಾಯಕದಿಂದ ಗುರುಲಿಂಗ ಜಂಗಮರ ಸೇವೆ ಮಾಡಿದ.[4]

ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ಕಾಯಕದ ವಚನಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿ, ದೇವ-ಜೀವರ ಸಂಬಂಧವನ್ನು, ಪಶು ಮತ್ತು ಪಶುಪತಿಯ ಸಂಬಂಧವನ್ನಾಗಿ ಭಾವಿಸುವ ನಿಲುವೊಂದು ಪ್ರತೀತವಾಗುತ್ತದೆ. ಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ತುರುಗಳು ಅಥವಾ ಪಶುಗಳು. ಈ ಪಶುಗಳನ್ನು ‘ತೊಂಡು ಹೋಗದಂತೆ’ ಕಾಯ್ದು ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸಬೇಕು ಎಂಬ ಈ ಪರಿಕಲ್ಪನೆ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಜೀವರನ್ನು ಪಶುಗಳೆಂದೂ ದೇವರನ್ನು ಪಶುಪತಿ ಎಂದೂ ಭಾವಿಸುವ ‘ಪಾಶುಪತ’ ಎಂಬ ಶೈವಸಿದ್ಧಾಂತವೊಂದನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತದೆ. ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ವಚನಗಳ ಅಂಕಿತವಾದ ‘ಗೋಪತಿನಾಥ’ ಎನ್ನುವುದು ಪಾಶುಪತ ಶೈವದ ಶಿವನ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೇ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ.

ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವವು ಒಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿ, ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ, ಆಂದೋಳನವಾದದ್ದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಜೈನಧರ್ಮವೂ, ಮತ್ತು ಲಕುಲೀಶ, ಪಾಶುಪತ, ಕಾಪಾಲಿಕ ಕಾಳಾಮುಖಗಳೆಂಬ ಶೈವಧರ್ಮ ಪಂಥಗಳೂ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿ- ಯಾಗಿದ್ದವು. ಈ ಜೈನೇತರ ಧರ್ಮಗಳ ಹಲವು ಅಂಶಗಳನ್ನು ವೀರಶೈವವು ತನ್ನೊಳಗೆ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿತೆಂಬುದನ್ನು ಈಗಾಗಲೇ ಹಲವು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.[5] ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಶುಪತದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಶಿವಶರಣರ ಅನೇಕ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಪಾಶುಪತದ ಪ್ರಕಾರ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಜೀವಿಯೂ ಪಶು; ಅವರನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿರುವುದು ಪಾಶ; ಈ ಜೀವಿಗಳ  ಒಡೆಯ ಪಶುಪತಿ. ಜೀವನನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಹಾಕಿರುವ ಪಾಶವನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಲು, ಪಶುಪತಿಗೆ ಜೀವವು ಶರಣಾಗಬೇಕು. ಇದು ಪಾಶುಪತ ಧರ್ಮದ ತಿರುಳು. ತನ್ನನ್ನು ಪಶು ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ, ಶಿವನನ್ನು ಪಶುಪತಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವ ಅನೇಕ ಉಕ್ತಿಗಳು ಹಲವು ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಪಾಶುಪತದ ಪ್ರಧಾನವನ್ನು ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮ ಸ್ವೀಕರಿಸಿತೆನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಪಶುವಾನು, ಪಶುಪತಿ ನೀನು’ (ವ. ೫೩). ‘ಬಡಪಶು ಪಂಕದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದರೆ ಕಾಲ ಬಡಿವುದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಗತಿಯುಂಟೆ’ (ವ. ೫೩) ‘ಅಡವಿಯೊಳಗೆ ಹೊಲಬುಗೆಟ್ಟ ಪಶುವಿನಂತೆ’ (ವ. ೫೪) ‘ಕೆಸರಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಬಡಪಶುವಿನಂತೆ ಆನು ದೆಸೆದೆಸೆಗೆ ಬಾಯಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಅಯ್ಯಾ’ (ವ. ೫೨) -ಎಂಬ ಇಂಥ ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮನ್ನು ‘ಪಶು’ ಎಂಬ ಸಂಕೇತದಲ್ಲಿ ಕರೆದುಕೊಂಡಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ ಕೋಲಶಾಂತಯ್ಯನೆಂಬ ಶರಣ ‘ಗೋವು ಮೊದಲು ಚತುಷ್ಪಾದಿ ಜೀವಂಗಳು ತಾವು ಬಂದ ಹಾದಿಯ ಮೂಸಿ ನೋಡಿ ಬೀಡಿಂಗೆ ಹೋಹಂತೆ, ಆ ಪರಿ ನಿನಗಿಲ್ಲ’ (ಸ.ಪು.ವ. ೯೪) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಮೋಳಿಗೆ ಮಾರಯ್ಯನವರು ತಮ್ಮದೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ಐದುವರ್ಣದ ಪಶುವಿನ ಬಸುರಿನಲ್ಲಿ ಮೂರುವರ್ಣದ ಕರುಹುಟ್ಟಿ, ಒಂದೇ ವರ್ಣದ ಹಾಲ ಸೇವಿಸಿ ಹಲವು ಹೊಲನಲ್ಲಿ ತಿರುಗಾಡುತಿದ್ದಿತು, ನಿಃಕಳಂಕ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಲಿಂಗದ ಕುಳದ ಹೊಲಬುಗಾಣದೆ’ (ಸ.ಪು.ವ. ೫೫೯) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಗುಪ್ತಮಂಚಣ್ಣನ ವಚನವೊಂದರಲ್ಲಿ ‘ಸಕಲ ಜೀವದ ಆಧಾರ ಗೋಮಯ ಗೋಕುಲಕ್ಕೆ ಒಡೆಯ ಗೋಪತಿಧರ ಗೋಪ್ರಾಣ ಸ್ವರೂಪನಾದ ರಾಮನಾಥ (ಸ.ಪು.ವ. ದ್ವಿತೀಯ ಸಂಪುಟ ವ. ೫೮೫)ನನ್ನು ಕುರಿತು ನೆನಕೆಯಿದೆ. ‘ವಿಶೇಷಾನುಭವ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ’ (ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ, ಕ.ವಿ.ವಿ. ೧೯೭೧)ದಲ್ಲಿ ‘ವಸುಧೆಯೊಳಗುಬ್ಬಸವಾದ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲ ವಶಕ್ಕೆ ತಂದು ಕಾವ ಗೋವ’ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ, ‘ಜಗದೊಳಗೆ ಘೋರ ಸಂಸಾರ ದುಃಖಕ್ಕೊಳಗಾದ ಸಕಲಾತ್ಮರ…. ನಡಸುವ ಪಶುಪತಿಯೆ ಶಿವ’ (ವ.೧೦) ಎಂಬ ಟೀಕೆಯಿದೆ. ನಮ್ಮಗಮನಕ್ಕೆ ಬಂದ ಈ ಕೆಲವು ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಜೀವನನ್ನು ‘ಪಶು’ ಎಂದೂ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ‘ಪಶುಪತಿ’ ಎಂದೂ ಭಾವಿಸುವ ಈ ಕಲ್ಪನೆ ನೇರವಾಗಿ ಪಾಶುಪತ ಶೈವ ಸಿದ್ಧಾಂತದಿಂದ ಸ್ವೀಕೃತವಾದದ್ದು, ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವೆ ಇಲ್ಲ. ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ವಚನಗಳ ತಾತ್ವಿಕ ನೆಲೆಗಟ್ಟು ಮೂಲತಃ ಪಾಶುಪತದ್ದೇ ಆಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಚಿಂತನೆಗಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತುತ ವಚನವನ್ನು ಕುರಿತು ಪರಿಶೀಲಿಸಬಹುದು:

ಕೋಲೊಂದರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕುಲದ ಗೋವುಗಳ ಚಲಿಸದೆ ನಿಲಿಸುವಂತೆ
ಏಕಚಿತ್ತನಾಗಿ, ಸರ್ವವಿಕಾರಂಗಳ ಕಟ್ಟುವಡೆದು
ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಇಚ್ಛೆಯಲ್ಲಿ ತ್ರಿವಿಧವ ಹಿಡಿದಿರುವರ ಸಂದಿಯಲ್ಲಿ ನುಸುಳದೆ
ವಸ್ತುವಿನ ಅಂಗದಲ್ಲಿಯೆ ತನ್ನಂಗ ತಲ್ಲೀಯವಾಗಿಪ್ಪುದೆ
ಮಹಾನಿಜದ ನೆಲೆ
ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವನರಿವುದಕ್ಕೆ ಇದೆ ಬಟ್ಟೆ       (ವ.೭)

ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಹಾಗೂ ವೀರಶೈವಕ್ಕೇ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಕೆಲವು ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಶಬ್ದಗಳಿವೆ. ‘ವಸ್ತು’ ಎಂಬ ಪದವಿದೆ; ‘ತ್ರಿವಿಧ’ ಎಂಬ ಪದವಿದೆ; ‘ನಿಜದ ನೆಲೆ’ ಎಂಬ ಪದವಿದೆ, ‘ಅಂಗ’ ಮತ್ತು ‘ಲಿಂಗ’ ಎಂಬ ಪದಗಳೂ ಇವೆ. ‘ವಸ್ತು’ ಎಂದರೆ ದೇವರು. ದೇವರೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಭಾರತೀಯ ವೇದಾಂತ ‘ವಸ್ತು’ ‘ಪರವಸ್ತು’ ಎಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಪದವನ್ನು ಶರಣರು ನೇರವಾಗಿ ಭಾರತೀಯ ವೇದಾಂತದಿಂದ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದನ್ನೆ ‘ಲಿಂಗ’ ಎಂದೂ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ. ‘ಪ್ರಥಮದಲ್ಲಿ ವಸ್ತು ದಿವ್ಯ ನಿರಾಲಂಬ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ, ನಿತ್ಯ ನಿರಂಜನವಾಗಿ ಮಹಾಶೂನ್ಯಾಕಾರಮಂ ತಾಳಿ ನಿಷ್ಕಲವೆನಿಸಿ ನಿಜಲೀಲೆಯಿಂದಖಂಡ ತೇಜೋಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಸಕಲ ನಿಷ್ಕಲರೂಪಿನಿಂ ಸಹಜ ಸ್ವಭಾವದಿಂ ನಟಿಸುತ್ತಿರ್ಪುದು’[6] ಎಂದು ವಸ್ತುವಿನ ಲೀಲಾವಿನೋದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇದನ್ನೇ ‘ಘನವಸ್ತು’ ‘ನಿಜವಸ್ತು’ ‘ಅನಾದಿ ವಸ್ತು’ ‘ನಿರಂಜನ ವಸ್ತು’ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ, “ಇಂತು ಮಹಾಘನವಸ್ತು ತನ್ನ ಲೀಲಾ ಶಕ್ತಿಯಿಂ ಪಂಚಭೂತಾದಿ ಜಗತ್ಪ್ರಪಂಚಮಂ ರಚಿಸಿ ನಿರ್ಲೇಪದಿಂ ಪ್ರೇರಕವಾಗಿ ವಿನೋದಿಸುತಿರ್ದುದೆಂತನೆ”[7] ಎಂದು, ಆ ಪರವಸ್ತುವೇ ದೃಶ್ಯ ಪ್ರಪಂಚವೂ ಆಗಿ ಅದನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸುವ ಪರಿಯನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಲಾಗಿದೆ. ಈ ಮಹಾ ಘನವಸ್ತುವನ್ನೆ ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ಮಹಾನಿಜದ ನೆಲೆ’ ಎಂದೂ ನಿರ್ದೇಶಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ‘ಅಂಗ’ ಎಂಬುದು ಶರೀರಧಾರಿಯಾದ ‘ಜೀವ’ನನ್ನೂ, ‘ಲಿಂಗ’ ಎಂಬುದು, ಆ ಪರಾತ್ಪರ ಘನವಸ್ತುವನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ವೀರಶೈವದ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಅಂಗವೂ ಆ ಲಿಂಗದಲ್ಲಿ ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದೆ ಅನುಭಾವದ ಗುರಿಯಾಗಿದೆ. ಅದೇ ‘ಅರಿವು’. ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ತ್ರಿವಿಧ’ ಎಂಬ ಇನ್ನೊಂದು ಪದವಿದೆ, ಅದಕ್ಕೆ ವೀರಶೈವ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ಹದಿನಾರು ಅರ್ಥಚ್ಛಾಯೆಗಳಿವೆ.[8] ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಈ ವಚನದ ಅರ್ಥೈಸುವಿಕೆಗೆ ಯಾವುದು ಸೂಕ್ತ ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಣೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನೋಡೋಣ.

ಈ ವಚನ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಯೋಗಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಪಳಗಿಸಿ ತನ್ನ ಇಷ್ಟದೈವದ ನೆನಹಿನಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದಾಗಿದೆ. ಆ ಕ್ರಮವನ್ನು ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನು ತನ್ನ ಕಾಯಕದ ಪರಿಭಾಷೆಯ ಒಂದು ದೃಷ್ಟಾಂತದ ಮೂಲಕ ಮಂಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ‘ತುರುಗಾಹಿ’ ಒಂದೇ ಕೋಲಿನ ಮೂಲಕ ಹಲವು ಕುಲದ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಅತ್ತಿತ್ತ ಹೋಗದಂತೆ ಒಂದು ಕಡೆಗೆ ತರುಬಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವಂತೆ, ಹಲವು ದೆಸೆಗೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಏಕಾಗ್ರತೆಗೆ ತರಬೇಕು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸಾಧಕನು ತನ್ನನ್ನೂ, ಮತ್ತು ತನ್ನನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಅಂತರಂಗದ ಕಾಮನೆಗಳನ್ನು ಹಾಗೂ ವಿಕಾರಗಳನ್ನು ಪಶುವಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಹೋಲಿಕೆ ಅವನಿಗೆ ತನ್ನ ದೈನಂದಿನ ಕಾಯಕದ ಅನುಭವದಿಂದ ನೇರವಾಗಿ ಬಂದದ್ದು. ಅವನಿಗೆ, ತಾನು ದಿನವೂ ಕಾಯುವ ಗೋವುಗಳ ಸ್ವಭಾವ ಚಿರಪರಿಚಿತವಾದದ್ದು. ಮನಸ್ಸೂ ಕೂಡಾ ಈ ಪಶುಗಳ ಹಾಗೆ ಹತ್ತು ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಹರಿದು ಹೋಗುವಂಥದ್ದು. ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣ ಬೇರೊಂದೆಡೆ ಈ ಗೋವುಗಳು ‘ನಾನಾ ವರ್ಣದ ಹುಲ್ಲಮೇದು’ (ವ.೩) ದಾರಿ ತಪ್ಪುವ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ನಾನಾ ವರ್ಣದ ಹುಲ್ಲು’ ಎಂಬ ಮಾತು ಸಹಜವಾಗಿಯೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನವೊಂದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ನಾನಾವರ್ಣದ ಸಂಸಾರ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ವಿಷಯವೆಂಬ ಹಸುರನೆನ್ನ ಮುಂದೆ ಪಸರಿಸದಿರಯ್ಯ, ಹಸುವೇನಬಲ್ಲುದು ಹಸುರೆಂದೆಳಸುವುದು.’ (ವ. ೫೧) ಎಂಬ ಉಕ್ತಿಯೂ ನೆನಪಿಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ವಚನಗಳ ಮೇಲೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ‘ಪ್ರತೀಕ’ಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವಚನಗಳ ಪ್ರಭಾವಗಳಿದ್ದರೂ, ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ‘ನಾನಾವರ್ಣದ ಹುಲ್ಲುಮೇದು’ ಎಂಬ ಮಾತು ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥವತ್ತಾದ ಉಕ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ನಾನಾವರ್ಣದ ಹುಲ್ಲುಮೇಯುತ್ತ ಎಲ್ಲೆಂದರೆ ಅಲ್ಲಿ ಅಲೆಯುವ ಈ ಗೋವುಗಳನ್ನು ‘ತೊಂಡು ಹೋಗದಂತೆ ಕಾಯ್ದೊಪ್ಪಿಸಬೇಕು, ಗೋಪತಿನಾಥ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರಲಿಂಗದಲ್ಲಿ’, ಎಂಬ ತುರುಗಾಹಿ ರಾಮಣ್ಣನ ಉಕ್ತಿಯು ಆತನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಧ್ಯೇಯವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹಿಡಿದಿಡುವ ಒಂದು ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ಪ್ರಸ್ತುತ ವಚನದ ಮೊದಲ ಪಂಕ್ತಿಯ ಉಪಮೆಯೂ ಇದನ್ನೇ ಕುರಿತದ್ದು. ಈ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಹಲವು ಕುಲದ ಗೋವುಗಳು’ ಹತ್ತು ದಿಕ್ಕಿಗೆ ಎಳೆಯುವ ಹಲವು ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳಿಗೆ ಸಂಕೇತವಾದರೆ, ಒಂದೆ ಕೋಲು, ಅಥವಾ ಕೋಲೊಂದರಲ್ಲಿ ಎಂಬ ಉಕ್ತಿಯೊಳಗಿರುವ ‘ಕೋಲು’ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಇಚ್ಛಾಶಕ್ತಿಗೆ ಅಥವಾ ದೃಢವಾದ ಸಂಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ಮೊದಲ ಒಂದೂಕಾಲು ಪಂಕ್ತಿಯಷ್ಟೇ ಸಾಂಕೇತಿಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಳಪಡುವಂಥದ್ದು; ಇನ್ನುಳಿದದ್ದೆಲ್ಲ ನೇರವಾದ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ಹೇಳುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು.

ಕೋಲೊಂದರಲ್ಲಿ ಹಲವು ಕುಲದ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಚಲಿಸದೆ ನಿಲಿಸುವಂತೆ, ದೃಢವಾದ ಸಂಕಲ್ಪದ ಮೂಲಕ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ನಿರೋಧಿಸಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಅದು ಏಕಾಗ್ರತೆಗೆ ಬಂದಾಗ ಅದು ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ, ವಿಕಾರಗಳಿಂದಲೂ (ಕಟ್ಟುವಡೆದು) ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ನೆಲೆಗೆ ಬರುತ್ತದೆ.

ಮುಂದಿನ ಹೆಜ್ಜೆಯೆಂದರೆ, ಹೀಗೆ ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತ ನೆಲೆಗೆ ಬಂದ ಅಥವಾ ತಂದು ಕೊಂಡ ಈ ಮನಸ್ಸು ಯಾವುದೇ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಮತ್ತೆ ‘ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಇಚ್ಛೆಯಲ್ಲಿ ತ್ರಿವಿಧವ ಹಿಡಿದಿರುವರ ಸಂಧಿಯಲ್ಲಿ ನುಸುಳದೆ, ವಸ್ತುವಿನ ಅಂಗದಲ್ಲಿಯೇ ತಲ್ಲೀನ’ವಾಗಬೇಕು. ಎಂದರೆ ಈ ಮನಸ್ಸು ‘ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಹಿಂದೆ’ ಹೋಗಬಾರದು; ಇಂದ್ರಿಯಗಳು ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅಧೀನವಾಗಿರಬೇಕು. ಹಾಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಗಳ ಇಚ್ಛೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಅಧೀನವಾಯಿತೋ ಆಗ ಅದು ‘ತ್ರಿವಿಧವ ಹಿಡಿದಿರುವರ ಸಂದಿಯಲ್ಲಿ’ ಎಂದರೆ ‘ಹೊನ್ನು, ಹೆಣ್ಣು, ಮಣ್ಣು’ಗಳೆಂಬ ತ್ರಿವಿಧಗಳನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕರ ಸಂದಿಯಲ್ಲಿ ನುಗ್ಗಿ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ಒಮ್ಮೆ ವಶವರ್ತಿಯಾದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಾಪಂಚಿಕ ವಿಷಯಗಳ ಕಡೆಗೆ ನುಸುಳಿಹೋಗಲು  ಬಿಡದೆ, ಅದನ್ನು ಆ ಪರವಸ್ತುವಿನ ಅಂಗದಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ‘ಅಂಗ’ ಎಂದರೆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ಲೀನಗೊಳಿಸುವ ಅಥವಾ ಸಾಮರಸ್ಯಗೊಳಿಸುವುದೇ ಆ ‘ಮಹಾ ನಿಜದ ನೆಲೆ’ಯಾದ ಗೋಪತಿನಾಥ ಲಿಂಗವನ್ನು ಅರಿಯುವುದಕ್ಕೆ ಇರುವ ಏಕೈಕ ಮಾರ್ಗ.

ಈ ವಚನ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಲಿಂಗಾಂಗ ಸಾಮರಸ್ಯ ತತ್ವವನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಸ್ವರೂಪದ್ದಾಗಿದೆ.

ವಚನ ಚಿಂತನ (೧೯೯೨)

* * *

[1] ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು : ಭಾಗ ೧; ಪಿ.ಜಿ. ಹಳಕಟ್ಟಿ-ಪುಟ ೫೯.

[2] ಉತ್ತರ ದೇಶದ ಬಸವಲಿಂಗ ದೇವರ ‘ಕಥಾಸಾಗರ’ದಲ್ಲಿ, ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥನ ‘ಸೋಮೇಶ್ವರ ಪುರಾಣ’ದಲ್ಲಿ, ಗುಬ್ಬಿ ಮಲ್ಲಣಾರ್ಯನ ‘ವೀರಶೈವಾಮೃತ ಮಹಾಪುರಾಣ’ದಲ್ಲಿ, ‘ತ್ರಿಶಷ್ಠಿ ಪುರಾತನವಿಲಾಸ’ದಲ್ಲಿ ಈತನ ಬಗ್ಗೆ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿವೆ. ನೋಡಿ : ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯರ ‘ಶಿವಶರಣ ಕಥಾರತ್ನಕೋಶ’ ಪು. ೩೦.

[3] ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯ : ಶಿವಶರಣ ಕಥಾರತ್ನಕೋಶ, ಪು. ೩೪೨

[5] ನೋಡಿ : ಡಾ. ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ : ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ,  ಪು. ೧೨೭-೧೨೯ ಮತ್ತು ಡಾ. ಎಸ್. ವಿದ್ಯಾಶಂಕರ : ವಚನಾನುಶೀಲನ, ಪು. ೧೭೬.

[6] ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ : ವಿಶೇಷಾನುಭವ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ, ಪು.೯

[8] ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ : ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು (ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಶಬ್ದಕೋಶ), ಪು. ೭೮೬.

ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ : ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲೊಂದು ಭಿನ್ನಸ್ವರ

ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೆ ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ವೈಚಾರಿಕತೆ ಹಾಗೂ ಆತ್ಮಪ್ರತ್ಯಯದ ಮೂಲಕ ಹೆಣ್ಣಿನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಘನತೆ ಗೌರವವನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ, ಅಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಂಡ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಮೇಲೆ ಹಾದುಹೋದ ಒಂದು ಉಜ್ವಲವಾದ ಮಿಂಚಿನ ಗೆರೆಯಂತೆ ತೋರುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಹೊತ್ತು ನಾವು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯೊಂದಿಗೆ ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವೆಯಾದರೂ, ಆಕೆಗೂ ಈ ಚಳುವಳಿಗೂ ಇದ್ದ ಸಂಬಂಧ ಕೇವಲ ಆಗಂತುಕವೂ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವೂ ಆದದ್ದೆಂಬುದು ಮಾತ್ರ ನಿಜ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಸಂದರ್ಭದ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮನ ಸಂಬಂಧ ಕೂಡಾ, ಈ ಚಳುವಳಿಯೊಂದಿಗೆ, ಇದೇ ಸ್ವರೂಪದ್ದೇ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಮ ಈ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ವಹಿಸಿದ ಪಾತ್ರ, ಅಕ್ಕನದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದದ್ದು ಹಾಗೂ ಮಹತ್ವದ್ದು. ಆತ ‘ಅನುಭವ ಮಂಟಪ’ದ ಅಧ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ, ಗುರುವಾಗಿ, ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಾಗಿ, ವಿಮರ್ಶಕನಾಗಿ ‘ಪ್ರಭು’ ಎನ್ನುವ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾಗಿ, ಈ ಚಳುವಳಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಗಾಢವಾದ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಹೊಂದಿ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದರೂ ಜತೆಗೆ ಇದ್ದವನು. ಆದರೆ ಮಹಾದೇವಿ ಉಡುತಡಿಯಿಂದ ಶ್ರೀಶೈಲ ಶಿಖರಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟ ಬೆಳಕಿನ ಬಾಣದಂತೆ ನೇರವಾಗಿ ಹೊರಟ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ, ಕಲ್ಯಾಣದ ಈ ಶರಣಕಿರಣ ಕೇಂದ್ರದಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತಳಾಗಿ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲ ನಿಂತವಳು. ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹಾಗೂ ಅನುಭಾವಿಕ ನಿಲುವುಗಳಿಂದ ಶರಣ ಸಮೂಹವನ್ನು ಬೆರಗುಗೊಳಿಸಿದವಳು. ತನ್ನ ವೈರಾಗ್ಯ ಮತ್ತು ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಪರಿಣತಿಯಿಂದ ‘ಅಕ್ಕ’ ಎಂದು ಕರೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಗೌರವಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರಳಾದವಳು;[1] ತನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂವಾದದಿಂದ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಪ್ರಮುಖರ ಪ್ರಶಂಸೆಯನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡವಳು.[2]

ಆದರೆ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮುನ್ನವೇ ಅವಳ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವುಗಳೂ ಹಾಗೂ ಜೀವನ ವಿಧಾನದ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಗಳೂ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದವು; ಮತ್ತು ಆಕೆ ತನ್ನ ವೈಚಾರಿಕತೆ ಹಾಗೂ ನಿರ್ಭಯವಾದ ನಿಲುವು ಮತ್ತು ನಡವಳಿಕೆಗಳಿಂದಾಗಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಹೆಸರಾಗಿದ್ದಳೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ತನ್ನ ಪಯಣದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಬಂದ ಈಕೆ, ಇಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಇದ್ದಳೆಂಬ ಬಗ್ಗೆ ಖಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳಲುಬಾರದು. ಆದರೆ ಆಕೆ ಇಲ್ಲಿದ್ದದ್ದು ಕೆಲವೇ ಕಾಲದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅವಳ ನಿಲುಗಡೆ ಕಲ್ಯಾಣವಲ್ಲ; ಶ್ರೀಶೈಲ. ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ತನ್ನ ದಾರಿ ಹಾಗೂ ಗುರಿಗಳನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡುಕೊಂಡ ಈಕೆ ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿ ವಚನ ಚಳುವಳಿಗೆ ಋಣಿಯಾಗಿರುವುದು ತೀರಾ ಕಡಿಮೆ ಎಂದೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಚಳುವಳಿಯ ಅನೇಕ ಶರಣ ಶರಣೆಯರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹಾಗೂ ಆಲೋಚನಾ ವಿಧಾನ ಮತ್ತು ಅವರವರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕ್ರಮಗಳು ರೂಪುಗೊಂಡದ್ದು ಕಲ್ಯಾಣ ಕೇಂದ್ರಿತ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯಿಂದಲೆ. ಆದರೆ ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುವ ಹಾಗಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಎತ್ತರದ ನಿಲುವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡ ಅಂದಿನ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳ ಪ್ರಭಾವ ಆಕೆಯ ಮೇಲೆ ಆಗಲಿಲ್ಲ ಎಂದಾಗಲಿ, ವಚನಕಾರರನೇಕರ ಸಹವಾಸ ಹಾಗೂ ಸಂವಾದ ಅವಳ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ನೆರವಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದಾಗಲೀ ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅಕ್ಕ ಈ ಶರಣ ಸಮುದಾಯಕ್ಕೆ ಬರುವ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವುಗಳೂ, ಸಾಮಾಜಿಕ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳೂ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದು, ಇದರ ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಗಿನ ಎಷ್ಟೋ ಸಂಗತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಆಕೆಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳು ಸಂಗತವಾಗದೆ ಹೋದವೆಂಬುದು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಅಂಶವಾಗಿದೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯು ಈ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ಇತರರಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯೇ ಆಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾಳೆ, ಮತ್ತು ವೈಯಕ್ತಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಚಳುವಳಿಗೆ ಆಕೆ ತೋರುವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿವೆ.

ಭಗವತ್ಪರವಾದ ವ್ಯಾಕುಲತೆ, ಎಲ್ಲ ಅನುಭಾವಿಗಳಂತೆ ಪುಸ್ತಕ ಹಾಗೂ ಶಾಸ್ತ್ರಜ್ಞಾನಗಳ  ಬಗ್ಗೆ ಅವಳಿಗಿದ್ದ ತಿರಸ್ಕಾರ, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಜಾತಿ ಹಾಗೂ ವರ್ಣಭೇದಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದ ವೇದ-ಪುರಾಣ-ಆಗಮಗಳ ನಿರಾಕರಣೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅವಳಿಗೆ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಹಮತವಿದ್ದರೂ, ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಅವಳ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾತ್ರ ತೀರಾ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಭಾರತೀಯ ತತ್ವಜ್ಞಾನದ ಪ್ರಕಾರ ‘ಮಾಯೆ’ ಎಂದರೆ ಸತ್ಯವಲ್ಲದ, ಆದರೆ ಸತ್ಯದ ಹಾಗೆ ಭಾಸವಾಗುವ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ತೋರಿಕೆ; ಮತ್ತು ಅನೇಕ ವಿಧವಾದ ಆಸೆ-ಆಮಿಷಗಳಿಂದ ಜಗತ್ತಿನೊಂದಿಗೆ ಜೀವನನ್ನು ಬಂಧಿಸುವ ಒಂದು ಅವಿದ್ಯೆಯ ಉಪಕರಣ. ಹೀಗೆ ಮನುಷ್ಯನನ್ನು ಹಿಡಿದು ಕಟ್ಟುವ ಈ ಮಾಯೆಯನ್ನು ‘ಹೆಣ್ಣು-ಹೊನ್ನು-ಮಣ್ಣು’ ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಸ್ವಲ್ಪ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿ ನೋಡಿದರೆ, ಈ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಾಧಕನಾದ ಹಾಗೂ ಮುಮುಕ್ಷುವಾದ ಪುರುಷನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನದಿಂದ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡದ್ದು. ಆದರೆ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಈ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಸ್ತ್ರೀಪರವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿರುವ ಕ್ರಮವು ತೀರಾ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದಾಗಿದೆ. ಆಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ-

ಪುರುಷನ ಮುಂದೆ ಮಾಯೆ
ಸ್ತ್ರೀ ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನವಾಗಿ ಕಾಡಿತ್ತು ನೋಡಾ
ಸ್ತ್ರೀಯ ಮುಂದೆ ಮಾಯೆ
ಪುರುಷನೆಂಬ ಅಭಿಮಾನವಾಗಿ ಕಾಡಿತ್ತು ನೋಡಾ[3]
………………………………………
ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಗಂಡು ಮಾಯೆ
ಗಂಡಿಗೆ ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ[4]

ಈ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ, ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡಿನ ಪಾಲಿಗೆ ‘ಮಾಯೆ’ ಯಾಗುವುದಾದರೆ, ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣಿನ ಪಾಲಿಗೆ ಯಾಕೆ ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ?- ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ, ಮಹಿಳಾಪರವಾದ ಒಂದು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಗಂಡ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧನೆಯ ನೆಪದಿಂದ ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದೂ ‘ವೈರಾಗ್ಯ’ದ ಲಕ್ಷಣವಾಗುವುದಾದರೆ, ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡ ಗಂಡನನ್ನು ತನ್ನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧನೆಗಾಗಿ ಹೆಣ್ಣು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವುದೂ ವೈರಾಗ್ಯ ಯಾಕೆ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು,  ಆಕೆ ಕೌಶಿಕನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟ ಸಂದರ್ಭವು ಸಾಂಕೇತಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ತಪ್ಪೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ.

ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ಶರಣಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಸಂಗತವಾಗಲಾರದ ಆಕೆಯ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳೂ, ವಿಚಾರಗಳೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿವೆ:

ವಚನ ಚಳುವಳಿ ಲೌಕಿಕ ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನವನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆಯ ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಹಾಗೆಯೆ ಈ ಲೋಕಜೀವನವನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ‘ಸತಿಪತಿಗಳೊಂದಾದ ಭಕ್ತಿ ಹಿತವಾಗಿಪ್ಪುದು ಶಿವಂಗೆ’ ಎಂಬ ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯನ ಮಾತೂ, ‘ಮರ್ತ್ಯ ಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟವಯ್ಯ’ ಎಂಬ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತೂ, ಈ ನಿಲುವಿಗೊಂದು ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನು ಹಾಕಿದ್ದವು. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದೂ ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದು ಎಂಬ ಈ ಧರ್ಮಸೂತ್ರವೇ ಬಹುಶಃ ಬಹುಜನರನ್ನು ಈ ಚಳುವಳಿಯೊಳಕ್ಕೆ ಆಕರ್ಷಿಸಿರಬಹುದು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡವರೆಲ್ಲ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ಸಂಸಾರಿಗಳೇ, ಗೃಹಸ್ಥರೇ ಮತ್ತು ಗೃಹಸ್ಥರಲ್ಲದ ಇತರ ಹಿರಿಯರು ಯಾರೂ ಗೃಹಸ್ಥನಾಗಿರುವುದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆಗೆ ಒಂದು ಆತಂಕ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿದವರಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಲೌಕಿಕ ದಾಂಪತ್ಯದ ಮೂಲವಾದ ಮದುವೆಯ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೇ ಮಹಾದೇವಿ ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಳು: ಮತ್ತು ಸಂದರ್ಭದ ಒತ್ತಡದಿಂದ ತಾನು ಮದುವೆಯಾಗಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಗಂಡನನ್ನೇ ಬಿಟ್ಟು ಬಂದ ಈ ಹೆಣ್ಣು ಮಗಳ ನಡವಳಿಕೆ, ಲೌಕಿಕ ದಾಂಪತ್ಯವನ್ನು ಮೂಲಮಾನವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ನಿಲುವಿಗೆ ವಿರೋಧವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ- ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಇಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತದೆಯಲ್ಲದೆ, ಅಕ್ಕನ ಈ ನಡವಳಿಕೆ ಈ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡ ಮಹಿಳೆಯರಿಗೆ ಹೇಗೆ ಮಾದರಿಯಾದೀತು ಎಂಬ ಸಂಶಯಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಅಕ್ಕನ ನಿಲುವನ್ನು ಅಂದಿನ ಶರಣರು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು, ಗೌರವಿಸಿದರು. ಅವಳನ್ನು ‘ಅಕ್ಕ’ ಎಂಬ ಪೂಜ್ಯಭಾವದಿಂದ ಹೊಗಳಿದರು. ಯಾಕೆ?

ಯಾಕೆಂದರೆ, ಅಕ್ಕ ‘ಮದುವೆ’ಯನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದವಳಲ್ಲ; ಮದುವೆ ಎಂಬ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಳು, ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದಳು; ‘ಮದುವೆ’ಯಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣಿನ ಆಯ್ಕೆಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವ  ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸಿದಳು. ಅಲ್ಲದೆ ಅವಳ ಮದುವೆಯ ಕಲ್ಪನೆ ಲೌಕಿಕವಾದದ್ದಲ್ಲ; ಅನುಭಾವಿಕವಾದದ್ದು. ಅಂದರೆ ತಾನು ‘ಹೆಣ್ಣು’, ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ಗಮ್ಯವಾದ ಆ ದೈವ ‘ಗಂಡು’ ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆ ಅದು. ವೀರಶೈವ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’. ವೈಷ್ಣವ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ‘ಮಧುರ ಭಾವ.’

ಈ ಭಾವ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಸಹಜವಾದಷ್ಟು, ಅನುಕೂಲವಾದಷ್ಟು, ಗಂಡಿನ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಹೊಂದಲಾರದು. ಅಂದರೆ ಶರಣರೆಲ್ಲರೂ, ಅವರು ಗಂಡಾಗಲಿ ಹೆಣ್ಣಾಗಲೀ ತಾವೆಲ್ಲ ಸತಿಯರು, ಆ ದೇವರು ಅಥವಾ ಶಿವನೊಬ್ಬನೇ ನಿಜವಾದ ಗಂಡು ಎಂಬ ಈ ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗ ಪತಿ’ ಎಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯು, ಲೌಕಿಕ ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನವನ್ನು ಮೌಲಿಕವಾದ ಒಂದು ನೆಲೆ ಎಂದು ಅಂಗೀಕರಿಸಿದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಆಚರಣೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಒಂದು ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವಾಗಿ ಸಲ್ಲಬಲ್ಲದೋ ಎಂಬ ಬಗ್ಗೆ ನನಗೆ ತೀರಾ ಅನುಮಾನಗಳಿವೆ.[5] ಅದರ ಬದಲು ಭಕ್ತ ಭಗವಂತ ಅಥವಾ ಶರಣ ಮತ್ತು ಲಿಂಗ ಈ ಸಂಬಂಧವೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸುಗಮವಾಗುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಭಕ್ತನಾದವನು ಸತಿ ಭಾವವನ್ನು ಆರೋಪಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ನಿದರ್ಶನಗಳು ಉಂಟು. ಬಸವಣ್ಣನವರಲ್ಲಿಯೂ ಅವರು ಈ ಭಾವದಲ್ಲಿ ನಿಂದ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವ ಒಂದೆರಡು ವಚನಗಳುಂಟು;[6] ಉರಿಲಿಂಗದೇವ, ಗಜೇಶ ಮಸಣಯ್ಯ ಇಂಥ ಕೆಲವರೂ, ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’ ಭಾವದಲ್ಲಿಯೆ ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಂಡು ಬರೆದ ವಚನಗಳೂ ಇವೆ. ಆದರೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’ ಎಂಬ ನಿಲುವು ಈಗಾಗಲೇ ಹೇಳಿದಂತೆ ಹೆಣ್ಣಿನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹಾಗೂ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಅನುಕೂಲಕರವಾದದ್ದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿಗೆ ಈ ನಿಲುವು ಸಹಜವಾಗಿದೆ; ಅನೇಕ ಶಿವ ಶರಣೆಯರ ನಡುವೆ ಈಕೆಯೊಬ್ಬಳೆ ತಾನು ಸತಿ, ಲಿಂಗವೆ ಪತಿ ಎಂಬ ಭಾವದಲ್ಲಿ ನಿಂದವಳು. ಇದು ಅವಳ ಅನುಭಾವಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಲೌಕಿಕ ದಾಂಪತ್ಯದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ತನ್ನ ಅನುಭಾವದ ಗಮ್ಯವಾದ ‘ಗಂಡನ’ ಅನ್ವೇಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಹೊರಟವಳು ಅವಳು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ತನ್ನ ಹಾಗೂ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಸಂಬಂಧವೇ ಅವಳ ಅನುಭಾವದ ಮೂಲ ನೆಲೆಯಾಗಿದೆ. ಈ ಸಂಬಂಧ ಈ ಹೊತ್ತಿನದಲ್ಲ, ನಿನ್ನೆಯದಲ್ಲ, ಅನಂತ ಕಾಲದ್ದು. ಇದು ‘ಹರನೇ ನೀನೆನಗೆ ಗಂಡನಾಗಬೇಕೆಂದು ಅನಂತ ಕಾಲ ತಪಸಿದ್ದೆ ನೋಡಾ’ ಎಂಬ ಅವಳ ಉಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ, ಜೀವ ಹಾಗೂ ದೇವರ ಸಂಬಂಧ ಸನಾತನವಾದದ್ದು. ಅಕ್ಕ ಈ ತಾತ್ವಿಕ ನೆಲೆಯ ಜೀವಂತ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನದಂತೆ ಇದ್ದಾಳೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಹಾದೇವಿ ಹರನ ಸನಾತನ ಸಂಗಾತಿಯ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದ್ದಾಳೆ. ಯಾವಾಗ ಈಕೆ ತನ್ನ ಹಾಗೂ ತನ್ನ ದೇವಪತಿಯ ಸನಾತನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆಯೋ ಆಗ ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಈ ಲೋಕದ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ವೈವಾಹಿಕ ಸಂಬಂಧದ ಮೂಲಕ ಏರ್ಪಡುವ ದಾಂಪತ್ಯ ಅರ್ಥಹೀನವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಇಹಕ್ಕೊಬ್ಬ ಗಂಡನೆ, ಪರಕ್ಕೊಬ್ಬ ಗಂಡನೆ?’ (ವ. ೯೧) ಎಂಬ ಅವಳ ಪ್ರಶ್ನೆ ಈ ನಿಲುವಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಈ ಲೋಕದ ಗಂಡರು ‘ಸಾವ ಕೆಡುವ’ ಗಂಡರಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಬದಲಾಗಿ ಆಕೆ ತನ್ನ ಸನಾತನ ಪತಿಯಾದ ‘ಸಾವಿಲ್ಲದ ಕೇಡಿಲ್ಲದ’ ಪುರುಷನಿಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಆದ ಕಾರಣವೆ ಸಂದರ್ಭದ ಬಲದಿಂದ ಕೌಶಿಕನೊಂದಿಗೆ ಒದಗಿದ ಅವಳ ಒಲ್ಲದ ಮದುವೆ, ಅವಳ ಪಾಲಿಗೆ ಹರಿಹರನು ವರ್ಣಿಸುವಂತೆ ‘ವಿಷಮ ಸುಖ ಸಂಪತ್ ಸಂಯೋಗ ಸನ್ನಿಧಿ’ಯಾಗಿ, ಮುರಿದುಬಿತ್ತು.[7]

ಅಕ್ಕ ತನ್ನ ಹಲವಾರು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಭಾವಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಆಗಲೇ ಮದುವೆಯಾಗಿರುವ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆ[8] ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೆಂಬ ಗಂಡನೊಡನೆ ಎಂದೋ ಮದುವೆಯಾದ ಈ ಹೆಣ್ಣು, ಈ ಭವದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗಂಡನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಆತನಿರುವಲ್ಲಿಗೆ ಹೊರಟಿದ್ದಾಳೆ. ತಾನು ಅನಂತಕಾಲದಿಂದ ಒಲಿದ ಹಾಗೂ ಮದುವೆಯಾದ ಗಂಡನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೊರಟ ರೀತಿಯೆ ಅಕ್ಕನ ಅನುಭಾವಿಕ ಅನ್ವೇಷಣೆಯ ಒಂದು ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಹೀಗಿರುವಾಗ ಆಕೆ ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನದ ಲೌಕಿಕ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದ್ದು ತೀರಾ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ‘ಸತಿಪತಿಗಳೊಂದಾದ ಭಕ್ತಿ ಹಿತವಾಗಿಪ್ಪುದು ಶಿವಂಗೆ’ ಎನ್ನುತ್ತ, ಲೌಕಿಕ ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನವನ್ನು ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆಗೆ ವಿರೋಧವಲ್ಲವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಅಂದಿನ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಲುವಿಗೆ ಅಕ್ಕನ ಈ ನಿಲುವು, ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠವಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೋ ಎಂಬಂತೆ, ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿಯೆ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಆ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಅಕ್ಕ ಲೌಕಿಕ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಜೀವನ ವಿಧಾನವನ್ನು, ಹಗುರವಾಗಿ ನೋಡುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ-

ಹಾವಿನ ಬಾಯ ಹಲ್ಲ ಕಳೆದು
ಹಾವನಾಡಿಸಬಲ್ಲಡೆ ಹಾವಿನ ಸಂಗವೇ ಲೇಸು ಕಂಡಯ್ಯಾ
………………………………….
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ನೀನೊಲಿದವರು
ಕಾಯಗೊಂಡಿದ್ದರೆನಬೇಡ       (ವ. ೧೫೭ : ಡಾ.ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು)

ಎಂದರೆ ಸಂಸಾರ ಎನ್ನುವುದು ತ್ಯಾಜ್ಯವೇನಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅದು ವಿಷದ ಹಲ್ಲುಗಳಿರುವ ಸರ್ಪವೆಂಬ ಅರಿವಿರಬೇಕು. ಈ ಹಾವಿನ ಬಾಯ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನು- ಅಂದರೆ ಕಾಮ ಕ್ರೋಧಾದಿಗಳನ್ನು- ಕಿತ್ತು ಹಾಕಿ ಬದುಕುವುದಾದರೆ ಹಾವಿನ ಸಂಗವೇ ಲೇಸು. ಆದರೆ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಹೀಗೆ ಗೆದ್ದು ಬದುಕಲು ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಒಲುಮೆ ಅಗತ್ಯ. ಆದ ಕಾರಣ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತರಾಗಿ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿ ಬದುಕುವವರೂ ಗೌರವಾರ್ಹರೇ ಎಂಬುದು ಅಕ್ಕನ ನಿಲುವು; ಮತ್ತು ತನ್ನ ದಾರಿಯೇ ಬೇರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡ ಅಕ್ಕ, ತಾನು ಹಿಡಿದ ದಾರಿಯೇ ಸರಿ, ಆದಕಾರಣ ಉಳಿದವರು ಅದನ್ನು ಅನುಸರಿಸಬೇಕೆಂದು ಎಂದೂ ಹೇಳಲಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆ ಎಂಬುದು ಮೂಲತಃ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದದ್ದು.

ತನ್ನ ಇಷ್ಟ ದೈವವನ್ನು ತನ್ನ ಗಂಡನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ ಅಕ್ಕನ ದೈವದ ಕಲ್ಪನೆ ಅಂದಿನ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ದೇವರ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ. ಆಕೆಯ ದೈವವಾದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪರಮ ಸಾಕಾರ ಸುಂದರಮೂರ್ತಿ. ಅಕ್ಕ ಆಗಾಗ ‘ರೂಹಿಲ್ಲದ ಚೆಲುವ’ನೆಂದು ಅವನನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದರೂ, ಅವಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಆತ ಸೌಂದರ್ಯದ ಮೂರ್ತಿಯೆ ಹೊರತು, ವೀರಶೈವದ ‘ಇಷ್ಟಲಿಂಗ’ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಾದ ಸಂಕೇತವಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ದೈವವನ್ನು ಗಂಡೆಂದು ಅಥವಾ ಗಂಡನೆಂದು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ಅಕ್ಕನ ಕಣ್ಣಿಗೆ, ಆತ ಸರ್ವೇಂದ್ರಿಯ ಸಾಕಾರ ಸುಂದರನಾಗಿಯೆ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ.[9] ಆತನೊಂದಿಗೆ ಈಕೆ ಒಂದಾಗುವ ಸ್ಥಿತಿ ಕೇವಲ ‘ಬಯಲ’ ಅಥವಾ ಬೆಳಕಿನ ಅಥವಾ ಕೇವಲ ಜ್ಯೋತಿಯ ಸ್ಥಿತಿ ಮಾತ್ರವಾಗದೆ ಅದು ಉತ್ಕಟವಾದ ಪ್ರಣಯಾನುಭವವಾಗಿದ್ದು, ಶೃಂಗಾರದ ರೂಪಕಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೆ ವರ್ಣಿತವಾಗಿದೆ.

ಅಕ್ಕನ ಅನುಭಾವ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತ ಕನಸು-ಹಂಬಲ ಹಾಗೂ ತಳಮಳಗಳ ರೂಪದ ಅನ್ವೇಷಣೆಯ ಸ್ವಿತಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅದು ಗಾಢವಾದ ಅಂತರ್ಮುಖ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಮಾಜ ಕ್ಷೇಮ ಕಾತರವಾದ ಬಹಿರ್ಮುಖ ಪ್ರವೃತ್ತಿ; ಅಲ್ಲಮನದಾದರೋ ಇದ್ದೂ ಇಲ್ಲದಂತಹ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾ, ಈ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮೀರಿದ ಒಂದು ಊರ್ಧ್ವಮುಖ ಪ್ರವೃತ್ತಿ. ಅಕ್ಕನದು ಅಂತರ್ಮುಖ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಾದುದರಿಂದ ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಣಾ ಪರವಾದ ಕಾಳಜಿಗಳು ಅವಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಕಾಣಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ತನ್ನೊಂದಿಗೆ ತಾನು ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದೆಲ್ಲ ಅದ್ಭುತವಾದ ಭಾವಗೀತೆಯ ಗುಣವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತದೆ. ಆಗಾಗ ಆಕೆ ಲೋಕದೊಂದಿಗೆ ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅದು ತನ್ನ ಧೈರ್ಯಕ್ಕೆ, ಸಮಾಧಾನಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ತನ್ನ ನಡವಳಿಕೆಯ ಸಮರ್ಥನೆಗೆ. ತಾನೊಲಿದ ಗಂಡನೊಂದಿಗೆ ತನಗೆ ಒದಗಿದ ವಿರಹ ಹಾಗೂ ಆತನೊಂದಿಗೆ ತಾನು ಒಂದಾಗುವ ಉತ್ಕಟವಾದ ಹಂಬಲದ ಪ್ರಯಾಣದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅವಳು ಆಡುವ ಮಾತೆಲ್ಲ ಭಾರತೀಯ ಪ್ರೇಮಕಾವ್ಯದ ವಿರಹಗೀತೆಗಳ ಮಾದರಿಗಳಂತಿವೆ.[10] ಅವಳ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಉತ್ಕಟವಾದ ಶೃಂಗಾರ ಭಾವದ ಅನೇಕ ಕ್ಷಣಗಳು ದಾಖಲಾಗಿವೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಕನ್ನಡದ ಮೊದಲ ಹಾಗೂ ಮೊದಲ ದರ್ಜೆಯ ಕವಯಿತ್ರಿಯಾಗಿದ್ದಾಳೆ.

ಅಕ್ಕ ಏಕಾಂಗಿಯಾದ, ಆದರೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಧೀರಳಾದ ಹೆಣ್ಣು.[11] ಲೋಕದ ನಿಂದೆ, ಅಪವಾದ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದಿಷ್ಟೂ ತಲೆಕೆಡಿಸಿಕೊಂಡವಳಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕರಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ನಿರ್ಭಯತೆ ಆಕೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆಕೆಯ ಈ ಧೈರ್ಯ ಲೋಕದ ಲಜ್ಜೆಯ ಗಡಿಯನ್ನೂ ದಾಟುವ ದಿಗಂಬರತ್ವ ಅಥವಾ ಬತ್ತಲೆತನವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದಿತ್ತೆ ಅಥವಾ ಬೇರೆ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ,ಅನೇಕರು ಭಾವಿಸಿರುವಂತೆ ಅಕ್ಕ ಬಟ್ಟೆಯ ಹಂಗನ್ನು ಕಿತ್ತೊಗೆದು, ಕೇಶರಾಶಿಯಿಂದ ತನ್ನ ದಿಗಂಬರತ್ವವನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಂಚರಿಸಿದಳೆ ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ತುಂಬ ವಿಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಮಟ್ಟಿಗೆ   ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಇದೊಂದು ತೀರಾ ಅಸಂಭಾವ್ಯವೂ, ಅಸಂಬದ್ಧವೂ ಆದ ಕಲ್ಪನೆಯಾಗಿದೆ. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದಿನ ಆ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು, ಅವಳೆಂಥ ಅನುಭಾವಿ- ಯಾಗಿದ್ದರೂ, ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿ ಕೂದಲನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಂಚರಿಸಿದಳೆಂಬುದು, ಅತ್ಯಂತ ಅಸಂಗತವೂ ಅನುಚಿತವೂ ಆದ ಭ್ರಮಾಕಲ್ಪನೆಯಾಗಿ ಮಾತ್ರ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ನಡವಳಿಕೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ವಿರುದ್ಧ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ; ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಮತ್ತು ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಕೂಡ ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಕ್ಷೇಮಕರವಾದದ್ದಲ್ಲ.

ಈ ಕುರಿತು ಮೊದಲು ನಾವು ಗಮನಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದದ್ದು ಅಂದಿನ ಸಮಕಾಲೀನ ವಚನಕಾರ್ತಿಯರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು. ಅಕ್ಕನ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ಯಾವ ವಚನಕಾರ್ತಿಯರ ಯಾವ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಕುರಿತು ಒಂದಾದರೂ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ದಾಖಲಾಗಿಲ್ಲವಲ್ಲ! ಹಾಗೆಯೇ ಇತರ ಅನೇಕ ವಚನಕಾರರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕನ ಬತ್ತಲೆತನದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದಾದರೂ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿಲ್ಲವಲ್ಲ.[12]

ಅಕ್ಕನ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ಪ್ರಮುಖ ವಚನಕಾರರ ಹಾಗೂ ವಚನಕಾರ್ತಿಯರ ಅನಂತರ, ಅಕ್ಕನ ಬದುಕನ್ನು ಕುರಿತು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ‘ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕಗಳ ರಗಳೆ’ ಎಂಬ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದ ಹರಿಹರನು ಕೂಡ ಆಕೆ ಬತ್ತಲೆಯಾಗಿ ನಡೆದಳೆಂದು ಹೇಳಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹರಿಹರನೊಬ್ಬನ ಹೊರತು ಮುಂದಿನವರೆಲ್ಲರೂ ಆಕೆ ದಿಗಂಬರಗಳಾಗಿದ್ದಳೆಂದೂ, ಕೂದಲಿನಿಂದ ತನ್ನ ಮೈಯ್ಯುನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಳೆಂದೂ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು  ಕುರಿತ ಹರಿಹರನ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭವೆ ಈ ಬಗೆಯ ತಪ್ಪು ಗ್ರಹಿಕೆಗೆ ಆಸ್ಪದವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವಷ್ಟು ಸಂದಿಗ್ಧವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ತಳ್ಳಿ ಹಾಕುವಂತಿಲ್ಲ. ಅಕ್ಕ ಮೂರು ಷರತ್ತುಗಳ ಮೇರೆಗೆ ಕೌಶಿಕನನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಿ, ಅವನೊಡನೆ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇದ್ದಳೆಂದು ಚಿತ್ರಿಸುವ ಹರಿಹರ, ಮೂರು ಷರತ್ತುಗಳನ್ನೂ ಉಲ್ಲಂಘಿಸಿದ ಕೌಶಿಕನ ಸಹವಾಸವನ್ನು ಮಹಾದೇವಿ ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ : ಒಂದು ದಿನ ಅರಮನೆಗೆ ಮಹಾದೇವಿಯ ಆರಾಧ್ಯ ದೇವರಾದ ಗುರುಗಳು ಬಂದಾಗ, ಸೆಜ್ಜೆ ಮನೆಯಿಂದ ಸಂಭ್ರಮದಿಂದ ನಮಸ್ಕರಿಸಲು ಧಾವಿಸಿದ ಮಹಾದೇವಿಗೆ ಗುರುಗಳು ‘ಮಗಳೆ ದುಕೂಲಮಂ ಬಾಸಣಿಸಿಕೊಳ್’ (ಮಗಳೆ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನುಟ್ಟುಕೋ) ಎನ್ನಲಾಗಿ, ಆಕೆ ತನ್ನ ವಸ್ತ್ರಗಳ ಕಡೆ ಕೈಚಾಚಿದಾಗ ಕೌಶಿಕನು ‘ತೆಗೆ ತೆಗೆ ನಿನಗೇನ್ ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತೆಗೆ, ಮೀರಿದ ವಿರಕ್ತೆಗೆ ಸೀರೆಯೇಕೆಂದು ಕೈಯ್ಯ ದುಕೂಲಮಂ ಸೆಳೆಯಲು, ಹಾ ಮೂರು ತಪ್ಪು ತೀರ್ದುದು ಎನ್ನಿಚ್ಛೆ ಸಾರ್ದುದು ಭವಿ ಸಂಗವೊಳಸೋರ್ದುದು ವಿರಕ್ತಿ ನಿಮಿರ್ದುದು ನಿಷ್ಠೆಯುಳಿದುದು ಬರ್ದುಂಕಿದೆನ್ ಎನ್ನುತ್ತೆ ಆಶಾರಹಿತೆ ಕೇಶಾಂಬರಿಯಾಗಿ ತಿರುಗಿ ಬಂದು ಧವಳಾರದೊಳಗಿರ್ದ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಕರಸ್ಥಳದೊಳ್ ಬಿಜಯಂಗೆಯ್ಸಿಕೊಂಡು….. ಮಹಾದೇವಿ ಪುರಮಂ ಪೊರಮಟ್ಟು ಶ್ರೀಪರ್ವತಾಭಿ- ಮುಖಿಯಾದಳ್.’[13]

ಹರಿಹರನ ಅನಂತರ ಶರಣರ ವಚನಗಳ ಆಧಾರದಿಂದ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವ ಅದ್ಭುತ ನಾಟಕೀಯ ತಂತ್ರವನ್ನು ಆವಿಷ್ಕಾರ ಮಾಡಿದ, ಮೊದಲ ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರ’ನಾದ ಶಿವಗಣ ಪ್ರಸಾದಿ ಮಹಾದೇವಯ್ಯನು (ಸು. ೧೪೬೦) ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತ-

‘ದಿಗಂಬರದುಡಿಗೆಯನುಟ್ಟು ಕೇಶವೆಂಬ ಅಂಬರವಂ ಮುಸುಕಿಟ್ಟು
ಕರಸ್ಥಲದೊಳಿರ್ಪ ಇಷ್ಟಲಿಂಗದೊಳ್ ದೃಷ್ಟಿನಟ್ಟು, ಭಾವಕಱಿ
ಗೊಂಡು ಲೌಕಿಕದ ಲಜ್ಜಾಭಿಮಾನಮಂ ತೊಱೆದು
ಭವಸಾಗರಮಂ ದಾಂಟಿ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ
ವಿಕಳಾವಸ್ಥೆಯೊಳು ತನ್ನ ಮಱೆದು’[14]

ಎಂದು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ ಆಕೆ ಶಯ್ಯಾಗೃಹದಲ್ಲಿ ಬೆತ್ತಲೆಯಾಗಿದ್ದುದು, ಅನಂತರ ಕೌಶಿಕ ‘ತೆಗೆ ತೆಗೆ ನಿನಗೆ ಸೀರೆಯೇಕೆ’ ಎಂದದ್ದು, ಆಮೇಲೆ ಆಕೆ ಕೇಶಾಂಬರಿಯಾಗಿ ತಿರುಗಿ ಬಂದು’ ಇಷ್ಟಲಿಂಗವನ್ನು ಕೈಗೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಪುರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಶ್ರೀಶೈಲಾಭಿಮುಖವಾಗಿ ಹೊರಟದ್ದು, ಇದೆಲ್ಲವೂ ಶಿವಗಣ ಪ್ರಸಾದಿ ಮಹಾದೇವಯ್ಯನ ಗ್ರಹಿಕೆಯಲ್ಲಿ ತಪ್ಪಾಗಿ ಭಾವಿತವಾಗಿ, ಅಕ್ಕ ‘ದಿಗಂಬರದುಡಿಗೆಯನುಟ್ಟು ಕೇಶವೆಂಬ ಅಂಬರಮಂ ಮುಸುಕಿಟ್ಟು’ ಬಂದಳೆಂಬ ವರ್ಣನೆಯಾಗಿ ಮಾರ್ಪಟ್ಟು ಮುಂದಿನ ಕೃತಿಕಾರರನ್ನು ದಾರಿ ತಪ್ಪಿಸಿತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಮುಂದಿನ ಎಲ್ಲರೂ ಅಕ್ಕ ದಿಗಂಬರೆಯಾಗಿ, ಕೇಶವನ್ನು ಮುಸುಕಿಟ್ಟು ಸಂಚರಿಸಿದಳೆಂದೇ ಚಿತ್ರಿಸಿದರು. ಮುಂದಿನ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರರು ಕಲ್ಯಾಣದ ಅನುಭವ ಮಂಟಪಕ್ಕೆ ಹೀಗೆ ದಿಗಂಬರೆಯೂ ಕೇಶಾಂಬರೆಯೂ ಆಗಿ ಬಂದ ಅಕ್ಕನನ್ನು, ಪ್ರಭುವು ನಾನಾ ಬಗೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡಿ, ನೀನು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಅನುಭಾವಿಯಾದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಕೂದಲನ್ನು ಯಾಕೆ ಮರೆಮಾಡಿದ್ದೀಯೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದಂತೆಯೂ, ಅದಕ್ಕೆ ಅಕ್ಕ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಂತೆಯೂ ಅದ್ಭುತವಾದ ನಾಟ್ಯಮಯ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾರೆ.[15] ಮುಂದೆ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಅಕ್ಕನನ್ನು ಕುರಿತು ಈ ‘ಕೇಶಾಂಬರೆ’ ಯಾದ ಚಿತ್ರವೇ ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿ ಉಳಿದು ಬಂದಿದೆ; ಚಿತ್ರಕಾರರು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯನ್ನು ಹೀಗೆಯೇ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ, ಹೆಣ್ಣೊಬ್ಬಳು ಈ ಬಗೆಯ ‘ಅವಸ್ಥೆ’ಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಳೆಂಬುದು ಎಷ್ಟು ಸಂಭಾವ್ಯ ಹಾಗೂ ಉಚಿತ ಎಂಬುದರ ಬಗ್ಗೆ ಬಹು ಜನ ಗಂಭೀರವಾಗಿ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ.

ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ದಿವಂಗತ ಶ್ರೀ ಎಚ್. ದೇವೀರಪ್ಪನವರು ಕೆಲವು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ ಬರೆದ ‘ಕೇಶಾಂಬರೆಯೆ ದಿಗಂಬರೆಯೆ’ ಎಂಬ ಸಂಶೋಧನ ಬರೆಹವೊಂದರ ವಿಚಾರ ಸರಣಿಯನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯವಾಗಿದೆ.[16] ಅವರು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಕೇಶಾಂಬರೆ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಅರ್ಥೈಸಿರುವ ಕ್ರಮವು ತರ್ಕಬದ್ಧವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ನಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಕೂಡ. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಕೌಶಿಕನ ಅರಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುವಾಗ ‘ಕೇಶಾಂಬರೆಯಾಗಿ ತಿರುಗಿ ಬಂದು….. ಪರ್ವತಾಭಿಮುಖಿಯಾಗಿ ನಡೆತಂದಳ್’ ಎಂಬ ವರ್ಣನೆಯಿದೆಯಷ್ಟೆ. ಕೌಶಿಕನನ್ನು ಕೊಟ್ಟಕೊನೆಯದಾಗಿ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದಾಗ, ಆಕೆ ‘ಕೇಶಾಂಬರೆಯಾಗಿ ತಿರುಗಿ ಬಂದು’ (ಅಂದರೆ ಅರಮನೆಯ ಒಂದು ಭಾಗದಿಂದ ಕೇಶಾಂಬರೆಯಾಗಿ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಪೂಜಾ ಗೃಹಕ್ಕೆ ಬಂದು) ‘ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಂ ಕರಸ್ಥಲದೊಳ್ ಬಿಜಯಂಗೈಯ್ಸಿಕೊಂಡು’ ಪುರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟಳೆಂಬುದು ಇಲ್ಲಿನ ಉಲ್ಲೇಖವಾಗಿದೆ. “ಕೇಶಾಂಬರೆ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ ಕೇಶದಿಂದ ಮಾಡಿದ ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿದವಳು ಎಂದು ಅರ್ಥ ಮಾಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ” ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ದೇವೀರಪ್ಪನವರು. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಇದೇ ಪದವನ್ನು ಬಳಸಲಾದ ಇನ್ನೂ ಒಂದೆರಡು ಉಲ್ಲೇಖಗಳ ಕಡೆ ಅವರು ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆದಿದ್ದಾರೆ. ಹರಿಹರನ ‘ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿಯೆ, ಏಳನೆಯ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ-

ಬರುತಿರ್ದಳತಿ ಭಕ್ತೆಯುಡುತಡಿಯ ಮಹಾದೇವಿ
ಪರಮ ವೈರಾಗ್ಯ ರಸವೆಯ್ದೆ ತನುವಂ ತೀವಿ
ನಿಷ್ಠೆ ಪಾದದ ರಕ್ಷೆಯಾಗುತಿರೆ ನಡೆಯುತುಂ
ಉಟ್ಟ ಕೇಶಾಂಬರಂ ದಟ್ಟಯಿಸಿ ಮೆರೆಯುತುಂ

ಎಂಬಲ್ಲಿ ‘ಉಟ್ಟ ಕೇಶಾಂಬರಂ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಹಾಗೆಯೇ ಹರಿಹರನ ‘ಕೇಶಿರಾಜದಂಡನಾಯಕನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿಯೂ ಆತ ಮಂತ್ರಿ ಪದವಿಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿ ಹೊರಟ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವಾಗ-

ಆಸೆಗೆಡೆಗೊಡದೆ ತನ್ನಯ ವಸ್ತ್ರಮಂ ಬಿಟ್ಟು
ಆಶಾಂಬರನ ಸುತಂ ಕೇಶಾಂಬರವನುಟ್ಟು

ಎಂಬ ವರ್ಣನೆಯಿದೆ. ಈ ಎರಡು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿಯೂ ‘ಕೇಶಾಂಬರ’ ಎಂದರೆ ಕೇಶದಿಂದ ಅಂದರೆ, ಉಣ್ಣೆಯ ನೂಲಿನಿಂದ ಮಾಡಿದ ಬಟ್ಟೆ ಅಥವಾ ಗೊಂಗಡಿ ಅಥವಾ ಕರಿಯ ಕಂಬಳಿಯ ನಿಲುವಂಗಿ ಎಂದು ಅರ್ಥವೇ ಹೊರತು, ಕೂದಲನ್ನು ಮರೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಬೆತ್ತಲೆಯ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ದೇವೀರಪ್ಪನವರು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈಗಲೂ ಹಿಮಾಲಯದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಕರಿಯ ಕಂಬಳಿಯ ನಿಲುವಂಗಿ ತೊಟ್ಟ ಸಾಧುಗಳಿದ್ದಾರೆ. ‘ಕಾಲಿ ಕಂಬಳಿವಾಲಾ’ ಅನ್ನುವ ಸನ್ಯಾಸಿಯ ಹೆಸರು ಇಂದಿಗೂ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ‘ತೆಗೆ ತೆಗೆ ನಿನಗೇನು? ಅತ್ಯಂತ ಭಕ್ತೆಗೆ ಮೀರಿದ ವಿರಕ್ತೆಗೆ ಸೀರೆಯೇಕೆ’ ಎಂದು ಕೌಶಿಕನು ವ್ಯಂಗ್ಯವಾಗಿ ಮೂದಲಿಸಿದಾಗ, ಆಕೆಗೆ ಎಲ್ಲ ವಸ್ತ್ರಗಳ ಬಗೆಗೂ ಜುಗುಪ್ಸೆಯುಂಟಾಗಿ ‘ಕೇಶಾಂಬರ’ವನ್ನು, ಅಂದರೆ ಕರಿಯ ಕಂಬಳಿಯಿಂದ ಮಾಡಿದ ಉಡುಗೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿ[17] ಅರಮನೆ ಹಾಗೂ ನಗರವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಟಿರಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ‘ಕೇಶಾಂಬರೆ’ ಯಾಗಿದ್ದಳೆಂದರೆ ತನ್ನ ತಲೆ ಕೂದಲನ್ನು ಮರೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬೆತ್ತಲೆಯ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿದ್ದಳೆಂದು ಅರ್ಥಮಾಡುವುದು ತೀರಾ ಅಸಂಗತವಾದ ಕಲ್ಪನೆ ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ‘ಬೆತ್ತಲೆ’ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ಶಾರೀರಿಕವಾದ ಒಂದು ವಸ್ತ್ರಹೀನ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂದು ವಾಚ್ಯವಾಗಿ ಭಾವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಆವರಣಗಳನ್ನೂ ಕಳಚಿಕೊಂಡ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಒಂದು ನಿಲುವು ಎಂದು ಸಾಂಕೇತಿಕವಾಗಿ ಗ್ರಹಿಸುವುದೂ ಅಗತ್ಯವಾಗಿದೆ.

‘ಎಳೆಯಂದಿನಲ್ಲಿ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರ, ಯೌವನದಲ್ಲಿ ಕೈಹಿಡಿದ ಗಂಡನ, ಮುಪ್ಪಿನಲ್ಲಿ ಮಕ್ಕಳ ರಕ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಇರಬೇಕಾದ ಹೆಣ್ಣು, ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಅರ್ಹಳಲ್ಲ’ ಎಂಬ ಮನು ಧರ್ಮ ಸೂತ್ರವು ನಿಯಂತ್ರಿಸಿದ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ದಾಟಿ, ಹೆಣ್ಣಿಗೆ ಇದರಿಂದಾಚೆಯ ಬೇರೊಂದು ಅಸ್ತಿತ್ವವೂ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೂ ಉಂಟು ಎಂಬುದನ್ನು ತನ್ನ ವೈಚಾರಿಕತೆ ಹಾಗೂ ದಿಟ್ಟತನದ ನಡವಳಿಕೆಯ ಮೂಲಕ ಸಾಧಿಸಿ ತೋರಿಸಿದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ನಡುವೆ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟವೂ ಭಿನ್ನವೂ ಆದ ನಿಲುವಿನಿಂದ ಹೆಣ್ತನದ ಘನತೆ ಗೌರವಗಳ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದ್ದಾಳೆ.

(೧೯೯೨)

* * *

[1] ಅಜಕಲ್ಪಕೋಟಿ ವರುಷದವರೆಲ್ಲರೂ ಹಿರಿಯರೆ?
ಹುತ್ತೇರಿ ಬೆತ್ತ ಬೆಳೆದ ತಪಸ್ವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಹಿರಿಯರೆ?
ನಡುಮುರಿದು ಗುಡುಗೂರಿ ತಲೆ ನಡುಗಿದವರೆಲ್ಲರೂ ಹಿರಿಯರೆ?
ನೆರೆತೆರೆ ಹೆಚ್ಚಿ ಒಂದನಾಡಹೋಗಿ ಒಂಬತ್ತನಾಡುವ ಅಜ್ಞಾನಿಗಳೆಲ್ಲ ಹಿರಿಯರೆ?
ಅರಿವರಿತು ಘನವ ಬೆರಸಿ ಹಿರಿದು ಕಿರಿದೆಂಬ ಭೇದವ ಮರೆತು
ಕೂಡಲಸಂಗಯ್ಯನಲ್ಲಿ ಬೆರಸಿ ಬೇರಿಲ್ಲದಿಪ್ಪ ಹಿರಿಯತನ ನಮ್ಮ ಮಹದೇವಿಯಕ್ಕಂಗಾಯಿತ್ತು     (ವ. ೩೪೦).

[2] ಆದ್ಯರ ಅರುವತ್ತು ವಚನಕ್ಕೆ ದಣ್ಣಾಯಕರ ಇಪ್ಪತ್ತು ವಚನ
ದಣ್ಣಾಯಕರ ಇಪ್ಪತ್ತು ವಚನಕ್ಕೆ ಪ್ರಭುದೇವರ ಹತ್ತು ವಚನ
ಪ್ರಭುದೇವರ ಹತ್ತು ವಚನಕ್ಕೆ ಅಜಗಣ್ಣನ ಐದು ವಚನ
ಅಜಗಣ್ಣನ ಐದು ವಚನಕ್ಕೆ ಕೂಡಲಚೆನ್ನಸಂಗಯ್ಯನಲ್ಲಿ
ಮಹದೇವಿಯಕ್ಕಗಳ ಒಂದು ವಚನ ನಿರ್ವಚನ ಕಾಣಾ…… (ವ. ೫೪೬)
(ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಡಾ.ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ, ಕ.ವಿ.ವಿ., ಧಾರವಾಡ)

[3] ಡಾ.ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು : ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳು (೧೯೭೨) ವ. ೧೪೭.

[5] ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’ ಎಂಬ ಈ ಮಾತು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಭಕ್ತಿಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು  ಹೇಳುವ ಆಲಂಕಾರಿಕವಾದ ಉಕ್ತಿಯಾಗುವುದಾದರೆ ತೊಂದರೆಯಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲ ಶರಣರೂ- ಗಂಡಾಗಲಿ-ಹೆಣ್ಣಾಗಲಿ-ತಾವೆಲ್ಲ ಸತಿಯರೇ ಎಂಬ ಭಾವದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದು ಮುಖ್ಯ ಎಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಇದು ಸೂಚಿಸುವುದಾದರೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಗೊಂದಲಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ನುಡಿಗಟ್ಟು ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಸಲ ಬರುತ್ತದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಲೆಕ್ಕ ಹಾಕಿದರೆ, ಇದು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಈ ಧರ್ಮದ ಮುಖ್ಯ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವು ಹೌದೆ ಅಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಣಿಸುವ ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’ ಎಂಬ ಮಾತು (ವಚನ ಸಂಖ್ಯೆ ೪೭; ೧೧೧: ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು; ವಚನ ಸಂಖ್ಯೆ ೨೪೪. ಡಾ. ಆರ್. ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ), ಇರುವ ವಚನಗಳೆಲ್ಲ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಿಂದ, ಲಿಂಗಚಿದಮೃತ ಬೋಧೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡವು. ಇನ್ನು ನಾನು ಸುಮ್ಮನೆ ಕಣ್ಣಾsಡಿಸಿದಾಗ ಶಿವಶರಣೆಯರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ (ಅಕ್ಕ ನಾಗಮ್ಮನ ಒಂದು ವಚನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ-ವ ೧೬೦ ಡಾ. ಆರ್. ಸಿ.ಹಿರೇಮಠ) ಈ ನುಡಿಗಟ್ಟು ನನಗೆ ದೊರೆಯಲಿಲ್ಲ. ಸತಿಪತಿಭಾವವನ್ನು ಸ್ಥಾಯಿಯನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡ ಉರಿಲಿಂಗ ದೇವನಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ ಸಂಖ್ಯೆ ೫೦೪ ಮತ್ತು ೭೦೪ರಲ್ಲಿ (ಶಿ.ಶಿ. ಬಸವನಾಳ) ಮತ್ತು ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ ಸಂಖ್ಯೆ ೩೧೯, ೩೩೨, ೧೦೬೧, ೧೧೪೬, ೧೨೪೨, ೧೨೫೩, (ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ) ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ‘ಶರಣ ಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’ ಎಂಬ ನುಡಿಗಟ್ಟು ಕಾಣುತ್ತದೆ.

[6] ೧. ಅರಿಸಿನವನೆ ಮಿಂದು
ಹೊಂದೊಡಿಗೆಯನೆ ತೊಟ್ಟು
ಪುರುಷನ ಒಲವಿಲ್ಲದ ಲಲನೆಯಂತಾಗಿರ್ದೆನಯ್ಯ.            (ವ. ೨೬೯)

೨. ಗಿಳಿಯ ಹಂಜರವಿಕ್ಕಿ
ಸೊಡರಿಂಗೆಣ್ಣೆಯನೆರೆದು
ಬರವ ಹಾರೈಸುತಿದ್ದೆನೆಲಗವ್ವಾ
ತರಗೆಲೆ ಗಿರುಕೆನಲು ಹೊರಗನಾಲಿಸುವೆ
ಅಗಲಿದನೆಂದೆನ್ನ ಮನ ಧಿಗಿಲೆಂದಿತ್ತೆಲಗವ್ವಾ.     (೩೭೪)
(ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ)

[7] ಮಹಾದೇವಿಗೆ ಮದುವೆಯಾಯಿತೆ ಅಥವಾ ಇಲ್ಲವೆ ಎನ್ನುವ ಬಗ್ಗೆ ಅವಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬಂದ ಬರೆಹಗಳಲ್ಲಿ ಭಿನ್ನವಾದ ನಿಲುವುಗಳಿವೆ. ಅಕ್ಕನನ್ನು ಕುರಿತ ಮೊದಲ ಕೃತಿ ಹರಿಹರನದು. ಆತ ಮಹದೇವಿಗೆ ಮದುವೆಯಾಯಿತೆಂದೇ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ- ಅದು ಕೌಶಿಕನು ಮೂರು ಷರತ್ತುಗಳನ್ನು ಪಾಲಿಸಬೇಕೆಂಬ ಆಕೆಯ ಮಾತಿನ ಮೇರೆಗೆ. ಕೌಶಿಕ ಈ ಷರತ್ತನ್ನು ಮುರಿದಾಗ ಆಕೆ ಆತನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೋಗುತ್ತಾಳೆ. ಚೆನ್ನಬಸವಾಂಕ, ಕೆಂಚವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗಳು ಇದನ್ನೆ ಹೇಳುತ್ತವೆ.

ಆದರೆ ಚಾಮರಸನ ‘ಪ್ರಭುಲಿಂಗ ಲೀಲೆ’ಯಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತ, ಎಳಂದೂರು ಹರೀಶ್ವರ, ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥ, ಹಲಗೆಯದೇವ ಹಾಗೂ ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧ ವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗಳು- ಆಕೆಗೆ ಮದುವೆಯಾಗಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳುತ್ತವೆ.

ಈ ಎರಡೂ ಪಕ್ಷಗಳಿಗೆ ಸಮಾನವಾದ ಸಂಗತಿಯೆಂದರೆ, ಆಕೆ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದರೂ ಬಲವಂತದಿಂದ ಕೌಶಿಕನ ಅರಮನೆಯಲ್ಲಿದ್ದಳು ಎನ್ನುವುದು. ನಮ್ಮ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಆಕೆಗೆ ಮದುವೆಯಾಯಿತೆ ಇಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದು ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಮಸ್ಯೆಯೆ ಅಲ್ಲ. ಅವಳು ಮದುವೆಯಾದಳೋ ಬಿಟ್ಟಳೋ ಎಂಬುದು ಅವಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಹತ್ತನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಮಾನದಂಡವೇನಲ್ಲ.

[8] ೧.  ಪಚ್ಚೆಯ ನೆಲೆಗಟ್ಟು ಕನಕದ ತೋರಣ
ವಜ್ರದ ಕಂಬ ಪವಳದ ಚಪ್ಪರವನಿಕ್ಕಿ ಮದುವೆಯ ಮಾಡಿದರು
ನಮ್ಮವರೆನ್ನ ಮದುವೆಯ ಮಾಡಿದರು
ಕಂಕಣ ಕೈದಾರಗಟ್ಟಿ ಸ್ಥಿರ ಸೇಸೆಯನಿಟ್ಟು
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೆಂಬ ಗಂಡಂಗೆನ್ನ ಮದುವೆಯ ಮಾಡಿದರು.   (ವ. ೭೬ ಬ.)

೨.  ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಯ್ಯನೆ ಗಂಡ, ಆನು ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಂಗೆ ಮದವಳಿಗೆ
(ವ.೭೮)

೩.  ಕಂಗಳೊಳಗೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುವ ದಿವ್ಯರೂಪನ ಕಂಡು ಮೈ ಮರೆದೆನವ್ವ
ಇಂತಾಗಿ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನೆನ್ನ ಮದುವಣಿಗ
ಆನು ಮದುವಣುಗಿ ಕೇಳಾ ತಾಯೆ           (ವ. ೧೦೧ ಬ.)

೪.  ಗುರುವೆ ತೆತ್ತಿಗನಾದ ಲಿಂಗವೆ ಮದುವಳಿಗನಾದ
ನಾನು ಮದುವಳಿಗೆಯಾದೆನು. ಇದು ಕಾರಣ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ
ಗಂಡನಾದ ಬಳಿಕ ಮಿಕ್ಕಿನ ಲೋಕದ ಗಂಡರ ಸಂಬಂಧ
ಎನಗಿಲ್ಲವಯ್ಯಾ       (ವ. ೨೫೮ ಬ.)

[9] ೧.  ಹೊಳೆವ ಕೆಂಜೆಡೆಗಳ ಮೇಲೆ ಎಳೆವೆಳುದಿಂಗಳು
ಫಣಿಮಣಿ ಕರ್ಣಕುಂಡಲದವನು ನೋಡವ್ವಾ
ರುಂಡಮಾಲೆಯ ಕೊರಳವನ ಕಂಡರೆ ಒಮ್ಮೆ ಬರಹೇಳವ್ವಾ        (ವ. ೮೬ ಬ)

೨.  ಅಕ್ಕ ಕೇಳವ್ವ ನಾನೊಂದ ಕನಸ ಕಂಡೆ
ಚಿಕ್ಕ ಚಿಕ್ಕ ಜಡೆಗಳ ಸುಲಿಪಲ್ಲಗೊರವನು
ಭಿಕ್ಷಕ್ಕೆ ಬಂದುದ ಕಂಡೆ            (ವ. ೮೭ ಬ)

೩.  ಕಂಗಳೊಳಗೆ ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುವ ದಿವ್ಯರೂಪನ ಕಂಡು ಮೈ ಮರೆದೆನವ್ವ.
ಮಣಿಮಕುಟದ ಫಣಿಕಂಕಣದ ನಗೆಮೊಗದ
ಸುಲಿಪಲ್ಲ ಸೊಬಗನ ಕಂಡು ಮನಸೋತೆನವ್ವಾ.        (ವ. ೧೦೧ ಬ)

೪.  ಹೊಳೆವ ಕೆಂಜಡೆಗಳ ಮಣಿಮಕುಟದ
ಒಪ್ಪುವ ಸುಲಿಪಲ್ಲ ನಗೆಮೊಗದ
ಕಂಗಳ ಕಾಂತಿಯಿಂ ಈರೇಳು ಭುವನಮಂ ಬೆಳಗುವ
ದಿವ್ಯ ಸ್ವರೂಪನ ಕಂಡೆ ನಾನು
ಕಂಡೆನ್ನ ಕಂಗಳ ಬರ ಹಿಂಗಿತ್ತು.  (ವ. ೬೮ ಬ)

[10] ೧.  ಚಿಲಿಪಿಲಿ ಎಂದೋದುವ ಗಿಳಿಗಳಿರಾ
ನೀವು ಕಾಣಿರೆ ನೀವು ಕಾಣಿರೆ
ಸರವೆತ್ತಿ ಪಾಡುವ ಕೋಗಿಲೆಗಳಿರಾ
ನೀವು ಕಾಣಿರೆ, ನೀವು ಕಾಣಿರೆ
ಎರಗಿ ಬಂದಾಡುವ ತುಂಬಿಗಳಿರಾ
ನೀವು ಕಾಣಿರೆ ನೀವು ಕಾಣಿರೆ     (ವ. ೭೩)

೨.  ಅಳಿಸಂಕುಳವೇ ಮಾಮರನೇ ಬೆಳುದಿಂಗಳೇ
ನಿಮ್ಮೆಲ್ಲರನು ಒಂದು ಬೇಡುವೆ
ಎನ್ನೊಡೆಯ ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವ ಕಂಡರೆ ಕರೆದು ತೋರಿರೆ  (ವ. ೭೪)

೩.  ಕಳವಳದ ಮನವು ತಲೆಕೆಳಗಾದುದವ್ವಾ
ಸುಳಿದು ಬೀಸುವ ಗಾಳಿ ಉರಿಯಾಯಿತವ್ವ
ಬಿಸಿಲು ಬೆಳುದಿಂಗಳಾಯಿತ್ತು ಕೆಳದಿ          (ವ. ೩೨೧)

೪.  ಹಿಂಡನಗಲಿ ಹಿಡಿವಡೆದ ಕುಂಜರ ತನ್ನ ವಿಂಧ್ಯವ ನೆನೆವಂತೆ
ನೆನೆವೆನಯ್ಯ          (ವ. ೩೧೩)

೫.  ಕಿಚ್ಚಲ್ಲದ ಬೇಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದೆನವ್ವ
ಏರಿಲ್ಲದ ಗಾಯದಲ್ಲಿ ನೊಂದೆನವ್ವ            (ವ. ೬೮)
(ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳು : ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು)

[11] ಹಸಿವಾದೊಡೆ ಭಿಕ್ಷಾನ್ನಗಳುಂಟು
ತೃಷೆಯಾದೊಡೆ ಕೆರೆ ಹಳ್ಳ ಬಾವಿಗಳುಂಟು
ಶಯನಕ್ಕೆ ಹಾಳು ದೇಗುಲ ಉಂಟು,
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ ಆತ್ಮ ಸಂಗಾತಕ್ಕೆ ನೀನೆನಗುಂಟು.    (ವ. ೨೨೬)
ಆರೂ ಇಲ್ಲದವಳೆಂದು ಆಳಿಗೊಳಲುಬೇಡ ಕಂಡಯ್ಯ
ಏನ ಮಾಡಿದರೂ ನಾನಂಜುವವಳಲ್ಲ.
ತರಗೆಲೆಯಮೇಲೊರಗಿ ನಾನಿಹೆನು
ಸುರಗಿಯ ಮೇಲೊರಗಿ ನಾನಿಹೆನು.   (ವ. ೬೪)

[12] ಅಕ್ಕನ ಬತ್ತಲೆತನದ ಉಲ್ಲೇಖ ಮಾಡುವ ಇತ್ತೀಚಿನ ವಚನಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಮುಂದೆ ಚರ್ಚಿಸಲಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೆ ತನ್ನ ಬತ್ತಲೆತನದ ಬಗೆಗೆ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿಲ್ಲ (ನೋಡಿ-ವ. ೧೨೪, ೨೧೫ ಮತ್ತು ೨೮೨. ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು)

[13] ಮಹದೇವಿಯಕ್ಕನ ರಗಳೆ. ಹರಿಹರನ ನೂತನ ಪುರಾತನರ ರಗಳೆಗಳು. ಸಂ.ಡಾ. ಎಂ. ಎಸ್. ಸುಂಕಾಪುರ (ಕ.ವಿ.ವಿ. ಧಾರವಾಡ) ಪು. ೧೩೮-೧೩೯.

[14] ಪ್ರಭುದೇವರ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ: ಸಂಪುಟ ೧: ಸಂ. ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು (೧೯೬೯) ಪು. ೧೫೯. ಪ್ರ: ಶ್ರೀ ಬೃಹನ್ಮಠ ಸಂಸ್ಥಾನ, ಚಿತ್ರದುರ್ಗ.

[15] ಅಕ್ಕನ ದಿಗಂಬರತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತ ಚರ್ಚೆ-ಪ್ರತಿ ಚರ್ಚೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿದ ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ’ಗಳಲ್ಲಿ  ಬಂದಿರುವ ಅಲ್ಲಮನ ಹಾಗೂ ಅಕ್ಕನ ಉಕ್ತಿಗಳು (ವಚನಗಳು) ಈ ಸಂದರ್ಭದ ನಾಟ್ಯಮಯತೆಗಾಗಿ ನಿರ್ಮಿತಿಯಾದವುಗಳೆ ಹೊರತು, ಅವು ಅಲ್ಲಮ ಹಾಗೂ ಅಕ್ಕನ ‘ಮೂಲ ವಚನ’ಗಳಾಗಿರಲಾರವು. ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯೇ ಮೂಲತಃ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದಿಂದ ಆದ ಅನುಸೃಷ್ಟಿ. ಶಿವಗಣ ಪ್ರಸಾದಿ ಮಹಾದೇವಯ್ಯನೇ ಮೊದಲ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿರುವಂತೆ ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುದೇವರು, ಬಸವರಾಜದೇವರು ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಸಂಖ್ಯಾತ  ಮಹಾಗಣಂಗಳೊಡನೆ ಮಹಾನುಭಾವ ಪ್ರಸಂಗಮಂ ಮಾಡಿ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯ ಸದ್ಗೋಷ್ಠಿ ಕಥಾ ಪ್ರಸಂಗಮಂ ಮುಕ್ತಕಮಾಗಿರ್ದ ಶಿವಾದ್ವೆ ತ ವಚನಂಗಳನು ಉತ್ತರ-ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರವಾಗಿ ಸೇರಿಸಿ……. ಸಮರ್ಪಿಸಿದ’ ಒಂದು ಕೃತಿ. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಉತ್ತರ-ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರವಾದ ನಾಟ್ಯಮಯ ಸಂದರ್ಭ ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ ‘ಕೊಂಡಿ’ಯಾಗಿ ಅನೇಕ ವಚನಗಳನ್ನು ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರರು ಸೃಷ್ಟಿಸಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯಿದೆ. ಹೀಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿ ಸೇರಿಕೊಂಡ ಇಂಥ ವಚನಗಳೂ ಎಷ್ಟು ಸೃಜನ ಶೀಲವಾಗಿವೆಯೆಂದರೆ, ಅವು ಆಯಾ ಸಂದರ್ಭದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದೊಂದಿಗೆ ಸಲೀಸಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರರ ‘ಅನುಸೃಷ್ಟಿ ಪ್ರತಿಭೆ’ ಅದ್ಭುತವಾದದ್ದು.

[16] ಎಚ್. ದೇವೀರಪ್ಪ : ಕೇಶಾಂಬರೆಯೆ, ದಿಗಂಬರೆಯೆ? ‘ಸಂಶೋಧನ ಸಂಪುಟ’ (೧೯೮೪) ಪು. ೪೪೯-೪೫೨. ಶಿವಕುಮಾರ ಪ್ರಕಾಶನ, ವಿಜಯನಗರ, ಬೆಂಗಳೂರು-೪೦.

[17] ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕನ ಹಾಗೂ ಕೊಂಡಗುಳಿ ಕೇಶಿರಾಜನ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಉಟ್ಟ ಕೇಶಾಂಬರಂ ದಟ್ಟಯಿಸಿ ಮೆರೆವುತಂ’ ‘ಆಶಾಂಬರನ ಸುತಂ ಕೇಶಾಂಬರವನುಟ್ಟು’ ಎಂಬ ಈ ಎರಡು ಪ್ರಯೋಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಕೇಶಾಂಬರವನ್ನು ‘ಉಟ್ಟ’ ‘ಉಟ್ಟು’ ಎಂಬ ಪ್ರಯೋಗಗಳೂ ವಸ್ತ್ರ ವಿಶೇಷವನ್ನೆ ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತವೆ.

ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು : ಮೂರ್ತ ಅಮೂರ್ತಗಳ ನಡುವೆ

ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು, ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ನಾಡು ಕಂಡ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ನಿಜವಾದ ಅನುಭಾವಿ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿಗೆ, ‘ಧರ್ಮ’, ‘ಭಕ್ತಿ’ ಈ ಮಾತುಗಳು ಪರಿಚಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ‘ಅನುಭಾವ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಪರಿಚಿತವಾದದ್ದು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದ ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಘಟನೆಯಾದ ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಿಂದಾಗಿಯೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ‘ಅನುಭಾವ’ ಎಂಬ ಪದವೊಂದು ಸೃಷ್ಟಿಯಾಗಿ, ಯಾವುದನ್ನು ನಾವು ಇಂಗ್ಲೀಷಿನಲ್ಲಿ ಈಗ Mysticism ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೋ ಆ ಒಂದು ಅನುಭವವನ್ನು  ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಸೂಚಿಸುವ ಪದವಾಗಿ ಬಳಕೆಗೊಂಡಿತ್ತೆಂಬುದು ತುಂಬಾ ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ Mysticism ಎಂಬ ಪದ ಯಾವ ದೈವೀ ಅನುಭೂತಿಯನ್ನು ಇಂದು ಸೂಚಿಸಲು ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತದೆಯೋ, ಅದನ್ನು ಹೇಳುವಂಥ ಸರಿಯಾದ ಯಾವ ಶಬ್ದವೂ ಭಾರತೀಯ ವೇದಾಂತ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ವಚನಕಾರರು ಈ ದೈವೀ ಅನುಭವವನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು, ಟಂಕಿಸಿದ ‘ಅನುಭಾವ’ ಎನ್ನುವ ಪದ ಭಾರತೀಯ ವೇದಾಂತ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೇ ಕನ್ನಡ ವಚನಕಾರರ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿದೆ. ವಚನಕಾರರು ಈ ಒಂದು ಪದವನ್ನು (ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಪದಗಳಂತೆಯೇ) ಸೃಷ್ಟಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಸಂದರ್ಭಾನುಸಾರವಾಗಿ ಈ ಪದದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನೂ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಈ ವಚನ ಚಳವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ನಿಲುವುಗಳು ಹಾಗೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ‘ಅನುಭಾವ’ ‘ಅನುಭಾವಿ’ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ ಬರೆದ ಜೀವಂತ  ವ್ಯಾಖ್ಯಾನದಂತಿವೆ.

ಪ್ರಾಚೀನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸಿದ ಶಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ‘ಧರ್ಮ’ವೂ ಒಂದಾಗಿತ್ತೆಂಬುದು ತಿಳಿದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಜೈನ, ವೀರಶೈವ ಹಾಗೂ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮಗಳು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಿಂದಿರುವ ಪ್ರೇರಕ ಶಕ್ತಿಗಳಾಗಿವೆ. ಹೀಗೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ಪ್ರೇರಣೆ ಪಡೆದು ನಿರ್ಮಿತಿಯಾದ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಮೂರು ವಿಭಾಗಗಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ನೋಡಬಹುದು; ಒಂದು, ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ’ (Religious literature); ಎರಡನೆಯದು ‘ಭಕ್ತಿ ಸಾಹಿತ್ಯ’ (Devotional literature); ಮೂರನೆಯದು ‘ಅನುಭಾವ ಸಾಹಿತ್ಯ’ (Mystic literature). ಈ ಮೂರೂ ಬಗೆಗಳನ್ನೂ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಈ ಮೂರರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದನ್ನು ಉಳಿದೆರಡರಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ತೋರಿಸುವಂತೆ, ಎರಡು ಮೂರನೆಯವುಗಳನ್ನು ತೋರಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ಮೊದಲನೆಯದಾದ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮತಧರ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಪ್ರಕಟನೆಗಾಗಿ  ಹಾಗೂ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯನ್ನು ಮೂಲಮಾನವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು ಬಳಸಬಹುದಾಗಿದೆ. ಕವಿಗಳು, ತಾವು ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ಧರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಮ್ಮ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಕೃತಿ ರಚನೆಯ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟಿಸುವುದು ತಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಂಬಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ ಎನ್ನುವುದು ಅಪರಿಚಿತವಾದ ಸಂಗತಿಯೇನಲ್ಲ. ಜೈನಕವಿಗಳು ಬರೆದ ತೀರ್ಥಂಕರ ಚರಿತೆ ಹಾಗೂ ಪುರಾಣಗಳಾಗಲಿ. ವೀರಶೈವರು ಬರೆದ ಪುರಾತನ ಹಾಗೂ ನೂತನರನ್ನು ಕುರಿತ ಕಾವ್ಯ ಹಾಗೂ ಪುರಾಣಗಳಾಗಲೀ, ವೈಷ್ಣವ ಕವಿಗಳು ಬರೆದ ಕೀರ್ತನೆ ಹಾಗೂ ಭಾರತ- ಭಾಗವತಾದಿಗಳಾಗಲೀ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ’ದ  ನಿದರ್ಶನಗಳಾಗಿವೆ. ಇಂಥ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆಯಾ ಧರ್ಮಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಕವಿಗಳಿಗಿರುವ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಇನ್ನು ‘ಭಕ್ತಿಸಾಹಿತ್ಯ’ ಮತ್ತು ‘ಅನುಭಾವ ಸಾಹಿತ್ಯ’ಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಕವಿಗೆ ಆಯಾ ಮತ-ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತ ಶ್ರದ್ಧೆ ಮುಖ್ಯವಾದರೆ, ‘ಭಕ್ತಿ ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಮತ್ತು ‘ಅನುಭಾವ ಸಾಹಿತ್ಯ’ಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ್ನು ಬರೆಯುವವನಿಗೆ ಕೇವಲ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ. ಒಂದು ಬಗೆಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವೂ ಮತ್ತು ಆದರೊಂದಿಗೆ ವೈಯಕ್ತಿಕವಾದ ಸಾಧನೆಯು ಮುಖ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಕವಿ ಇಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಸಾಧಕನಾಗುತ್ತಾನೆ. ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಬಸವಣ್ಣನಂಥವರನ್ನು, ಕೀರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಪುರಂದರದಾಸರಂಥವರನ್ನು ಭಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಅನುಭಾವ ಮಾರ್ಗದ ಸಾಧಕರೆಂದು ಭಾವಿಸುವಂತೆ, ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಬರೆದ ಪಂಪನನ್ನು, ಅಜಿತ ಪುರಾಣವನ್ನು ಬರೆದ ರನ್ನನನ್ನು ಹಾಗೂ ಇದೇ ವರ್ಗದ ಜೈನ ಕವಿಗಳನ್ನು, ಜೈನ ಧರ್ಮದ ‘ಸಾಧಕ’ರೆಂದು ಕರೆಯುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.[1] ಭಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ಅನುಭಾವ ಸಾಹಿತ್ಯಗಳ ನಿರ್ಮಿತಿಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ‘ಸಾಧಕ’ ಮನೋಭಾವವೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಹಂಬಲಗಳೂ ಅಗತ್ಯ. ಇಂಥ ನೆಲೆಯಿಂದ ಬರೆದವರು ವಚನಕಾರರು, ಹರಿದಾಸರು, ಹರಿಹರ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶಾದಿಗಳು. ‘ಅನುಭಾವ ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎನ್ನುವುದು, ಭಕ್ತಿ ಸಾಹಿತ್ಯದೊಳಗಿನ ಒಂದು ಪ್ರಭೇದ ಎನ್ನಬಹುದು. ‘ಅನುಭಾವ’ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷವಾದ ಮಾನಸಿಕ ನಿಲುವು ಆ ನಿಲುವಿನಿಂದ ಅನುಭಾವಿಯು ಕಂಡ ‘ಕಾಣ್ಕೆ’ಗಳು ಅನುಭಾವ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತವೆ. ಅನುಭಾವಿಯು ಮೂಲತಃ ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದನ್ನೂ ವಿರುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ‘ಭಕ್ತ’ರಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಅನುಭಾವದ ನೆಲೆಗೆ ಏರಿದವರಾಗಿರುತ್ತಾರೆಂದು ಹೇಳಲು ಬಾರದು.

ಧರ್ಮದ ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನುಳ್ಳ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಅಧ್ಯಯನದ ಅನುಕೂಲಕ್ಕಾಗಿ ‘ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ’, ‘ಭಕ್ತಿ ಸಾಹಿತ್ಯ’, ‘ಅನುಭಾವಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎಂದು ವಿಂಗಡಿಸಿಕೊಂಡರೂ, ಈ ಮೂರೂ ಒಂದೇ ಕಾಲದ ಅಥವಾ ಯಾವುದೇ ಧರ್ಮದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿರಲಾರವೆಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಈ ಮೂರೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಮೇಳಗೊಂಡ ಕಾಲವೆಂದರೆ ವಚನಚಳುವಳಿಯ ಕಾಲವೇ ಸರಿ. ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಈ ಶರಣ ಚಳವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿಯ ಹಲವು ನೆಲೆಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ಹಾಗೂ ಅನುಭಾವದ ನಿಲುವುಗಳನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ವಿವಿಧ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ  ಕನ್ನಡನಾಡು ಕಂಡಂತಹ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ನಿಜವಾದ ಅನುಭಾವಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಅನುಭಾವಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮನಿಗೂ, ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ಶರಣಸಂಘಟನೆಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದಾಗಿದೆ. ಮೂಲತಃ ಯಾವುದಕ್ಕೂ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳದಂತಹ ನಿಲುವಿನ ಅಲ್ಲಮ ಈ ಚಳವಳಿಯ ಮೂಲಕ ಹಾದುಹೋದ ಒಂದು ಮಿಂಚಿನ ಗೆರೆ. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯೂ ಅಷ್ಟೆ. ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಮ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ, ಈ ಇಬ್ಬರೂ ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣರ ಸಂಘಟನೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿದ ಸಂಬಂಧ ಕೇವಲ ಆಗಂತುಕ ಸ್ವರೂಪದ್ದೇ ಹೊರತು, ಸ್ಥಾಯಿಯಾದದ್ದಲ್ಲ. ಆದರೂ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಈ ಸಂಘಟನೆಯೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದಷ್ಟು ಕಾಲ ಅವನೇ ಈ ಸಂಘಟನೆಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕೇಂದ್ರ. ಬಸವಾದಿ ಶರಣರೆಲ್ಲರೂ ಅವನನ್ನು ಪ್ರಭು ಎಂದು ಕರೆದರು. ಆತನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಭುತ್ವವನ್ನು ಎಲ್ಲ ಶಿವಶರಣರೂ ಗೌರವದಿಂದ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು. ಅಲ್ಲಮನು ಅನುಭವಮಂಟಪದ ಅಧ್ಯಕ್ಷನಾಗಿದ್ದನೆಂಬ ಸಂಗತಿ ಈ ಗೌರವದ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ‘ಪ್ರಭು’ ಎಂದು ಕರೆದದ್ದು ಅನ್ವರ್ಥಕವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭು’- ಎಂಬ ಹೆಸರಿನೊಳಗಣ ಈ ‘ಪ್ರಭು’ ಎನ್ನುವುದು ಇಟ್ಟ ಹೆಸರಿರಲಾರದು; ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಕೊಟ್ಟ ಹೆಸರಾಗಿರಬಹುದು.

ಕಲ್ಯಾಣದ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದ ಶರಣ ಸಮುದಾಯದ ನಡುವೆ ಇದ್ದರೂ, ಆತ ಅಂದಿನ ಚಳವಳಿಯ ಕಟ್ಟು ಪಾಡುಗಳನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನೂ ವಿiರಿದವನು; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಆ ಚಳುವಳಿಯ ವಿಮರ್ಶಕ ಹಾಗೂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕ ಕೂಡ. ಹೊಸದಾಗಿ ರೂಪುಗೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಆ ಶರಣಧರ್ಮದ ಅನೇಕ ಗ್ರಹಿಕೆಗಳನ್ನು, ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ತನ್ನ ವಿವೇಕದಿಂದ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಳಪಡಿಸಿದ್ದಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಹಲವು ಚಿಂತನೆಗಳಿಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟವನು ಅಲ್ಲಮ. ಒಂದೆರಡು ನಿದರ್ಶನಗಳ ಮೂಲಕ ಈ ಅಂಶವನ್ನು ವಿವರಿಸಬಹುದು.

ಸಂಸಾರದೊಳಗಿದ್ದು ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದು ಈ ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಮುಖ್ಯ ತಾತ್ತ್ವಿಕ ನೆಲೆಯಾಗಿದೆ. ಭಾರತೀಯ ಜೀವನ ದೃಷ್ಟಿ ಬದುಕನ್ನು ಇಹ-ಪರ ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸಿ, ಇಹಕ್ಕಿಂತ ‘ಪರ’ದ ಮೇಲೆ ಹೆಚ್ಚು ಒತ್ತನ್ನು ಕೊಡುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಂಡ ಹಂತದಲ್ಲಿ, ವೀರಶೈವವು ಅದಮ್ಯವಾದ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆಯ ಮೊದಲ ಮೆಟ್ಟಿಲನ್ನಾಗಿ ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ‘ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟವಯ್ಯ’ ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೇಳಿದರೆ, ಇದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವಂತೆ, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು

ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನೇರಲರಿಯದೆ
ಮತ್ತೊಂದು ಕುದುರೆಯ ಬಯಸುವವರು
ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ,
ಇದು ಕಾರಣ
ನೆರೆ ಮೂರು ಲೋಕವೆಲ್ಲವೂ
ಹಲ್ಲಣವ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಬಳಲುತ್ತೈದಾರೆ
ಗುಹೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವನ್ನವರೆತ್ತ ಬಲ್ಲರೋ

ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಈ ನಿಲುವನ್ನು ಸೊಗಸಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಶಿವಶರಣರ ನಿಲುವು, ಪರಂಪರಾಗತ ನಿಲುವಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದದ್ದು. ಅಲ್ಲಮ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತು-

ಹೊನ್ನು ಮಾಯೆ ಎಂಬರು
ಹೊನ್ನು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ,
ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಎಂಬರು
ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ,
ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಎಂಬರು
ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ.
ಮನದ ಮುಂದಣ ಆಸೆಯೇ
ಮಾಯೆ ಕಣಾ ಗುಹೇಶ್ವರಾ.

ಎಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ‘ಮಾಯೆ’ಯನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾಡುವ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಅತ್ಯಂತ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದಾಗಿದೆ.

ಒಂದು ಮತ-ಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಭಾವಾವೇಶಗಳನ್ನೂ ಅವಿಚಾರಿತ ನಡವಳಿಕೆಗಳನ್ನೂ ತಿದ್ದಿ ಅದನ್ನು ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಹಾಗೂ ವಾಸ್ತವದ ನೆಲೆಗಳಿಗೆ ತರುವ ಕೆಲಸ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು. ಅಲ್ಲಮ ಈ ಕಾರ್ಯವನ್ನು ತುಂಬಾ ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯವಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದೊಳಕ್ಕೆ ಬಂದ ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ಮಂದಿ ಈ ಧರ್ಮದ ನಿಜವಾದ ತಾತ್ವಿಕ ನೆಲೆಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರೆಂದು ಹೇಳಲು ಬಾರದು. ಹಾಗೂ ಆ ಧರ್ಮದ ಅಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಲು ಬಹುಮಂದಿ ಅಸಮರ್ಥರಾಗಿದ್ದರು. ಇದು ಸಹಜವೇ. ಜೊತೆಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಭಾವುಕರು; ಮಹಾ ಅನುಕಂಪೆಯುಳ್ಳವರು; ಮೃದು ಹೃದಯಿಗಳು. ಈ ಮುಗ್ಧತೆಯನ್ನು ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಲಿಂಗಪೂಜೆ ಜಂಗಮಾರ್ಚನೆಗಳ ಲಾಭವನ್ನು ಪಡೆದವರು ಸಾಕಷ್ಟಿದ್ದರು. ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತರ ಜೊತೆಗೆ, ಅವರಿಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ವೇಷಧಾರಿ ಭಕ್ತರೂ ಇದ್ದರು. ಈ ಜಾತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಜಳ್ಳು ಯಾವುದು ಕಾಳು ಯಾವುದು ಎಂದು ವಿವೇಚಿಸಿ ನೋಡಬಲ್ಲವನು ಅಲ್ಲಮನೊಬ್ಬನೇ. ಈ ದಾಸೋಹದ ಸಂತೆಯನ್ನು ಕಂಡು-

‘ಅಂಗಜೀವಿಗಳೆಲ್ಲ ಅಶನಕ್ಕೆ ನೆರೆದು
ಲಿಂಗವಾರ್ತೆಯ ನುಡಿವರಯ್ಯಾ’

ಎಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು, ನೇರವಾಗಿ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು-

ಇಷ್ಟಲಿಂಗಕ್ಕೆ ತೋರಿ
ಮೃಷ್ಟಾನ್ನ ಹೊಡವರಿಗೆ
ಅದೆಲ್ಲಿಯದೊ ಇಷ್ಟಾರ್ಥಸಿದ್ಧಿ?
ಅದೆಲ್ಲಿಯದೊ ಲಿಂಗ? ಅದೆಲ್ಲಿಯದೊ ಜಂಗಮ?
ಅಲ್ಲದಾಟವನಾಡಿ ಎಲ್ಲರೂ ಮುಂದುಗೆಟ್ಟರು
ಗುಹೇಶ್ವರಾ.

ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಮ ಕಂಡದ್ದು ತೋರಿಕೆಯ ಭಕ್ತಿಗೂ ನಿಜವಾದ ಅನುಭಾವಕ್ಕೂ ಇರುವ ಅಂತವರನ್ನು; ಕೇವಲ ‘ಅಂಗಜೀವಿ’ಗಳು ಅಶನಕ್ಕೆ ನೆರೆದು ‘ಲಿಂಗವಾರ್ತೆ’ಯನ್ನು ನುಡಿಯುವ ವಿಡಂಬನೆಯನ್ನು; ಆತನಿಗೆ ಅನ್ನಿಸಿತು-

ಹೊಟ್ಟೆಯ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟೋಗರದ
ಬುತ್ತಿಯ ಕಟ್ಟಿದರೇನು
ಹಸಿವು ಇಂಗಬಲ್ಲುದೆ?
ಅಂಗದ ಮೇಲೆ ಲಿಂಗ ಸ್ವಾಯುತವಾದರೇನು
ಭಕ್ತನಾಗಬಲ್ಲನೆ?

ಅಲ್ಲಮನು ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನೆರೆದ, ಹುಸಿ ಭಕ್ತರ ಸಮೂಹವನ್ನು ವಿಮರ್ಶಕನ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಳಗುಪಡಿಸಿದ ಕ್ರಮ ಇದು.

ಅಲ್ಲಮನ ವಚನಗಳು ಅಥವಾ ಉಕ್ತಿಗಳು ಆತನ ಸಮಕಾಲೀನರ ಉಕ್ತಿಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ ತೋರುವುದು, ಅವು ನಿಜವಾದ ಅನುಭಾವಿಯೊಬ್ಬನ ನಿಲುವುಗಳನ್ನೂ, ಕಾಣ್ಕೆಗಳನ್ನೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುತ್ತವೆ ಎಂಬುದರಿಂದ. ಈ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಅನೇಕರು, ಭಕ್ತರು, ಸುಧಾರಕರು, ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳು, ಹಾಗೂ ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವವರು-ಇತ್ಯಾದಿ. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವರ ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಭಾವದ ಹೊಳಹುಗಳು ಇಲ್ಲವೆಂದೇನೊ ಅಲ್ಲ; ಅದರೆ ಅಲ್ಲಮ ಮೂಲತಃ ಅನುಭಾವಿ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಉಕ್ತಿಗಳು ಒಂದು ಸಂಘರ್ಷ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದವುಗಳು. ಅಲ್ಲಮನಲ್ಲಾದರೋ ಅವು ಸಂಘರ್ಷಗಳನ್ನು ವಿiರಿದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವುಗಳಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ನಿಜದ ನೆಲೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದವನ ಹಾಗೂ ಬದುಕಿದವನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿವೆ ಅಲ್ಲಮನ ವಚನಗಳು.

ಅಲ್ಲಮನ ವಚನಗಳ ಇನ್ನೊಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೆಂದರೆ, ಆತನ ಉಕ್ತಿಗಳು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಬೆಡಗಿನ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಉಳಿದವರಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳು ಅಲ್ಲಮನಲ್ಲಿವೆ. ಅಲ್ಲಮನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕ್ರಮದೊಳಗಿನ ಅನುಭವದ ಗ್ರಹಿಕೆ ಹಾಗೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಆತನದೇ ಆದ ಮೂರು ವಚನಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮೂಲಕ ವಿವರಿಸಬಹುದು. ಆತನ ಒಂದು ವಚನ ಹೀಗಿದೆ-

ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನೇರಲರಿಯದೆ
ಮತ್ತೊಂದು ಕುದುರೆಯ ಬಯಸುವವರು
ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ, ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ.

ಈ ಉಕ್ತಿ ಬೆಡಗಲ್ಲ. ಇದೊಂದು Image ಒಂದು ಸಂಘಟಿತವಾದ ಪ್ರತಿಮೆ. ಇದು ಲೋಕದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದಾದರೂ, ಇದರಲ್ಲಿ ಒಂದು ‘ನೀತಿಪರ’ವಾದ ನಿರ್ದೇಶನವೂ ಅಡಗಿದೆ-ಬದುಕನ್ನು ಹೇಗೆ ಎದುರಿಸಬೇಕು ಅಥವಾ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕುರಿತು. ಕಾವ್ಯಮಯವಾದ ಈ ಉಕ್ತಿಯ ಜತೆಗೆ, ಬೇರೊಂದು ಉಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ವಚನವೊಂದನ್ನು ಇರಿಸಿ ನೋಡೋಣ-

ಕೆಂಡದ ಗಿರಿಯ ಮೇಲೊಂದು
ಅರಗಿನ ಕಂಬವಿದ್ದಿತ್ತು ನೋಡಾ
ಆ ಅರಗಿನ ಕಂಬದ ಮೇಲೆ
ಒಂದು ಹಂಸೆಯಿದ್ದಿತ್ತು
ಕಂಬ ಬೆಂದಿತ್ತು, ಹಂಸ ಹಾರಿತ್ತು ಗುಹೇಶ್ವರಾ.

ಇದು ಹಿಂದಿನ ವಚನದಂತೆ ಈ ಲೋಕದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನಾಗಲೀ, ಆದರ ನಿರ್ದೇಶನವನ್ನಾಗಲೀ, ‘ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನ್ನೇರಲರಿಯದ’ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪ್ರತಿಮೆಯ ಮೂಲಕ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವ ಉಕ್ತಿಯಲ್ಲ. ಇದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಒಂದು ಕಾಣ್ಕೆ (Vision)ಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದೆ. ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಮೂರು ಪ್ರತೀಕ (Symbol)ಗಳಿವೆ. ‘ಕೆಂಡದ ಗಿರಿ,’ ‘ಅರಗಿನ ಕಂಬ’ ಮತ್ತು ‘ಹಂಸ’. ಕೆಂಡದ ಗಿರಿ ಸಂಸಾರದ ಪ್ರತೀಕ. ಸಂಸಾರ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ಬೆಂಕಿ; ತಾಪತ್ರಯ ರೂಪದ ಆಗ್ನಿ. ಇದು ಬೆಂಕಿಯ ಬೆಟ್ಟ (ಕೆಂಡದ ಗಿರಿ). ಈ ಪ್ರತೀಕವನ್ನು ಜೈನ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕೃತಿಗಳೂ ಬಳಸುತ್ತವೆ. ‘ಅರಗಿನ ಕಂಬ’ ನಶ್ವರವಾದ ಹಾಗೂ ಈ ಅಗ್ನಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಂದುಹೋಗುವ ಶರೀರದ ಪ್ರತೀಕ. ಈ ಅಪರಿಚಿತವಾದ ಹೋಲಿಕೆ ಬಹುಶಃ ಅಲ್ಲಮನೆ ಮೊದಲಿಗೆ ಬಳಸಿದ ಖಾಸಗಿ ಪ್ರತೀಕ (Private Symbol) ವಾಗಿರಬಹುದು. ‘ಹಂಸ’ ಆತ್ಮವನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಪ್ರತೀಕ. ಈ ಮೂರು ಪ್ರತೀಕಗಳ ಮೂಲಕ, ಸಂಸಾರದ ಭಯಾನಕತೆಯನ್ನೂ, ಬದುಕಿನ ನಶ್ವರತೆಯನ್ನೂ, ಆತ್ಮದ ಶಾಶ್ವತತೆಯನ್ನೂ ಅಲ್ಲಮನ ಈ ಉಕ್ತಿ ಸೊಗಸಾಗಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ವಚನ ‘ಕಾವ್ಯ’ಕ್ಕೆ ಸಹಜವಾದ ‘ಅಲಂಕಾರ’ದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದರೆ, ಇದು ಕಾವ್ಯಮಯತೆಯನ್ನೊಳಗೊಳ್ಳುತ್ತ ‘ಬೆಡಗಿನ’ ಅಥವಾ ಸಂದಿಗ್ಧವಾದ ಉಕ್ತಿಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡಿದೆ. ಈ ವಚನಗಳ ಮೂರು ಪ್ರತೀಕಗಳು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ಅನುಭಾವಿಯ ಕಾಣ್ಕೆಯನ್ನು ಗ್ರಹಿಸುವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಕಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ-

ಕೆಣನ ಕೊಂಬಿನ ತುದಿಯಲ್ಲಿ
ಏಳುನೂರಾ ಎಪ್ಪತ್ತು ಸೇದೆಯ ಬಾವಿ
ಬಾವಿಯೊಳಗೊಂದು ಬಗರಿಗೆ
ಬಗರಿಗೆಯೊಳಗೊಬ್ಬ ಸೂಳೆ ನೋಡಯ್ಯ
ಆ ಸೂಳೆಯ ಕೊರಳಲ್ಲಿ
ಏಳುನೂರೆಪ್ಪತ್ತು ಆನೆ ನೇರಿತ್ತ ಕಂಡೆ ಗುಹೇಶ್ವರಾ.

ಎಂಬ ಈ ವಚನ. ಹಿಂದಿನ ವಚನದ ಹಾಗೆ ಒಂದು ‘ಕಾಣ್ಕೆ’ಯನ್ನು ಮಂಡಿಸುವುದಾದರೂ, ಈ ವಚನದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಕ್ರಮವೇ ಅದರ ಅರ್ಥ ಸಂದಿಗ್ಧತೆಯಿಂದ ಓದುಗರನ್ನು ತಬ್ಬಿಬ್ಬುಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಎಂದರೆ ಅದಕ್ಕಿರುವ ಅರ್ಥ ಸುಲಭವಾಗಿ ತಿಳಿಯುವಂಥದ್ದಲ್ಲ. ಇವುಗಳನ್ನು ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಒಂದು ರೀತಿಯ ಅರ್ಥಸಂದಿಗ್ಧತೆ, ವಿರೋಧಾಭಾಸ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಬಗೆಯ ಭಾಷೆಯ ಕ್ರಮವನ್ನು ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ ಮತ್ತು ಈ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕ್ರಮಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ ಬಂದ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯೇ ಇದೆ. ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ ಎಂದರೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕತ್ತಲು-ಬೆಳಕಿನ ಭಾಷೆ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಇದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಉದ್ದೇಶಿತ ರಹಸ್ಯ ಭಾಷೆ. ಈ ಭಾಷೆ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಂಡದ್ದು ಬೌದ್ಧಧರ್ಮ ತನ್ನ ಮೂಲ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡು, ಜನಪ್ರಿಯತೆಗಾಗಿ ಮಂತ್ರ-ತಂತ್ರಾದಿ ಹಾಗೂ ಗುಪ್ತ ವಾಮ ಮಾರ್ಗಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ವಜ್ರಯಾನ ಎಂಬ ಪಂಥವಾದಾಗ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಮುಂದೆ ಬಂದ ಸಿದ್ಧಪಂಥ, ನಾಥಪಂಥಗಳೂ ಈ ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕ್ರಮವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಹೀಗೆ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಚನ ಚಳುವಳಿ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುವ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಈಗ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸಿದ್ಧ ಹಾಗೂ ನಾಥ ಪಂಥಗಳೂ ಇದ್ದು, ಆವು ಈ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರ ಹಾಗೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಕ್ರಮದ ಮೇಲೆ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿವೆ. ‘ಸಂಧಾಭಾಷೆ’ಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳೂ ಈ ಪ್ರಭಾವದ ಪರಿಣಾಮಗಳೇ. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಕೂಡಾ ನಾಥ ಸಂಪ್ರದಾಯದಿಂದ ಬಂದವನಿರಬಹುದೆಂಬ ಒಂದು ಊಹೆಯೂ ಇದೆ. ಅಲ್ಲಮನಲ್ಲಿ ಸಂಧಾಭಾಷೆಯನ್ನು ಹೋಲುವ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳು ವಿಶೇಷವಾಗಿರುವುದು ಈ ಊಹೆಯನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುವ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.[2] ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಮನ ವಚನಗಳ ‘ಕಾವ್ಯ ಸೌಂದರ್ಯ’ದಲ್ಲಿ ಈ ಬೆಡಗಿನ ಅಂಶವೂ ಒಂದಾಗಿದೆ.

ಅಲ್ಲಮನ ವಚನಗಳು ಮೂಲತಃ ಅನುಭಾವದ ನೆಲೆಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಅನುಭಾವಿಯ ದೃಷ್ಟಿ ಎಂದರೆ ಅದು ಸದಾ ಮೂರ್ತದಿಂದ ಅಮೂರ್ತಕ್ಕೆ ಹಾಯುವಂಥದು. ಅಲ್ಲಮನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಮೂರ್ತಾಮೂರ್ತಗಳೆರಡನ್ನೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ದೈವದ ನಿಲುವನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಶಬ್ದದೊಳಗಣ ನಿಶ್ಶಬ್ದದಂತೆ ಗುಹೇಶ್ವರಾ ನಿಮ್ಮ ನಿಲುವು’ ಎಂಬ ಉಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಸಾಕು. ಇದೊಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಉಕ್ತಿ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ಹೂವ ಮುಡಿಯಬಹುದಲ್ಲದೆ ಗಂಧವ ಮುಡಿಯಬಹುದೆ?” ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೂಡಾ ಈ ಮೂರ್ತ- ಅಮೂರ್ತಗಳ ಪರಿಭಾಷೆಯದೇ. ‘ಹರಿವ ನದಿಗೆ ಮೈಯೆಲ್ಲ ಕಾಲು, ಉರಿವ ಅಗ್ನಿಗೆ ಮೈಯೆಲ್ಲ ಬಾಯಿ, ಬೀಸುವ ಗಾಳಿಗೆ ಮೈಯೆಲ್ಲ ಕೈ’ -ಎಂಬಂಥ ಉಕ್ತಿಗಳೂ, ಕೇವಲ ಮೂರ್ತವಾದ ವಿವರಣೆಯ ತೆಕ್ಕೆಗೆ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ದೈವೀ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು-

ಕದಳಿಯ ಬನವ ಹೊಕ್ಕು
ಹೊಲಬ ತಿಳಿಯದನ್ನಕ್ಕ,
ಬಯಲ ಗಾಳಿಯ ಹಿಡಿದು
ಘಟ್ಟಿ ಮಾಡದನ್ನಕ್ಕ
ಬರಿದೆ ಬಹುದೆ ಶಿವಜ್ಞಾನ?

ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಕೂಡಾ ಅನುಭಾವ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಮೂರ್ತ ಅಮೂರ್ತಗಳ ಪ್ರತೀಕದಲ್ಲಿಯೇ ವರ್ಣಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಕಾಣದುದನರಸುವರಲ್ಲದೆ ಕಂಡುದನರಸುವರೆ’ (ವ. ೩೩) ‘ಕಂಡುದ ಕಂಡು ಗುರುಪಾದವ ಹಿಡಿದಲ್ಲಿ ಕಾಣದುದ ಕಾಣಬಹುದು’ (ವ. ೩೨) -ಎಂಬ ಈ ದೃಷ್ಟಿಕೋನವೇ ಮೂರ್ತ ಅಮೂರ್ತಗಳ ವಿವೇಚನೆಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಹೀಗಾಗಿ ಕಂಡದ್ದರ ಮೂಲಕ, ಕಾಣದುದರ ಕಡೆ ನಡೆಯುವುದೇ, ಮೂರ್ತವಾದ ವಾಸ್ತವಗಳನ್ನು ವಿರುವಿಕೆಯೇ ಈ ಅನುಭಾವಿಯ ನಿಲುವಾಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ವಾಸ್ತವವಾದ ಹಾಗೂ ಮೂರ್ತವಾದ ನೆಲೆಗಳಿಂದ, ಅಮೂರ್ತವಾದ ಹಾಗೂ ಶಾಶ್ವತವಾದ ನೆಲೆಗಳಿಗೆ ತುಡಿಯುವುದೆ ಈ ಮನೋಧರ್ಮದ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಬಹು ಬಗೆಯ ಲೋಕೋಪಯೋಗಿ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತ ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಕೆರೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುತ್ತ, ಶಿವಯೋಗದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು-

ತನುವೆಂಬ ಏರಿಗೆ ಮನವೆಂಬ ಕಟ್ಟೆ
ಅಚಾರವೆಂಬ ಸೋಪಾನ
ಪರಮಾನಂದವೆಂಬ ಜಲವ ತುಂಬಿ
ಕೆರೆಯ ಕಟ್ಟಬಲ್ಲವನಾರನೂ ಕಾಣೆ
ನಾ ಕಟ್ಟಿದ ಕೆರೆ ಸ್ಥಿರವಾಯಿತ್ತು
ಗುಹೇಶ್ವರಾ ನಿಮ್ಮಾಣೆ.

ಎಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ನಿಜವಾದ ಹಾಗೂ ಸ್ಥಿರವಾದ ಕೆರೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸುವ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ, ವಾಸ್ತವದಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಶಾಶ್ವತವಾದ ಪ್ರತಿ ಜಗತ್ತೊಂದರ ಕಡೆ ನಡೆಯುವುದೇ ಬದುಕಿನ ಗುರಿಯಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಅಲ್ಲಮ. ಗೊಗ್ಗಯ್ಯನೆಂಬ ಶರಣ, ತೋಟವೊಂದರಲ್ಲಿ ಕೃಷಿಯ ಕಾಯಕ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಗ, ಹೊರಗೆ ಕಾಣುವ ಈ ತೋಟಕ್ಕಿಂತ ನಿನ್ನ ಶರೀರವನ್ನೇ ತೋಟವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸಿ ಅಂತರಂಗದ ಕೃಷಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಉತ್ತಮವಾದುದು ಎಂದು ಉಪದೇಶ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ.

ವಾಸ್ತವದಿಂದ ಅತೀತಕ್ಕೆ, ಮೂರ್ತದಿಂದ ಅಮೂರ್ತಕ್ಕೆ ನಡೆಯುವುದೇ ಮಹತ್ವದ್ದು ಎಂಬ ಅಲ್ಲಮನ ಈ ನಿಲುವು, ಅಂದಿನ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಜೀವನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿರೋಧವಾಗಿದೆಯಲ್ಲವೆ ಎಂದು ಮೇಲುನೋಟಕ್ಕೆ ತೋರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಮನು ವಾಸ್ತವದ ಬದುಕಿನ ಬಗ್ಗೆ ಅನುದಾರವಾಗಿದ್ದನೆಂದಾಗಲೀ, ಅದನ್ನು ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡ ನೆಂದಾಗಲೀ ತೋರುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವನು ಬದುಕನ್ನು ಒಂದು ಸವಾಲಿನಂತೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದವನು. ಹಾಗೆ ಬದುಕನ್ನು ಒಂದು ಸವಾಲಿನಂತೆ ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತಲೇ ಅದನ್ನು ವಿiರಿ ಹೋಗಬೇಕು ಎಂಬುದನ್ನು ಒತ್ತಿ ಹೇಳಿದವನು. ಜತೆಗೆ, ವೀರಶೈವಧರ್ಮಕ್ಕೇ ಏಕೆ- ಮೂಲತಃ ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಮತ-ಧರ್ಮದ ಉಪಾಧಿಗಳಿಗೂ ಬದ್ಧವಾದದ್ದಲ್ಲ ಅವನ ಚೇತನ. ಅಂಥ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅಂದಿನ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಸಂದರ್ಭದೊಳಗೆ ಬಂದದ್ದು ಒಂದು ಆಕಸ್ಮಿಕ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈ ಮೊದಲೇ ಹೇಳಿದ್ದು, ಶರಣ ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಳುವಳಿಗೂ, ಅಲ್ಲಮನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಆಗಂತುಕವಾದದ್ದು ಎಂದು. ಅಲ್ಲಮ ಮೂಲತಃ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ದೊಡ್ಡ ಅನುಭಾವಿಗಳಂತೆ ಅತೀತವಾದಿ. (trancendentalist) ಅಲ್ಲಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದ ಚಾಮರಸನು ಅವನನ್ನು ‘ವ್ಯೋಮ ಮೂರುತಿ’ ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಿರುವುದು ಯಥಾರ್ಥವಾಗಿದೆ.

ವಿಸ್ತರಣ (೧೯೯೫)

* * *

[1] ಜೈನಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ‘ಭಕ್ತಿ’ಗೆ ಅಂತಹ ಸ್ಥಾನವಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು.

[2] ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ವಿವರಗಳಿಗೆ ಇದೇ ಸಂಪುಟದ ಪುಟ ೭೪-೮೫ಗಳನ್ನು ನೋಡಬಹುದು.

ವಚನಕಾರರು ಮತ್ತು ನೇಮಿಚಂದ್ರ

ಜೈನಧರ್ಮದ ಇಳಿಗಾಲದಲ್ಲಿ, ಆಗಲೇ ಸಾಕಷ್ಟು ಸವೆದು ಹೋಗಿದ್ದ ಮಾರ್ಗಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ನೇಮಿಚಂದ್ರನು, ‘ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ’ ಮತ್ತು ‘ಲೀಲಾವತೀ ಪ್ರಬಂಧ’ ಎಂಬ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ರಚಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಮತ್ತೆ ಮಾರ್ಗ ಕಾವ್ಯಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದವನು. ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಅವನು ತನಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಅನೇಕ ಜೈನಕವಿಗಳ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಪಂಪ, ರನ್ನ, ನಯಸೇನಾದಿಗಳ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಧಾರಾಳವಾಗಿ ಒಳಗಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಜೈನಧರ್ಮದ ಕವಿಯೊಬ್ಬ, ತನಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಜೈನಕವಿಗಳ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಮನಃಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಒಳಗಾಗುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯೇನಲ್ಲ. ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ನೇಮಿಚಂದ್ರ ತನ್ನ ಸಮೀಪಕಾಲೀನರಾದ ವೀರಶೈವ ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೂ ಒಳಗಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು. ಈ ಪ್ರಭಾವ ಅವನ ಕೃತಿಗಳ ಮೇಲೆ ಆಗಿರುವ ಜೈನ ಕವಿಗಳ ಪ್ರಭಾವದಷ್ಟು ದಟ್ಟವಾಗಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಅನ್ಯಧರ್ಮದ ಅದೂ ಅಂದು ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರಬಲ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಯಾಗಿದ್ದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಭಾವ, ಗುರುತಿಸಿದರೆ ಕಾಣುವಷ್ಟಿದೆ ಎಂಬುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ‘ಲೀಲಾವತಿ’ ಮತ್ತು ‘ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ’ಗಳಲ್ಲಿನ ಹಲವು ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಅದರಲ್ಲೂ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ‘ಲೀಲಾವತೀ ಪ್ರಬಂಧ’ದಲ್ಲಿ, ನಮ್ಮ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬಂದಂತೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಹತ್ತಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾದ ಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳ ನೆನಕೆ, ನೆರಳು ಮತ್ತು ಅಳವಡಿಕೆಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಅಲ್ಲಮ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇವರ ವಚನಗಳಿಂದ ಪ್ರಭಾವಿತವಾದ ಒಂದೆರಡು ಉಕ್ತಿಗಳೂ ಇವೆ.

ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ‘ಲೀಲಾವತಿಯ ಪೀಠಿಕಾ ಪ್ರಕರಣದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಾಸ್ವಾದನ ರಸಿಕರಲ್ಲದ ಮೂರ್ಖ’ರನ್ನು ಕುರಿತು-

‘ತೀರ್ಥಾಂಬುವಂ ಸುರಿದೆಲ್ಲಂ ಪೊಡೆವಟ್ಟು
ಪೂಜಿಸಿದೊಡಂ ಕಲ್ ಮೆಲ್ಲಿತೇನಾದುದೇ
(ಲೀಲಾ. ೧-೫೧)

ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. ಈ ಉಕ್ತಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ-

ಎನಿಸು ಕಾಲ ಕಲ್ಲು ನೀರೊಳಗಿರ್ದರೇನು
ನೆನೆದು ಮಿದುವಾಗಬಲ್ಲುದೇ    (ಬ.ವ.ಪು. ೨೫; ವ. ೯೯)

ಎಂಬ ವಚನವನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಮಾತು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ವಚನದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದಲೇ ಮೂಡಿರಬಹುದೇನೋ ಎಂಬ ಸಂದೇಹವೇಳುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದರ ಪ್ರಭಾವದಿಂದಲೆ ಮೂಡಿದ್ದು ಎಂದು ಖಚಿತವಾಗಿ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ, ನೇಮಿಚಂದ್ರ ಹಾಗೂ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ, ಮೂಲವಾದ ಬೇರೊಂದು ಇದೇ ಅರ್ಥದ ಮಾತು, ವಿವೇಕದ ನುಡಿಯಾಗಿ ಗಾದೆ ಮಾತಿನಂತೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿ ಇದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂಬ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕುವಂತಿಲ್ಲ. ‘ನೀರಲ್ಲಿ ನೆನೆದ ಕಲ್ಲು ಮಿದುವಾಗಲಾರದು’- ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆಗೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವ ಚಿತ್ರಗಳು ಬೇರೆಬೇರೆ. ಒಂದು ಎಷ್ಟು ಕಾಲವೂ ನೀರಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿರುವ ಕಲ್ಲು, ಇನ್ನೊಂದು ದೇವಸ್ಥಾನದ ತೀರ್ಥಾಭಿಷೇಕದಿಂದ ನೆನೆಯುವ ಕಲ್ಲು. ಆದರೆ ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಉಕ್ತಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಉಕ್ತಿಯನ್ನು ಥಟ್ಟನೆ ನೆನಪಿಗೆ ತರುವಷ್ಟು ಅರ್ಥಸಾಮ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದಿದೆ.

ನೇಮಿಚಂದ್ರನಿಗೂ, ವಚನಕಾರರಿಗೂ ತೀರ ಹತ್ತಿರದ ಸಂಬಂಧವಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ದೃಢಪಡಿಸುವ ಈ ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ:

೧.     ಕುರುಳಂ ಕೊಯ್ದೇಱಿಸುವರ್
ಮರುಳ್ಗಳಜ್ಞಾನಿ ದೇವತೆಯರ್ಗೆ (ಲೀಲಾ. ೭-೪೯)

೨.      ನಿಱಿಗಳನಿಕ್ಕಿ ದಾಂಟಿಸದೆ……. (ಲೀಲಾ. ೨-೯೩)

೩.      ಪುಲ್ಲಕಿರ್ಚುಂ ಪೊಲೆಯನ ಕೆಳೆಯಂ
ಮಾಡದಾವಂಗೆ ಕೇಡಂ (ಲೀಲಾ ೯-೨೦)

೪.     ನಾಯ್ಗೆ ತೆಂಗೇವುದೋ (ಲೀಲಾ. ೨-೧೧೧)

ಇವುಗಳು, ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಈ ಕೆಳಗಿನ ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತವೆ :

೧.     ಕುರುಳು ಬೆರಳು ಮುಡುಹು ಮಂಬಲ್ಲ ಕೊಳ್ಳಾ[1]
(ಬ.ವ.ಪು. ೧೨೬-ವ.೪೯೯)

೨.      ನಿಱಿಯನಿಕ್ಕಿ ದಾಂಟಿದರೆ ಅಂತೆನ್ನ ನಂಬಾ
(ಬ.ವ.ಪು. ೧೨೬ ವ. ೪೯೯)

೩.      ಹುಲ್ಲ ಕಿಚ್ಚು-ಹೊಲೆಯನ ಮೇಳಾಪ;
ಅಲ್ಲಿ ಹುರುಳಿಲ್ಲ. ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ
(ಬ.ವ.ಪು-೨೯-ವ. ೧೧೨)

೪.     ನಾಯಿಗೆ ನಾರಿವಾಣವಕ್ಕುವುದೇ……
(ಬ.ವ.ಪು.-೯ ವ.೩೧)

ವಚನಕಾರರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಕ್ಷುದ್ರ ದೇವತಾರಾಧನೆಗಳು ಇದ್ದುವು. ತಾವು ಹರಸಿಕೊಂಡ ದೇವತೆಗಳಿಗೆ, ಕುರುಳನ್ನು (ತಲೆಗೂದಲು) ಕತ್ತರಿಸಿ ಕೊಡುವುದೂ, ಬೆರಳುಗಳನ್ನೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ಒಪ್ಪಿಸುವುದೂ, ಮುಡುಹು (ಭುಜ)ಗಳ ಮೇಲೆ ಮುದ್ರೆಯೊತ್ತಿ ಕೊಳ್ಳುವುದೂ, ಮುಂಬಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಕಳಚಿಕೊಡುವುದೂ ರೂಢಿಯಲ್ಲಿತ್ತೆಂಬುದು, ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿರುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ನೇಮಿಚಂದ್ರನೂ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭವೊಂದರಲ್ಲಿ ‘ಕುರುಳಂ ಕೊಯ್ದೇರಿಸುವರ್’ ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅದೇ ಪೂಜಾವಿಧಿಯನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾನೆ; ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡುವವರು ‘ಮರುಳ್ಗಳ್’ ಎಂದೂ, ಅಂಥ ಪೂಜೆ ಸಲ್ಲುತ್ತಿದ್ದುದು ‘ಅಜ್ಞಾನಿ ದೇವತೆಯರ್ಗೆ’-ಎಂದೂ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ವಚನಕಾರರೂ ಇಂಥ ದೇವತೆಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಅವುಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ವಿಲಕ್ಷಣ ಆರಾಧನಾ ವಿಧಿಗಳನ್ನೂ ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದವರು. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಇಂಥ ಆರಾಧನಾ ವಿಧಿಯನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವ ಪಕ್ಷದವರಾಗಿದ್ದರೂ, ತಮ್ಮಇಷ್ಟದೈವವಾದ ಕೂಡಲಸಂಗನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಕುರುಳು ಬೆರಳು, ಮುಡುಹು ಮುಂಬಲ್ಲ ಕೊಳ್ಳಾ’- ಎಂದು, ಕ್ಷುದ್ರ ದೇವತಾರಾಧನೆಯ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲೆ ಮಾತನಾಡಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಇದೇನೇ ಇರಲಿ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಹಾಗೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಉಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಸಾಮ್ಯದ ಕಡೆಗೆ ಗಮನ ಸೆಳೆಯುವುದು ನಮ್ಮಉದ್ದೇಶ. ಜತೆಗೆ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಉಕ್ತಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಉಕ್ತಿಯ ಅನುರಣನ ಮಾತ್ರವಾಗಿರದೆ, ಆ ಉಕ್ತಿಯಿಂದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ, ತನ್ನ ಪರಿಸರದ ಅದೇ ಪೂಜಾ ವಿಧಿಯ ಟೀಕೆಯೂ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಇನ್ನು, ಮುಂದಿನ ಮಾತು ‘ನಿಱಿಗಳನಿಕ್ಕಿ ದಾಂಟಿಸು’ವುದು ಎಂದರೇನೋ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯದು. ಕೊರಳು ಬೆರಳು ಮುಡುಹು ಮುಂದಲೆಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದು ಒಂದು ಪೂಜಾವಿಧಿಯಾದರೆ, ‘ನಿಱಿಗಳನಿಕ್ಕಿ ದಾಂಟಿಸು’ವುದು, ಗಂಡು ಹೆಣ್ಣಿನ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿನ ಒಂದು ವಿಧಿ ಇರಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದದ್ದು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮತ್ತು ನೇಮಿಚಂದ್ರನ  ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿರುವ ಸಾಮ್ಯವನ್ನು.

ಈಗ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿರುವ ಇನ್ನೆರಡು ಉಕ್ತಿಗಳು ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ತೀರಾ ಹತ್ತಿರಹತ್ತಿರ ಬರುವಂಥವು. ‘ನಾಯಿಗೆ ನಾರಿವಾಣವಕ್ಕುವುದೆ’ ಎಂಬ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತು, ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ‘ನಾಯ್ಗೆ ತೆಂಗೇವುದೋ’ ಎಂದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ‘ಹುಲ್ಲ ಕಿಚ್ಚು ಹೊಲೆಯನ ಮೇಳಾಪ; ಅಲ್ಲಿ ಹುರುಳಿಲ್ಲ’- ಎಂಬ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತು ‘ಪುಲ್ಲ ಕಿರ್ಚುಂ ಪೊಲೆಯನ ಕೆಳೆಯುಂ ಮಾಡದಾವಂಗೆ ಕೇಡಂ’- ಎಂದು ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಅನುರಣನಗೊಂಡಿದೆ. ಈ ಎರಡು ಉಕ್ತಿಗಳೂ, ಗಾದೆಯ ಮಾತುಗಳಂತೆ, ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂಬುದನ್ನು ತಳ್ಳಿ ಹಾಕುವಂತಿಲ್ಲ.

ಬಸವಣ್ಣನವರಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಒಂದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಈ  ಎರಡನೆಯ ಮಾತು, ‘ಹೊಲೆಯ’ರೆಂಬ ವರ್ಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ನಿಲುವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಮ್ಯವಿದ್ದರೂ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸ್ವಲ್ಪವೇ ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೂ ಇದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರಲ್ಲಿ ‘ಹೊಲೆಯರ ಸಹವಾಸ (ಮೇಳಾಪ) ಹುಲ್ಲ ಕಿಚ್ಚಿನಂತೆ ಕೇವಲ ತಾತ್ಕಾಲಿಕವೂ, ನಿರರ್ಥಕವೂ ಆದದ್ದು’- ಎಂಬ ತೀರ್ಮಾನಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರೆ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ‘ಹುಲ್ಲ ಕಿಚ್ಚು, ಹೊಲೆಯನ ಕೆಳೆತನ ಯಾರಿಗೆ ತಾನೆ ಕೇಡನ್ನುಂಟು ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ?’- ಎಂದು, ಹುಲ್ಲಿಗೆ ಹತ್ತಿದ ಬೆಂಕಿ, ಹಾಗೂ ಹೊಲೆಯನ ಕೆಳೆತನ ಇವೆರಡರಿಂದಾಗುವ ಕೇಡನ್ನು, ಪ್ರಶ್ನಾರ್ಥಕ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸುತ್ತದೆ. ನೇಮಿಚಂದ್ರ, ಉಚ್ಚವರ್ಗದವರು ಹೊಲೆಯರ ಬಗೆಗೆ ತಾಳುವ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ಗಾದೆಮಾತೆಂಬಂತೆ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ತಂದಿದ್ದಾನೆ ಅಂದುಕೊಂಡರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರು, ಅದೇ ಮಾತನ್ನು ಅದೇ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ, ಸಮರ್ಥಿಸುವ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಯಾಕೆ ಬಳಸಿದ್ದಾರೋ ತಿಳಿಯದು. ಈ ಮಾತು ‘ಹೊಲೆಯ’ ‘ಹೊಲೆತನ’ಗಳ ಬಗ್ಗೆ ವಚನಕಾರರು ಮತ್ತು ವೈಯಕ್ತಿಕವಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಾಳಿದ ನಿಲುವಿಗೆ ತೀರಾ ಆಘಾತಕಾರಿಯಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ವಚನಗಳ ನುಡಿಗಟ್ಟಿಗೂ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ನುಡಿಗಟ್ಟಿಗೂ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪ ಸಾದೃಶ್ಯವಿರುವ ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು: ಪಚ್ಚೆಯ ಭಿತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಪೊಳೆದ ಮಾವಿನ ಹಣ್ಣುಗಳನ್ನು, ನಿಜದ ಹಣ್ಣುಗಳೆಂದು ಕುಕ್ಕಿ, ಉದ್ಯಾನದ ಗಿಳಿಗಳು ‘ಕಲ್ಲಂ ತಾಗಿದ ಮಿಟ್ಟೆಯಂತೆ’ (ಲೀಲಾ, ೮-೮೦) ತಿರುಗಿ ಹಾರಿಹೋದುವೆಂದು ನೇಮಿಚಂದ್ರನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಉಕ್ತಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನವೊಂದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಕಲ್ಲುತಾಗಿದ ಮಿಟ್ಟೆಯಂತಪ್ಪರಯ್ಯಾ’ (ಬ.ವ.ಪು. ೪೯-ವ. ೧೯೪) ಎಂಬ ಪಂಕ್ತಿಯ ಪೂರ್ಣಾನುಕರಣವಾಗಿದೆ. ಲೀಲಾವತಿಯು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡ ನಲ್ಲನಿಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸುತ್ತಾ ವಿರಹತಾಪದಿಂದ ‘ಮೂಗರ್ ಕಂಡ ಕನಸಂತೇನುಮೆನಲಱಿಯದೆ’ (ಲೀಲಾ. ೭-೮೩ ವ.) ಇದ್ದಳೆಂದು ನೇಮಿಚಂದ್ರನು ಹೇಳುವ ಮಾತು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ಮೂಗ ಕಂಡ ಕನಸಿನಂತಾಯಿತೆನ್ನ ಭಕ್ತಿ’ (ಬ.ವ.ಪು ೭೪-ವ. ೨೯೪) ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಪಡಿಯಚ್ಚಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನು?

ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸಿನ ದ್ವಂದ್ವ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಟೀಕಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ, ‘ಹೃದಯದ ಕತ್ತರಿ : ತುದಿನಾಲಗೆಯ ಬೆಲ್ಲೇಂಭೋ’ (ಬ.ವ.ಪು. ೭೦-ವ. ೨೭೯) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದು ‘ಕಂಕುಳಲ್ಲಿ ದೊಣ್ಣೆ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಶರಣಾರ್ಥಿ’- ಎಂಬ ಒಡಪನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುವ ಮಾತಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಳಸುವ ‘ಪ್ರತಿಮೆ’ ಬೇರೆಯದು. ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಕತ್ತರಿ, ತುದಿನಾಲಗೆಯಲ್ಲಿ ಎಂಥಾ ಬೆಲ್ಲ! ಒಳಗೆ ಮಾತ್ರ ಕತ್ತರಿಸುವ ಕುಯುಕ್ತಿ, ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಮಾಧುರ‍್ಯ- ಇಂಥ ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸ್ವಭಾವ ಈ ಚಿತ್ರದಲ್ಲಿದೆ. ನೇಮಿಚಂದ್ರ ತನ್ನ ‘ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ’ದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಕಡೆ, ಇದೇ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಉದ್ದೇಶಗಳಿಗೆ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಒಂದೆಡೆ ರಾಜರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಶರ್ಕರೆ ನಾಲಗೆ, ನೃಪರೆರ್ದೆ ಕರ್ತರಿ’ (ನೇಮಿನಾ. ೫-೯) ಎಂದೂ, ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ದುಷ್ಟರ ‘ಎರ್ದೆ ಕತ್ತರಿ, ನಾಲಗೆ ಬೆಲ್ಲಮೆಂದು ಬಲ್ಲವರೊಳರೇ’ (ನೇಮಿನಾ. ೭-೨೧) ಎಂದೂ, ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಎರಡು ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದ ಯಥಾನುಕರಣಗಳಾಗಿ ತೋರುತ್ತವೆ.

ಗುಹೇಶ್ವರನ ಅನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾದಾಗ, ಅಲ್ಲಮನು ಉದ್ಗರಿಸಿರಬಹುದೆಂದು ತೋರುವ ‘ಎತ್ತಣ ಮಾಮರ, ಎತ್ತಣ ಕೋಗಿಲೆ, ಎತ್ತಣಿಂದೆತ್ತ ಸಂಬಂಧವಯ್ಯಾ’ (ಅ.ವ.ಪು. ೭೬.ವ. ೩೯) ಎಂಬ ಮಾತು ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಒಂದು ಮತ್ತೊಂದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಸಂಗತಿಗಳು ಯಾವುದೋ ಆಕಸ್ಮಿಕದಿಂದ ಹೇಗೆ ಸಂಘಟನೆಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆಯೆಂಬ ವಿಸ್ಮಯವೆ ಅಲ್ಲಮನ ವಚನದ ಈ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದೆ. ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ‘ಲೀಲಾವತೀ ಪ್ರಬಂಧ’ದಲ್ಲಿ  ನಾಯಿಕೆಯಾದ ಲೀಲಾವತಿಯು, ತನ್ನ ಕನಸಿನ ನಲ್ಲನಾದ ಕಂದರ್ಪದೇವನನ್ನು, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಸಂಧಿಸಿದಾಗ, ಆಕೆಯ ಸಖಿಯರು, ಪದ್ಮಾವತಿದೇವಿಯ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಈ ನಲ್ಲ ನಲ್ಲೆಯರು ಕೂಡುವಂತಾದ ಘಟನೆಯ ಅಪೂರ್ವತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಯೆತ್ತಣ ಕೋಗಿಲೆ, ಯೆತ್ತಣ ಮಾಮರ, ಉಂಟೆ ದೇವಿಗರಿದುಂ ಪಿರಿದುಂ’ (ಲೀಲಾ. ೧೨-೫೦) ಎಂದು ಬೆರಗಾಗುತ್ತಾರೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ‘ಎತ್ತಣ ಮಾಮರ ಎತ್ತಣ ಕೋಗಿಲೆ’ ಎಂಬ ಅಲ್ಲಮನ ವಚನವನ್ನು ನೇಮಿಚಂದ್ರನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆನ್ನುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಇದೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತಲೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಇಡೀ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿನ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನೇ, ನೇಮಿಚಂದ್ರ, ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭವೊಂದರಲ್ಲಿ, ಒಂದು ಪೂರ್ಣವೃತ್ತದಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿರಿಸಿರುವುದು. ಅದು ಕೂಸುಳ್ಳ ಸೂಳೆ ಧನದಾಸೆಗೆ ಒತ್ತೆಯ ಕೊಂಡ ಒಂದು ದಾರುಣ ಚಿತ್ರ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನ ಹೀಗಿದೆ:

ಕೂಸುಳ್ಳ ಸೂಳೆ, ಧನದಾಸೆಗೆ ಒತ್ತೆಯ ಕೊಂಡರೆ
ಕೂಸಿಂಗಲ್ಲ, ಬೊಜಗಂಗಲ್ಲ
ಕೂಸನೊಮ್ಮೆ ಸಂತಯ್ಸುವಳು ಬೊಜಗನನೊಮ್ಮೆ ನೆರೆವಳು
ಧನದಾಸೆ ಬಿಡದು, ಕೂಡಲಸಂಗಮದೇವಾ      (ಬ.ವ.ಪು. ೨೬-ವ ೧೦೧)

ಇದನ್ನೂ ಹಿಡಿಯದ, ಅದನ್ನೂ ಬಿಡದ ಮನಸ್ಸಿನ ವ್ಯಭಿಚಾರೀ ಭಾವದ ತಾಕಲಾಟಕ್ಕೆ ಒಡ್ಡಿದ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾದ ಪ್ರತಿಮೆ ಇದು. ಅದರ ಜತೆಗೆ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಕೂಡ, ಸೂಳೆಯೊಬ್ಬಳ ಬಡತನದ ಅಸಹಾಯಕ ದಾರುಣ ಚಿತ್ರವನ್ನೂ ಇದು ಕೊಡುತ್ತದೆ. ನೇಮಿಚಂದ್ರನು ಈ ಅಂಶಕ್ಕೆ ಒತ್ತುಕೊಟ್ಟು, ಸೂಳೆಗೇರಿಯ ವರ್ಣನೆಯ ಸಂದರ್ಭವೊಂದರಲ್ಲಿ ಈಗ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನವನ್ನೇ ಪದ್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಿರುಗಿಸಿದ್ದಾನೆ. ‘ಕೂಸುಳ್ಳ ಸೂಳೆ ಧನದಾಸೆಗೆ ಒತ್ತೆಯ ಕೊಂಡು’ ಪಡುವ ಪಾಡಿನ ಚಿತ್ರ ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದೆ:

ರತಮನೆ ಮಧ್ಯದೊಳ್ ಮುಱಿದು ತಾಂ ಮಗುವಂ ಮೊಲೆಯೂಡಲೀಶಚ್ಚುಂ
ಬಿತ ವದನಾಬ್ಜಮಂ ತೆಗೆದು ತಾಂ ಶಿಶುವಂ ನುಡಿಸಲ್ಕೆ ಬಲ್ಪಿನಿಂ
ಪತಿ ಪತಿರಂಭಮಂ ಬಿಡಿಸಿ ಕೂಸಳೆ ನಂಬಿಸಲಿರ್ದ ಸೂಳೆವಾ
ಣತಿ ಯೆರಡರ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟ ಕಱುವೋಲೆಡೆಯಾಡಿದಳದೊಂದು ಗೇಹದೊಳ್
(ಲೀಲಾ : ೨-೧೨೩)

ಈ ಪದ್ಯದ ತಾತ್ಪರ್ಯ ಇದು : ವಿಟನೊಡನೆ ಮಲಗಿದ್ದ ಸೂಳೆ, (ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಮಗು ಅತ್ತಿದ್ದರಿಂದ) ಮಧ್ಯದಲ್ಲೇ ಅವನಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು, ಮಗುವಿಗೆ ಮೊಲೆಯೂಡಲೆಂದು ಸ್ವಲ್ಪವೇ ಚುಂಬಿತವಾದ ತನ್ನ ಮುಖ ಕಮಲವನ್ನು ತಿರುಗಿಸಿ ಮಗುವನ್ನು ಮಾತನಾಡಿಸಿ ಸಮಾಧಾನಪಡಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಆಗ ಮತ್ತೆ ಬಲವಂತದಿಂದ ಆ ವಿಟ ಮಗುವಿನಪ್ಪುಗೆಯಿಂದ ಆಕೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸಿ (ತನ್ನ ಕಡೆ) ಸೆಳೆದಾಗ ಮಗು ಅಳುತ್ತದೆ. ಆಗ ಆಕೆ ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ಸಮಾಧಾನ ಪಡಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಹೀಗೆ ಸೂಳೆಗೇರಿಯ ಮನೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಬಾಣಂತಿಯಾದ (‘ಕೂಸುಳ್ಳ’) ಈ ಸೂಳೆ (ಸೂಳೆವಾಣತಿ) ಎರಡು ಹಸುಗಳ ನಡುವೆ ಬಿಟ್ಟ ಕರುವಿನಂತೆ ಹೊಯ್ದಾಡಿದಳು.

ಇಡೀ ಪದ್ಯ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದ ಚಿತ್ರದಿಂದಲೇ ರೂಪಿತವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದ ‘ಕೂಸನೊಮ್ಮೆ ಸಂತಯ್ಸುವಳು, ಬೊಜಗನನೊಮ್ಮೆ ನೆರೆವಳು’- ಎಂಬಲ್ಲಿರುವ ಅರ್ಥ ಸ್ವಾರಸ್ಯವೆಲ್ಲಾ ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ. ಆದರೆ, ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಸೂಳೆಯ, ಈ ಸಂದಿಗ್ಧತೆಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಸಚಿತ್ರವನ್ನಾಗಿಸುವ ಬೇರೊಂದು ಮಾತು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಮಾತು, ‘ಎರಡರ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟ ಕಱುವೋಲೆಡೆಯಾಡಿದಳ್’ ಎಂಬುದು, ನೇಮಿಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಈ ಮಾತೂ ವಚನಕಾರರಿಂದಲೇ ಎತ್ತಿಕೊಂಡದ್ದು. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ತನ್ನ ಇಬ್ಬಂದಿತನವನ್ನು ಕುರಿತು, ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ಅಕಟಕಟಾ, ಕೆಟ್ಟೆ ಕೆಟ್ಟೆ ಸಂಸಾರಕ್ಕಲ್ಲಾ,! ಪರಮಾರ್ಥಕ್ಕಲ್ಲಾ! ಎರಡಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟ ಕರುವಿನಂತೆ’ (ಅಕ್ಕವ. ೧೩) ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆ. ತನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಚಂಚಲವಾಗಿ, ಅತ್ತ ಪರಮಾರ್ಥಕ್ಕೂ ಸಲ್ಲದೆ, ಇತ್ತ ಸಂಸಾರಕ್ಕೂ ಸಲ್ಲದೆ, ಯಾವುದೊಂದನ್ನೂ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿಯದೆ ‘ಎರಡಕ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟ ಕರುವಿನಂತೆ’ ಎರಡು ಹಸುಗಳ ನಡುವೆ ಹಾಲು ಕುಡಿಯಲು  ಬಿಟ್ಟ (ತಬ್ಬಲಿ) ಕರುವಿನಂತೆ ಪರದಾಡುತ್ತದೆ ಎಂದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿನ ಕಡೆಯ ಸಾಲು ‘ಎರಡರ್ಕೆ ಬಿಟ್ಟ ಕಱುವೋಲ್‌ಯೆಡೆಯಾಡಿದಳ್’ ಎಂಬುದು ಅಕ್ಕನ ವಚನದ ಮಾತೇ ಆಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ನೇಮಿಚಂದ್ರ, ಬಸವಣ್ಣ ಹಾಗೂ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇವರಿಬ್ಬರ ವಚನದ ಶಬ್ದಚಿತ್ರಗಳಿಂದ, ತಾನೇ ಒಂದು ಪೂರ್ಣಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದು ಸುಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ.

ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ಪ್ರಕಾರ ನೇಮಿಚಂದ್ರ ತನ್ನ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಬರೆದದ್ದು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೮೮ರಿಂದ ೧೧೯೨ರ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವಿತಾವಧಿ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೩೧ ರಿಂದ ೧೧೬೭. ೧೧೬೭ನ್ನು ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲೆಯಾದ ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಕಾಲವೆಂದು ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬಸವಾದಿ ವಚನಕಾರರ ಕಾಲಕ್ಕೂ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಇರುವ ಅಂತರ ತೀರಾ ಕಡಿಮೆ. ನೇಮಿಚಂದ್ರ ಇದ್ದದ್ದು ದೂರದ ರಟ್ಟರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ; ಬಸವಾದಿಗಳು ಇದ್ದದ್ದು ಇತ್ತ ಚಾಳುಕ್ಯರ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ. ಹೀಗಿರುವಾಗ, ಅಂದಿನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಕೃತಿಗಳ ಮೇಲೆ ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಭಾವ ಆದದ್ದು ಹೇಗೆ? ಬಹುಶಃ ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಅನಂತರ ಮುಂದಿನ ಇಪ್ಪತ್ತೆ ದು ವರ್ಷಗಳ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ, ನೇಮಿಚಂದ್ರನ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬರುವಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣದ ಪರಿಸರದಿಂದ ‘ವಚನ’ಗಳು ರಟ್ಟ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಿರಬೇಕು. ಇದು ಸಾಧ್ಯ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಅನಂತರ ಶಿವಶರಣರ ಅನುಯಾಯಿಗಳು ತಮಗೆ ದೊರೆತ ವಚನಗಳ ಕಟ್ಟುಗಳೊಂದಿಗೆ ಕರ್ನಾಟಕದ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಭಾಗಗಳಿಗೆ ಚದುರಿಹೋದದ್ದೇನೋ ನಿಜ. ಮತ್ತು ವಚನಕಾರರ ಉಜ್ವಲವಾದ ಬದುಕು, ಅವರ ವಚನಗಳ ಪ್ರಭಾವ ಮುಂದಿನ ಅನೇಕ ಕವಿಗಳ ಮೇಲೆ, ಅದರಲ್ಲೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳ ಮೇಲೆ ಆದದ್ದು ತೀರಾ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ವೀರಶೈವೇತರ ಕವಿಗಳ ಮೇಲೂ ವಚನಕಾರರ ಪ್ರಭಾವ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಆಗಿದೆಯೆಂಬುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದ ಮಹತ್ವಕ್ಕೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ‘ಬಾರ ಮುಡುಹು ಮುಂದಲೆಗಳ ಕುರುಳನೀವೆ ಮಲ್ಲಿನಾಥ’- ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. (ಸ್ಥಲ. ೫-ಪ ೭೫). ಇದನ್ನೂ ಅಕ್ಕನ ವಚನವೆಂದೇ ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ತಮ್ಮ ‘ಅಕ್ಕನ ವಚನಗಳು’ (ಪು. ೫೮-ವ.೮) ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.

ಕರ್ನಾಟಕದ ಶಿವಶರಣರು ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು : ಕೆಲವು ಸಾಮ್ಯಗಳು

ಒಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಎತ್ತರದ ಪ್ರಾಕೃತಿಕ ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲಿ ಹವಾಮಾನ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಒಂದೇ ರೀತಿಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿನ ನಿರ್ಮಲತೆ, ಶಿಖರಗಳ ಭವ್ಯತೆ, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪ್ರಸನ್ನಗೊಳಿಸುವ ಪರಿಸರ, ಮೌನ, ಗಾಂಭೀರ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಸಮಾನವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರದಲ್ಲಿನ ಏರಿಳಿತಗಳೂ, ವೈಪರೀತ್ಯಗಳೂ, ತುಮುಲಗಳೂ ಅನೇಕ ರೀತಿಯವಾಗಿರುತ್ತವೆ. ಅದರಂತೆಯೇ ಪ್ರಾಯೋಜನಿಕ ಪ್ರಪಂಚದ ಜಟಿಲ ಕುಟಿಲಮಯ ತುಮುಲ ವಲಯಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಮೇಲೇರಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ಯಾವುದೇ ದೇಶದ ಯಾವುದೇ ಕಾಲಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಪಡೆಯುವ ಅನುಭವಗಳೂ, ಮಾಡುವ ಆಲೋಚನೆಗಳೂ, ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಸಮಾನವಾದ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿರುತ್ತವೆ. ಆ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ಬಳಸುವ ಭಾಷೆ, ಪರಿಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳಿದ್ದರೂ, ಆವರ ಅನುಭವಗಳು ವಿಶ್ವಸಾಮಾನ್ಯವೂ, ಜಗತ್ತಿನ ಬಗ್ಗೆ ಅಪಾರವಾದ ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಕೂಡಿದವುಗಳೂ ಅಗಿರುತ್ತವೆ.  ಇಂತಹ ಒಂದು ಎತ್ತರದ ನೆಲೆಗೆ ಏರಿದವರನ್ನು ನಾವು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಂದೋ, ಸಂತರೆಂದೋ. ಅನುಭಾವಿಗಳೆಂದೋ ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಸಂತಶ್ರೇಷ್ಠರೂ. ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯಾಚಾರ್ಯರೂ, ಯುಗ ಪ್ರವರ್ತಕರೂ ಎಂಬ ಪ್ರಶಂಸೆ ಗೌರವಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾಗಿರುವ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು ಈ ಬಗೆಯ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಏರಿದ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಗಳು.

ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬದುಕು ಹಾಗೂ ಬೋಧನೆಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಅವರ ಅನುಭವ ಹಾಗೂ ವಿಚಾರಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ದೇಶದ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲದ ಇದೇ ಬಗೆಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅನುಭವ ಮತ್ತು ವಿಚಾರಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗುವುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಇದರಿಂದ ನಿಷ್ಟನ್ನವಾಗುವ ಸಂಗತಿಯೇನೆಂದರೆ, ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮೂಲಕ ಈ ಅನುಭಾವಿಕ ಪರಂಪರೆ ಮುಂದುವರಿದುಕೊಂಡು ಬಂದಿದೆ ಅನ್ನುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಯೋಗಾಲಯದ ಮೂಲಕ ಪ್ರಮಾಣೀಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟು ಪುನರ್ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡು ಅನನ್ಯವಾಗಿದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದ ಜಗತ್ತಿನ ಇದೇ ಬಗೆಯ ಸಾಧಕವರೇಣ್ಯರ ಅನುಭವಗಳ ಮೂಲಕ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನೂ, ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮೂಲಕ ಇದೇ ಬಗೆಯ ಇತರರ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ನೋಡುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಅಗತ್ಯವೂ, ಮೌಲಿಕವೂ ಆದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಕರ್ನಾಟಕದ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶಿವಶರಣರ ಅಥವಾ ವಚನಕಾರರ ಅನುಭವ ಹಾಗೂ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ನೋಡೋಣ: ಶಿವಶರಣರು ಎಂಬ ಈ ಮಾತನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಳನವೊಂದರಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡ ಜನ ಸಮೂಹವನ್ನು ಕುರಿತು ಬಳಸಲಾಗಿದೆ. ಈ ಶಿವಶರಣರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅಚ್ಚಗನ್ನಡದ ಗದ್ಯ- ಪದ್ಯ ರೂಪದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ತೋಡಿಕೊಂಡದ್ದರಿಂದ ಈ ರೂಪಗಳನ್ನು ‘ವಚನ’ಗಳೆಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬರೂ ಹೀಗೆ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದದ್ದರಿಂದ ಅವರನ್ನು ‘ವಚನಕಾರ’ರೆಂದೂ ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತಿದೆ. ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಬಂದ ಈ ವಚನಕಾರರು ವೈದಿಕ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಜೀವ ವಿರೋಧೀ ಹಾಗೂ ಜೀವನ ವಿರೋಧೀ ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತ. ಪ್ರತಿಭಟಿಸುತ್ತ. ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಮೂಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಸಮಾನತಾ ಸಮಾಜವೊಂದನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸುವ ‘ವೀರಶೈವ’ವೆಂಬ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರವರ್ತನಗೊಳಿಸಿದರು. ಗಂಡೆನ್ನದೆ. ಹೆಣ್ಣೆನ್ನದೆ. ಮೇಲೆನ್ನದೆ, ಕೀಳೆನ್ನದೆ ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ತನ್ನ ತೆಕ್ಕೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಧಾರ್ಮಿಕ ನೆಲೆಯೊಂದನ್ನು ಆ ಕಾಲಕ್ಕಾದರೂ ನಿರ್ಮಿಸುವ ಸಾಹಸದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವರು. ಈ ಶಿವಶರಣರು ಅಥವಾ ವಚನಕಾರರು ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧಕರೂ, ಸಮಾಜ ಸುಧಾರಕರೂ ಆಗಿದ್ದಾರೆ. ತಮ್ಮ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಅವರು ಕೊಟ್ಟ ಹೆಸರು ‘ಅನುಭಾವ’ ಅನ್ನುವುದು. ಈಗ ಇಂಗ್ಲಿಷಿನಲ್ಲಿ ಇರುವ ‘ಮಿಸ್ಟಿಸಿಸಂ’ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ, ಸರಿಯಾದ ಕನ್ನಡ ಪದವೆಂದರೆ, ‘ಅನುಭಾವ’. ‘ಅನುಭಾವ’ ದೈವೀ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವ ಮಾತು. ಜೀವ ದೈವತ್ವಕ್ಕೆ ಹಂಬಲಿಸುವುದು. ಆ ಅನುಭವವನ್ನು ಪಡೆಯುವುದು ಮತ್ತು ತಾನೇ ಅದಾಗುವುದು- ಈ ಅನುಭಾವದ ಲಕ್ಷಣ. ‘ಅನುಭಾವ’ ಎಂಬ ಈ ಪದವನ್ನು ಭಾರತೀಯ ತತ್ವಶಾಸ್ತ್ರದ ಭಂಡಾರಕ್ಕೆ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆ ಕೊಟ್ಟವರು ಈ ಶಿವಶರಣರು. ಈ ಶರಣರ ‘ಅನುಭಾವ’ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿಯ ಎಷ್ಟೋ ವಿಚಾರಗಳು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಅನುಭಾವಿಕ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುವಷ್ಟು ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿವೆ ಅನ್ನುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಇಪ್ಪತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಸಂತಶ್ರೇಷ್ಠರಾದ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಹಾಗೂ ಇಂದಿಗೆ ಎಂಟು ಶತಮಾನಗಳ ಹಿಂದಿನ ಶಿವಶರಣರ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡುವಾಗ ಅವರವರು ಬದುಕಿದ ಕಾಲ, ದೇಶ. ಪರಿಸರ ಮತ್ತು ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನು ನಿರ್ಲಕ್ಷಿಸಬಾರದು. ಶಿವಶರಣರ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರಂತೆಯೇ ವೈದಿಕ ಸಂಪ್ರದಾಯಸ್ಥರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವರು ಮತ್ತು ಆ ವೈದಿಕ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ತರ-ತಮ ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ಧಿಕ್ಕರಿಸಿದವರು. ‘ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೆ ಬಯಸುವ’ ಉದ್ದೇಶದವರು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜತೆಗೆ ಬಂದು ಹೊಸ ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಳನಕ್ಕೆ ಸೇರಿಕೊಂಡವರಲ್ಲಿ. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಇಂತಹ ಅನುಭಾವಿಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಹಂತಗಳಿಂದ ಬಂದ ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರೂ ಇದ್ದರು. ಹಾಗೆಯೇ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗಿ ಅವರ ಬಳಿಗೆ ಬಂದವರೂ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳನ್ನೂ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಪಂಥಗಳನ್ನೂ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವವರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೆಂದರೆ ಶಿವಶರಣರು ಪುರೋಹಿತಶಾಹೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಕೇಂದ್ರಸ್ಥಾನಗಳಾಗಿದ್ದ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಉಗ್ರವಾಗಿ ನಿರಾಕರಿಸಿ. ದೈವತ್ವದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಆತ ಧರಿಸಬೇಕಾದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗದ ಕಡೆಗೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಿಸಿದರು. ಆದರೆ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ಕಾಳಿಯ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು, ಜಗನ್ಮಾತೆಯಾದ ಕಾಳಿಯ ಉಪಾಸನೆಯ ಮೂಲಕವೇ ತಮ್ಮ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದವರು. ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡೇ ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ಮೀರಿದವರು. ಆದರೆ ಶಿವಶರಣರು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ನಿಷ್ಠೆಯ ಮೂಲಕ ವೀರಶೈವವೆಂಬ ಧರ್ಮವನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿದವರು. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನೂ, ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟ ದೈವವಾದ ಕಾಳಿಯನ್ನೂ ಮೀರಿದ್ದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಜಗತ್ತಿನ ಸಮಸ್ತ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಅದ್ಭುತವಾದ ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡು ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮದ ತಿರುಳೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ಸಾರಿದ ಅತ್ಯಪೂರ್ವ ಮಹಾಸಂತರು; ಶಿವಶರಣರು ಅನುಭಾವದ ಗಮ್ಯವೆಂದು ವರ್ಣಿಸುವ ‘ಐಕ್ಯಸ್ಥಲ’ವನ್ನು ತಲುಪಿಯೂ ಅಲ್ಲಿಂದ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಬರುವ ಹಾಗೂ ಏರಿ ಹೋಗುವ ‘ನಿತ್ಯ’ಮತ್ತು ‘ಲೀಲೆ’ಯ ಶ್ರೇಣಿಗಳಲ್ಲಿ ನಿರಂತರ ಸಂಚಾರಿಯಾದವರು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು.

ಭಗವತ್ ಪರವಾದ ಒಂದು ವ್ಯಾಕುಲತೆ ಎಲ್ಲ ಅನುಭಾವ ಸಾಧಕರ ಸಮಾನ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹಗಲೂ ಇರುಳೂ ಜಗನ್ಮಾತೆಯ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ಅವಳ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಹಂಬಲಿಸಿದವರು. ದೇವರಿಗಾಗಿ ನಿರಂತರವಾದ ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿದ್ದರೆ ಸಾಕು. ಆದರೆ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ “ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳಿಗಾಗಿ ಜನ ಬಿಂದಿಗೆ ತುಂಬ ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕಣ್ಣೀರು ಸಾಗರದಲ್ಲೆ ತೇಲಾಡಿಬಿಡುತ್ತಾರೆ ಹಣಕ್ಕಾಗಿ. ಆದರೆ ಭಗವಂತ ಬೇಕೆಂದು ಯಾರು ತಾನೇ ಕಣ್ಣೀರಿಡುತ್ತಾರೆ?” (ವ. ವೇ. ಪು. ೧೩ ಪೂ). ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯನನ್ನು ಕುರಿತು. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಇದಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ “ಆಸೆಗೆ ಸತ್ತುದು ಕೋಟಿ. ಆಮಿಷಕ್ಕೆ ಸತ್ತುದು ಕೋಟಿ. ಹೊನ್ನು ಹೆಣ್ಣು ಮಣ್ಣಿಂಗೆ ಸತ್ತುದು ಕೋಟಿ. ಗುಹೇಶ್ವರ, ನಿಮಗಾಗಿ ಸತ್ತವರನಾರನೂ ಕಾಣೆ” (ವ. ೯೧) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಬಗೆಯ ವ್ಯಾಕುಲ್‌ದಿಂದ ತೊಡಗಿದ ಸಾಧನೆಯನ್ನೂ, ಅದರ ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನೂ, ಅದರ ರಮ್ಯಾದ್ಭುತಗಳನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಭಕ್ತರಿಗೆ ಅನನ್ಯವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸಿದರೆ, ಶಿವಶರಣರೂ ತಮ್ಮ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಭಕ್ತಸ್ಥಲದ ಪಾಡುಗಳನ್ನು ವೈವಿಧ್ಯಮಯವಾಗಿ ತೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಿಗೆ ಒಲಿದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ:

ಹಗಲು ನಾಲ್ಕು ಜಾವ ನಿಮ್ಮ ಕಳವಳದಲ್ಲಿಪ್ಪೆನು
ಇರುಳು ನಾಲ್ಕು ಜಾವ ಲಿಂಗದ ವಿಕಳಾವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿಪ್ಪೆನು
ಹಗಲಿರುಳು ನಿಮ್ಮ ಹಂಬಲದಲ್ಲಿ ಮೈಮರೆದೊರಗಿಪ್ಪೆನು
ಚೆನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಯ್ಯಾ
ನಿಮ್ಮ ಒಲುಮೆ ನೆಟ್ಟು ಹಸಿವು ತೃಷೆ ನಿದ್ರೆಯ ತೊರೆದೆನಯ್ಯಾ. (ವ. ೨೭೧)
ಎಂದು ತನ್ನ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಂಡರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರು-
ವಾರವೆಂದರಿಯೆ. ದಿನವೆಂದರಿಯೆ
ಏನೆಂದರಿಯೆನಯ್ಯಾ!
ಇರುಳೆಂದರಿಯೆ ಹಗಲೆಂದರಿಯೆ
ಏನೆಂದರಿಯೆನಯ್ಯಾ!
ನಿಮ್ಮುವ ಪೂಜಿಸಿ ಎನ್ನುವ ಮರೆದೆ.
ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವಾ.       (ವ. ೪೮೭)

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಕಾಳಿಯ ದೇವಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ನಡೆಸಿದ ಕಠೋರ ಸಾಧನೆಯ ದಿನಗಳ ತೊಳಲಾಟವೂ ಇದೇ ರೀತಿಯದು. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಲೋಕವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವಾಗ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಳಸುವ ಮಾತೆಂದರೆ ‘ಕಾಮಿನೀ- ಕಾಂಚನ’. ಮನುಷ್ಯ ಇವುಗಳ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ವಶನಾಗಿ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಮರೆಯುವುದಕ್ಕೆ ‘ಮಾಯೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಅನೇಕ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಈ ‘ಕಾಂಚನ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಕಾಂಚನವೆಂಬ ನಾಯ ನೆಚ್ಚಿ ನಿಮ್ಮ ನಾನು ಮರೆದೆನಯ್ಯಾ; ಕಾಂಚನಕ್ಕೆ ವೇಳೆಯಲ್ಲದೆ ಲಿಂಗಕ್ಕೆ ವೇಳೆಯಿಲ್ಲ” (ನ.೩೧೩) “ಹೊನ್ನೆನ್ನದು. ಹೆಣ್ಣೆನ್ನದು. ಮಣ್ಣೆನ್ನದು” ಎಂದು ಮರುಳಾದೆ (ವ. ೩೦೯) ಎಂದು ತಮ್ಮ ತೊಳಲಾಟವನ್ನು ಕೂಡಲಸಂಗನಿಗೆ ತೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕಾಮಿನೀ- ಕಾಂಚನಗಳು ಒಂದು ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಯೆಯಂತೆ ತೋರಿದರೂ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅವು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಮಾಯೆಯಲ್ಲ. “ಇದು ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು. ಇದು ನನಗೆ ಸೇರಿದ್ದು ಎಂಬುದಾಗಿ ಈ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ಪ್ರೀತಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಮಾಯೆ ಅಂತ ಹೆಸರು” (ವ.ವೇ. ಪು. ೭೩೨ ಪೂ). ಎಂದು ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಆ ವಸ್ತುಗಳ ಬಗ್ಗೆ ನಾವು ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನೆ ಮಾಯೆ ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಇದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ: “ಹೊನ್ನು ಮಾಯೆಯೆಂಬರು, ಹೊನ್ನು ಮಾಯೆಯಲ್ಲ. ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆಯೆಂಬರು ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆಯಲ್ಲ, ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆಯೆಂಬರು, ಮಣ್ಣು ಮಾಯೆಯಲ್ಲ. ಮನದ ಮುಂದಣ ಆಸೆಯೆ ಮಾಯೆ ಕಾಣಾ ಗುಹೇಶ್ವರಾ!” (ವ.೭೨) ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಜಗತ್ತಿನ ವಸ್ತುಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನಮಗಿರುವ ಆಸಕ್ತಿಯೇ ಮಾಯೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು ‘ಸಂಸಾರ’. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಸಂಸಾರವನ್ನು, ಅದು ಮಾಯೆ ಎಂಬ ಕಾರಣದಿಂದ ನಿರಾಕರಿಸಬೇಕು ಎಂದೇನೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಸಂಸಾರ ಕೂಡ ಭಗವಂತನ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ. “ಭಗವಂತನೇ ಒಂದು ರೂಪದಲ್ಲಿ ಮಹಾಮಾಯೆಯಾಗಿದ್ದಾನೆ” (ವ. ವೇ. ಪು. ೭೮ ಪೂ). ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು. “ಜಗವ ಸುತ್ತಿಪ್ಪುದು ನಿನ್ನ ಮಾಯೆಯಯ್ಯಾ” (ವ. ೯೦೩) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು.

ಸಂಸಾರದ ಸ್ವರೂಪವೇ ‘ಮಾಯೆ’. ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಂದು ಅವರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮಾಯೆ. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಅನುಭಾವಿ ಕಾಣ್ಕೆ (vision)ಯೊಂದನ್ನು ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ: “ಆತ (ಭಗವಂತ) ಪಾಚಿ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದ ದೊಡ್ಡ ಸರೋವರವೊಂದನ್ನು ತೋರಿಸಿದ. ಗಾಳಿ ಅದರ ಪಾಚಿಯನ್ನು ಸರಿಸಿತು. ಒಡನೆಯೇ ನೀರು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ರೆಪ್ಪೆ ಹೊಡೆಯುವುದರ ಒಳಗೆ ಪಾಚಿ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆಗಳಿಂದಲೂ ಕುಣಿಯುತ್ತ ಕುಣಿಯುತ್ತ ಮತ್ತೆ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಬಿಟ್ಟಿತು. ಆತ ತೋರಿಸಿದ. ನೀರೇ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದ. ಪಾಚಿಯೇ ಮಾಯೆ ಅಂತ. ಮಾಯೆಯ ದೆಸೆಯಿಂದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದನನ್ನು ನೋಡಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ” (ವ.ವೇ. ೫೯೧-೫೯೨ ಉತ್ತ) ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಈ ಕಾಣ್ಕೆಗೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿದೆ ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ಒಂದು ವಚನ; “ಜ್ಞಾನಾಮೃತ ಜಲನಿಧಿಯ ಮೇಲೆ ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಹಾವಸೆ ಮುಸುಕಿಹುದು. ನೀರಮೊಗೆವವರು ಬಂದು ನೂಂಕಿದಲ್ಲದೆ ತೆರಳದು. ಮರಳಿಮುಸುಕುವುದ ಮಾಣಿಸಯ್ಯ.” (ಚೆ.ಬ.ವ.೧೨೭೫)

ಸಂಸಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಎರಡು ನಿಲುವುಗಳಿವೆ. ಒಂದು, ಲೋಕ ಶಿಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವವರು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಂಸಾರವನ್ನು ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಬೇಕು. ಇನ್ನುಳಿದವರು ಸಂಸಾರದೊಳಗೆ ಇದ್ದೂ ಅನಾಸಕ್ತರಾಗಿ ಬದುಕಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಬೇಕು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. “ಮೊದಲು ಕೈಗೆ ಎಣ್ಣೆ ಸವರಿಕೊಂಡು ಬಳಿಕ ಹಲಸಿನ ಹಣ್ಣು ಬಿಡಿಸಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಕೈಗೆ ಅಂಟು ಹತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಭಗವದ್ ಭಕ್ತಿ ಎಂಬ ಎಣ್ಣೆಯನ್ನು ಮೊದಲು ಹವಣಿಸಿಕೊಂಡು ಬಳಿಕ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕೈ ಇಡಬೇಕು” (ವ.ವೇ. ಪು.೧೧ ಪೂ). ಸಂಸಾರದೊಳಗೇ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ಸಾಧನೆ ಮಾಡುವವರು’ “ಕೋಟೆಯೊಳಗೆ ನಿಂತು ಯುದ್ಧ ಮಾಡಿದ ಹಾಗೆ” (ವ.ವೇ. ಪು. ೩೧೯ ಪೂ). ಮೂಲತಃ ಇದೊಂದು ಯುದ್ಧ ಹಾಗೂ ಸವಾಲು. ಶಿವಶರಣರ ನಿಲುವು ಕೂಡಾ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಕುರಿತು ಇದೇ ರೀತಿಯದು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ “ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟವಯ್ಯಾ” (ವ. ೧೫೫) ಊ ಲೋಕ. ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನ ಟಂಕಸಾಲೆ. ಇದರಲ್ಲಿ ತಯಾರಾದ ನಾಣ್ಯ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಈ ಸಲ್ಲುವ ಗುಣವನ್ನು ಜೀವ ಇಲ್ಲಿ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಹೇಳುವಂತೆ ಈ ಸಂಸಾರ ಒಂದು ‘ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆ’. ‘ಕೊಟ್ಟ ಕುದುರೆಯನೇರಲರಿಯದೆ ಮತ್ತೊಂದು ಕುದುರೆಯ ಬಯಸುವವರು ವೀರರೂ ಅಲ್ಲ. ಧೀರರೂ ಅಲ್ಲ” (ವ. ೧೨೭). ಆದ ಕಾರಣ ದೈವದತ್ತವಾದ ಈ ಬದುಕನ್ನು ಹತ್ತಿ ಸವಾರಿ ಮಾಡಿ ಪಳಗಿಸಬೇಕು. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುವಂತೆ “ದೋಣಿ ನೀರಿನ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕು. ನೀರು ದೋಣಿಯೊಳಗೆ ನಿಲ್ಲಬಾರದು”. ಸಂಸಾರ ಭಯಂಕರವಾದದ್ದು ನಿಜ. ಅದಕ್ಕೂ ನಮಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ “ಹಾವು ಹಾವಾಡಿಗನ ಸ್ನೇಹದಂತೆ”. (ವ.೧೨); ಅದು ಯಾವಾಗ ಹೇಗೆ ಕಚ್ಚುವುದು ತಿಳಿಯದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹೇಳುವಂತೆ “ಹಾವಿನ ಬಾಯ ಹಲ್ಲ ಕಳೆದು ಹಾವನಾಡಿಸಬಲ್ಲಡೆ ಹಾವಿನ ಸಂಗವೇ ಲೇಸು ಕಂಡಯ್ಯ” (ವ.೧೦೦) ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಹಾವಿನ, ಕಾಮ- ಕ್ರೋಧಾದಿಗಳ ವಿಷದ ಹಲ್ಲನ್ನು ಕಿತ್ತು ಅದರ ಸಹವಾಸದಲ್ಲಿರುವುದಾದರೆ, ಹಾಗೇ ಮಾಡಬಹುದು. ಈ ಒಂದು ಎಚ್ಚರವನ್ನು ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಶಿಷ್ಯರಿಗೂ ಗೃಹಸ್ಥ ಭಕ್ತರಿಗೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಸಂಸಾರದೊಳಗಿರುವ ಬದ್ಧ ಜೀವರು ತಾನೇ  ನೇಯ್ದ ನೂಲಿನ ಗೂಡಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಬಿದ್ದ ರೇಷ್ಮೆ ಹುಳುವಿನ ಹಾಗೆ. “ಅವರನ್ನು (ಸಂಸಾರಿಗಳನ್ನು) ರೇಷ್ಮೆ ಹುಳುವಿಗೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಅದು ಇಚ್ಛೆಪಟ್ಟರೆ ತನ್ನ ಗೂಡನ್ನು ಕತ್ತರಿಸಿ ಹೊರಕ್ಕೆ ಬರಬಲ್ಲುದು. ಆದರೆ ಬಹಳ ಪ್ರಯಾಸಪಟ್ಟು ತಾನೇ ಗೂಡನ್ನು ಕಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ ಅದು ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಿಚ್ಛಿಸದು. ಅದು ಅಲ್ಲೇ ಸಾಯುತ್ತದೆ” (ವ. ವೇ.ಪು. ೧೫೧: ೨೪೯: ೪೭೭ ಪೂ). ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಈ ದೃಷ್ಟಾಂತ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಗೂ ಪ್ರಿಯವಾದದ್ದು. “ತೆರಣಿಯ ಹುಳು ತನ್ನ ಸ್ನೇಹದಿಂದ ಮನೆಯ ಮಾಡಿ. ತನ್ನ ನೂಲು ತನ್ನನೆ ಸುತ್ತಿ ಸಾಯುವಂತೆ ಮನಬಂದುದ ಬಯಸಿ ಬೇವುತಿದ್ದೇನೆ ಅಯ್ಯಾ” (ವ. ೩೨) ಎಂದು ತನ್ನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಂಸಾರಿಗಳೆಲ್ಲರ ಪರವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಆಸೆಯ ಬಲೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ಇರುವುದು ಎರಡೇ ದಾರಿ: ಸಂಪೂರ್ಣ ಸಂಸಾರ ತ್ಯಾಗ ಅಥವಾ ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಸಂಸಾರ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡುತ್ತ ಅನಾಸಕ್ತವಾಗಿ ಬದುಕುವುದು. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಯಿತು ಅಂದ ಮೇಲೆ ಈ ಲೋಕ ಮಾಯೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಮಿಥ್ಯೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಈ ಜೀವ ಜಗತ್ತಿಗೂ ಭಗವಂತನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ ಮಹಾಸಮುದ್ರಕ್ಕೂ ಅದರಲ್ಲಿ ಉದ್ಭವಿಸುವ ಗುಳ್ಳೆಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧದಂತೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು: “ಭಗವಂತನನ್ನು ಒಂದು ಮಹಾಸಮುದ್ರಕ್ಕೂ ಜೀವಗಳನ್ನು ಅದರಲ್ಲಿ ತೇಲೋ ಗುಳ್ಳೆಗಳಿಗೂ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಅವು ಆತನಲ್ಲಿಯೆ ಉದ್ಭವಿಸಿ ಆತನಲ್ಲಿಯೇ ಲಯವಾಗುತ್ತವೆ’ (ವ. ವೇ. ಪು ೪೯೮ ಉತ್ತ). ವಚನಕಾರ ಚಂದಿಮರಸನಿಗೆ ಸ್ಫುರಿಸುವುದು ಇದೇ ದೃಷ್ಟಾಂತವೇ’ ಘನ ಗಂಭೀರ ಮಹಾವಾರಿಧಿಯಲ್ಲಿ ‘ಘನ ತರಂಗ ಬುದ್ಭುದಂಗಳಾದುವಲ್ಲದೆ, ಬೇರಾಗಬಲ್ಲುದೆ? ಆತ್ಮನೆಂಬ ಅಂಬುಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಕಲ ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡ ಕೋಟಿಗಳಾದುವಲ್ಲದೆ ಬೇರಾಗಬಲ್ಲುವೆ? (ವ. ೯೦೩. ಸಂಕೀರ್ಣ ವಚನಗಳು)

ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ಜಗತ್ತು ಮಿಥ್ಯೆಯೇಕಾದೀತು?… ಭಗವಂತನ ದರ್ಶನವಾದ ನಂತರ ಬೋಧೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆತನೇ ಜೀವ ಜಗತ್ತು ಆಗಿರುವುದಾಗಿ” (ವ.ವೇ. ಪು. ೫೧೬ ಪೂ). ಮತ್ತು ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ “ಯಾವ ಹೆಂಗಸನ್ನು ಕಂಡರೆ ಬಹಳ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದಿರಬೇಕೋ. ಭಗವಂತನ ದರ್ಶನಾನಂತರ ಅದೇ ಹೆಂಗಸು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವತಿಯೆ ಎಂಬ ಬೋಧೆಯಾಗುತ್ತದೆ” (ವ.ವೇ. ಪು. ೧೦೦ಉತ್ತ). ಶಿವಶರಣ  ಸಿದ್ಧರಾಮನೂ ಈ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ “ಹೆಣ್ಣು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ನೋಡಾ” (ವ. ೧೨೪೨). ಕೈಹಿಡಿದ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನೂ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಭಗವತಿಯೆ ಎಂದು ಕಂಡದ್ದು ಈ ಒಂದು ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿಯೇ.

ಸಾಧನೆ ಅನ್ನುವುದು ತನ್ನೊಳಗಿರುವ ದೈವತ್ವದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಪ್ರಯತ್ನ. ತನ್ನಲ್ಲಿ ದೈವತ್ವ ಇದೆ ಎಂದು ತಿಳಿದಿರುವುದು ಬೇರೆ; ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವುದು ಬೇರೆ; ಅದನ್ನು ಸ್ವಯಂ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಬೇರೆ. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. “ನಿನ್ನ ಆಂತರ್ಯದಲ್ಲಿ ಚಿನ್ನದ ಗಟ್ಟಿ ಇದೆ. ನಿನಗೆ ಗೊತ್ತಾಗಿಲ್ಲ. ಅದರ ಮೇಲೆ ಮಣ್ಣು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡಿದೆ” (ವ.ವೇ.ಪು. ೬೩ ಪೂ). ಇದೇ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುಗಳು, ಆ ಪರತತ್ವ “ನೆಲದ ಮರೆಯ ನಿಧಾನದಂತೆ (ವ.೪).” ಅಂದರೆ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಹೂತಿಟ್ಟಿರುವ ನಿಧಿಯಂತೆ ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ. “ಕಟ್ಟಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಂಕಿ ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿ ಇದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆ ಒಂದು: ಕಟ್ಟಿಗೆಯಿಂದ ಬೆಂಕಿ ಉತ್ಪನ್ನ ಮಾಡಿ ಊಟ ಮಾಡಿ ಶಾಂತಿ ಅಥವಾ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯೋದು ಇನ್ನೊಂದು; ಇವೆರಡಕ್ಕೂ ಅಜಗಜಾಂತರ ವ್ಯತ್ಯಾಸ” (ವ.ವೇ. ಪು. ೧೪೪ ಉತ್ತ). ವಚನಕಾರರು ಇದೇ ಮಾತನ್ನು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. “ಮರದೊಳಗಣ ಮಂದಾಗ್ನಿಯ ಉರಿಯದಂತಿರಿಸಿದೆ”

(ವ. ೯೦೬) ಎಂದು ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ ಹೇಳುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ. ಮರದೊಳಗೆ ಬೆಂಕಿ ಇದೆ. ನಿಜ, ಅದರೆ ಅದನ್ನು ಮಂಥನ ಕ್ರಿಯೆಯಿಂದ ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಅಂತರಂಗದಲ್ಲೇ ಇರುವ ಈ ಅನುಭವ ಕಿರುವನೆಯೊಳಗೆ ರತ್ನವನ್ನಿರಿಸಿ ಬೀಗಹಾಕಿದ ಹಾಗೆ. “ಕಿರುಮನೆಯೊಳಗಿರೋ ರತ್ನ ನೋಡಬೇಕಾದರೆ, ಬೀಗದ ಕೈ ವಿಚಾರಿಸಿ ತಂದು ಬಾಗಿಲು ತೆರೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ” (ವ.ವೇ. ಪು. ೯೯ ಪೂ) ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು. ಶಿವಶರಣರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದ ಬೊಕ್ಕಸದ ಚಿಕ್ಕಣ್ಣ- ಅವನ ಹೆಸರೇ ಸೂಚಿಸುವಂತೆ ಬೊಕ್ಕಸದ (ರಾಜನ ಭಂಡಾರದ) ಉಸ್ತುವಾರಿಯಲ್ಲಿದ್ದಾತ, ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. “ಅಂಗದ ಬೊಕ್ಕಸ ಮಂದಿರಕ್ಕೆ ಚಿದ್ಘನಲಿಂಗ- ವೆಂಬುದೊಂದು ಬೀಗ… ಎಸಳ ತೆಗೆವುದಕ್ಕೆ ಬೀಗದ ಕೈಯ್ಯ ಕಾಣೆ” (ವ. ೧) ಎನ್ನುವ ವಚನ. ಆ ದೈವೀ ಅನುಭವ ಬೊಕ್ಕಸದೊಳಗಣ ಸಂಪತ್ತಿನಂತೆ; ಅದರೆ ಹೇಗೋ ಮಾಡಿ ಅದರ ಬೀಗದ ಕೈಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಅನ್ನುವುದನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.

ಈ ನಿರಂತರ ಪ್ರಯತ್ನ ಅಥವಾ ಸಾಧನೆಯ ಮೊದಲ ಉದ್ದೇಶ. ಭಗವತ್ಪರವಾದ ಅನುರಾಗವನ್ನು ಸ್ಥಾಯಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ  ಅಗಿದೆ. ಅದಕ್ಕಾಗಿಯ ನಿರಂತರ ಜಪ-ತಪ-ಪೂಜೆ ಪ್ರಾರ್ಥನಾದಿ ಕರ್ಮಗಳೆಲ್ಲಾ. ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಯಾವಾಗ ಭಕ್ತನ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ, ಭಗವತ್ಪರವಾದ ಅನುರಾಗ ನೆಲೆ ನಿಲ್ಲುವಂತಾಗುವುದೋ ಆಗ ಈ ಕರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಲೆ ಕೆಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ಗಾಳಿ ಬೀಸದವರೆಗೆ ಮಾತ್ರವೇ ಬೀಸಣಿಗೆಯ ಅವಶ್ಯಕತೆ, ತೆಂಕಣ ಗಾಳಿ ಬೀಸತೊಡಗಿತೆಂದರೆ ಬೀಸಣಿಗೆಯನ್ನು ಕೆಳಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟುಬಿಡಬಹುದು. ಬಳಿಕ ಬೀಸಣಿಗೆಯ ಆವಶ್ಯಕತೆ ಏನಿದೆ?” (ವ. ವೇ. ಪು. ೬೨ ಪೂ). ಇದೇ ಮಾತನ್ನು ವಚನಕಾರ ಚಂದಿಮರಸ ಹೇಳುವುದು ಹೀಗೆ: “ಗಾಳಿ  ಬೀಸುವಲ್ಲಿ ಕೇಳೆಲವೊ, ಬೀಸಣಿಗೆಯ ಉಸಿರೆಂತು ಮರೆವುದು ಹೇಳಾ ಮರಳೆ?” (ವ. ೫೯೮: ಸಂಕೀರ್ಣ ವಚನಗಳು). ವಚನಕಾರರ ಹಾಗೂ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಈ ವಿಚಾರ ಸಾಮ್ಯ ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ.

ದೈವೀ ಅನುಭವ ಕೇವಲ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ದಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆಯೇ ಅದು ಪುಸ್ತಕ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಶಾಸ್ತ್ರ ಜ್ಞಾನಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದದ್ದು ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಶಿವಶರಣರಿಗೂ ರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೂ ಸಮಾನವಾದ ಅಂಶವಾಗಿದೆ. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಭಗವದ್  ವಿಷಯಕವಾದ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡುವುದನ್ನು ಮೊದಲಿಗೆ ಕಂಡ ಮಾಸ್ಟರ್ ಮಹಾಶಯ, ಅವರು ಬಹಳವಾಗಿ ಪುಸ್ತಕ- ಗಿಸ್ತಕ ಓದಿಕೊಂಡಿರಬಹುದೆಂದು ತರ್ಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅವನ ತರ್ಕ ಸುಳ್ಳೆಂದು ಅನಂತರ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಒಂದರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪುಸ್ತಕ ಜ್ಞಾನದ ವಿದ್ಯೆಗೆ ದೂರವಾದವರು. ಒಂದು ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅವರು ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತಾರೆ ಕೂಡಾ. ಆದರೆ, ಯಾವುದನ್ನು ಅರಿತರೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಅರಿತಂತಾಗುತ್ತದೆಯೋ. ಆ ನಿಜವಾದ ನಿಧಿಯನ್ನೇ ನಿರಂತರವಾದ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಪಡೆದುಕೊಂಡವರು ಅವರು. ಅವರು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. “ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಭಗವಂತನನ್ನು ಪಡೆಯಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆತ ವೇದ ಪುರಾಣ ತಂತ್ರ ಈ ಎಲ್ಲ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳಿಗೂ ಅತೀತ”- (ವ.ವೇ ಪು. ೭೦೦ ಉತ್ತ). ಆತನನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳ್ಳುವ ಬದಲು ಈ ಶುಷ್ಕ ಪಾಂಡಿತ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗಾಗಿ ಇರುವ ಕಾಲವನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಬಾರದು. “ನಾನು ತೋಟಕ್ಕೆ ಬಂದಿರುವುದು ಮಾವಿನಹಣ್ಣು ತಿನ್ನುವುದಕ್ಕೆ. ಮರಗಳೆಷ್ಟಿವೆ, ಕೊಂಬೆಗಳೆಷ್ಟಿವೆ, ಎಷ್ಟೊಂದು ಕೋಟಿ ಎಲೆಗಳಿವೆ ಇವುಗಳ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರ ನನಗೇಕೆ?” (ವ. ವೇ. ಪು. ೧೬೩ ಪೂ: ಪು ೨೫೧ ಉತ್ತ) ಎನ್ನುವುದು ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ನಿಲುವು. ಶಿವಶರಣರೆಲ್ಲರೂ ಒಕ್ಕೊರಲಿನಿಂದ ಇದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. “ವೇದಂಗಳ ಹಿಂದೆ ಹರಿಯದಿರು ಹರಿಯದಿರು, ಶಾಸ್ತ್ರಂಗಳ ಹಿಂದೆ ಸುಳಿಯದಿರು ಸುಳಿಯದಿರು, ಪುರಾಣಂಗಳ ಹಿಂದೆ ಬಳಸದಿರು ಬಳಸದಿರು ಬಳಸದಿರು…” (ವ. ೨೦೭) ಎಂದು. ಆದಯ್ಯನೆಂಬ ವಚನಕಾರನು ಹೇಳಿದರೆ, “ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣ ಆಗಮಂಗಳೆಂಬ ಕೊಟ್ಟಿಣವ ಕುಟ್ಟುತ್ತ ನುಚ್ಚು ತೌಡು ಕಾಣಿರೋ” (ವ. ೨೪೨) ಎಂದು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪ್ರಕಾರ “ವೇದವನೋದಿದರೇನು. ಶಾಸ್ತ್ರವ ಕೇಳಿದರೇನು?” (ವ. ೫೮೯). ಅದರಿಂದೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ.

‘ವೇದ ವೇಧಿಸಲರಿಯದೆ ಅಭೇದ್ಯ ಲಿಂಗವೆಂದು ನಡನಡುಗಿತ್ತು
ಶಾಸ್ತ್ರ ಸಾಧಿಸಲರಿಯದೆ ಅಸಾಧ್ಯ ಲಿಂಗವೆಂದು ಸಾರುತೈದಾವೆ
ತರ್ಕ ತರ್ಕಿಸಲರಿಯದೆ ಅತರ್ಕ್ಯಲಿಂಗವೆಂದು ಮನಂಗೊಳ್ಳವು
ಆಗಮ ಅಗಮ್ಯ ಲಿಂಗವೆಂದು ಗಮನಿಸಲರಿಯದೆ ಹೋದವು.
(ಬ.ವ. ೯೫೨)

ಶರಣರು ಹೇಳುವ ಲಿಂಗ ಅಥವಾ ಪರಬ್ರಹ್ಮವು ವೇದ ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳಿಂದ ಸಾಧಿಸಲಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದು; ಅದು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು ಕೇವಲ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮಾತ್ರ. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ಬ್ರಹ್ಮ ಏನು ಎಂಬುದನ್ನು ಬಾಯಿಂದ ವರ್ಣನೆ ಮಾಡೋಕಾಗೋದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲವೂ ಉಚ್ಛಿಷ್ಟವಾಗಿ ಹೋಗಿವೆ- ವೇದ. ಪುರಾಣ, ತಂತ್ರ, ಷಡ್ದರ್ಶನ ಎಲ್ಲಾ. ಇವೆಲ್ಲಾ ಬಾಯಿಂದ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿರುವುದರಿಂದ ನಾಲಗೆ ಉಚ್ಚರಿಸಿರುವದರಿಂದ ಉಚ್ಚಿಷ್ಟವಾಗಿವೆ ಅಥವಾ ಎಂಜಲಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಕೇವಲ ಒಂದು ವಸ್ತುಮಾತ್ರ ಉಚ್ಛಿಷ್ಟವಾಗಿಲ್ಲ. ಅದೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಬ್ರಹ್ಮ ಅಂದರೆ ಏನು ಅನ್ನುವುದನ್ನು ಯಾರಿಗೂ ಇದುವರೆಗೂ ವರ್ಣನೆ ಮಾಡಲಾಗಿಲ್ಲ.” (ವ. ವೇ. ಪುಟ ೫೦) ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಗುಹೇಶ್ವರನೆಂಬ ಲಿಂಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಇದೇ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ: “ಶಬ್ದವೆಂಬೆನೆ?  ಶ್ರೋತ್ರದೆಂಜಲು; ಸ್ಪರ್ಶವೆಂಬೆನೆ? ತ್ವಕ್ಕಿನೆಂಜಲು; ರೂಪೆಂಬೆನೆ? ನೇತ್ರದೆಂಜಲು; ರುಚಿಯೆಂಬೆನೆ? ಜಿಹ್ವೆಯೆಂಜಲು; ಪರಿಮಳವೆಂಬೆನೆ?  ಘ್ರಾಣದೆಂಜಲು. ನಾನೆಂಬೆನೆ? ಅರಿವಿನೆಂಜಲು. ಎಂಜಲೆಂಬ ಭಿನ್ನವಳಿದ ಬೆಳಗಿನೊಳಗಣ ಬೆಳಗು ಗುಹೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವು” (ವ. ೫೬೩). ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಬ್ರಹ್ಮದ ವರ್ಣನೆಗಿಂತ ಈ ಮಾತು ಹೆಚ್ಚು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿದೆ. ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಮಾತು ವೇದಪುರಾಣಾಗಮ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳು ಎಂಜಲಾಗಿರುವ ಪರಿಯನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದರೆ, ಅಲ್ಲಮನದು, ಶಬ್ದ ಸ್ಪರ್ಶ ರೂಪದ ಗಂಧಾದಿ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯ ಪ್ರಪಂಚದ ಅನುಭವಗಳೆಲ್ಲವೂ ಗ್ರಹಿಕೆಗೆ ವರ್ಣನೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದರಿಂದ ಅವೆಲ್ಲವೂ ಎಂಜಲಾಗಿವೆ, ಈ ಪ್ರಾಪಂಚಿಕವಾದ ಹಾಗೂ ಎಂಜಲಾದ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಅತೀತವಾದದ್ದು ಬೆಳಗಿನೊಳಗಿನ ಬೆಳಗಾದ ಆ ಗುಹೇಶ್ವರ ಲಿಂಗವೆ -ಎಂಬುದನ್ನು ಮಂಡಿಸುವ ಕ್ರಮವು ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯದಾಗಿದೆ. ನಿಜವಾದ ಮೂಲಕ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡ ಈ ದೈವೀ ಅನುಭವವನ್ನು ಮಾತಿನಿಂದ ವರ್ಣಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. “ಆ ಅವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ವಿಚಾರ ಪೂರ್ತಿ ನಿಂತು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯ ಮೂಕನಾಗಿ ಬಿಡುತ್ತಾನೆ.” (ವ.ವೇ. ಪು ೫೧. ಪೂ) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು. “ಮಾತಿನ ಹಂಗೇಕೆ ಮನವೇಕಾಂತದಲ್ಲಿ ನಿಂದ ಬಳಿಕ” (ವ. ೧೦೯) ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ ನೀಲಮ್ಮನೆಂಬ ಶಿವಶರಣೆ. ಶಿವಶರಣರು ಈ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಬಯಲು ಅಥವಾ ಬೆಳಗು ಎಂಬ ಪರಿಭಾಷೆಗಳ ಮೂಲಕ ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ. ಈ “ಐಕ್ಯ” ಸ್ಥಲದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಹಾಗೂ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯ ಅನೇಕ ವಚನಗಳು ವರ್ಣಿಸುತ್ತವೆ. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ “ಉಪ್ಪಿನ ಬೊಂಬೆಯೊಂದು ಸಮುದ್ರದ ಆಳ ಕಂಡು ಹಿಡಿಯಲು ಹೋಯಿತು… ಇಳಿಯೋದೇ ತಡ ಕರಗಿ ಹೋಯಿತು. ಸಮುದ್ರದ ಆಳ ಎಷ್ಟು ಎಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿಸುವುದಕ್ಕೆ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿರೋರು ಯಾರು?”  (ವ.ವೇ. ಪುಟ ೫೨. ಪೂ). ಇದೇ ಶಬ್ದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವೂ ಬಳಸುತ್ತಾರೆ “ವಾರಿಕಲ್ಲಪುತ್ಥಳಿ ವಾರಿಧಿಯನಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತಾಯಿತ್ತು” (ವ. ೯೧೩). (ಹಿಮದ ಅಥವಾ ನೀರ‍್ಗಲ್ಲಿನ ಬೊಂಬೆ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಅಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಹಾಗಾಯಿತು). ಈ ಅನುಭವವನ್ನು ಯಾವ ಹೋಲಿಕೆಯ ಮೂಲಮಾನದಿಂದಲೂ  ವರ್ಣಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ “ಉಪಮೆ ಉಪಮಿಸಲರಿಯದೆ ಉಪಮಾತೀತವೆನುತಿದ್ದಿತು” (ಅಲ್ಲಮ. ವ. ೬೫೨).

ಇದು ಬ್ರಹ್ಮಾನುಭವದ ತುರೀಯಾವಸ್ಥೆ, ವಾಸ್ತ್ರವವಾಗಿ ಅದು ‘ಅರೂಪ’ ಅಥವಾ ‘ನಿರಾಕಾರ’ವಾದದ್ದು. ಆದರೆ ಇದರಂತೆ ಆ ಬ್ರಹ್ಮ ‘ಸಾಕಾರ’ವೆಂಬುದೂ ಅಷ್ಟೇ ಸತ್ಯ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಸಾಕಾರ ನಿರಾಕಾರಗಳು ವಿರುದ್ಧ ಸ್ಥಿತಿಗಳು. ಈ ಎರಡೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಸತ್ಯವಾಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಅನೇಕ ಜಿಜ್ಞಾಸುಗಳಿಗೆ. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ತಿಳಿದುಕೊ- ನಿರಾಕಾರವೂ ಸತ್ಯ, ಸಾಕಾರವೂ ಸತ್ಯ. ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಸವೋ ಅದರಲ್ಲಿ ದೃಢ ಬುದ್ಧಿ ಇಡು” (ವ.ವೇ. ಪುಟ ೮. ಪೂ); “ಭಾವಿಸಿಕೊ. ಪರಬ್ರಹ್ಮ ದಡವೇ ಇಲ್ಲದ ಸಚ್ಚಿದಾನಂದಸಾಗರ ಅಂತ. ಭಕ್ತಿಯ ಶೈತ್ಯದ ದೆಸೆಯಿಂದ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ನೀರು ಗಡ್ಡೆ ಕಟ್ಟುತ್ತದೆ- ಹಿಮಗಡ್ಡೆ ಯಾಗುತ್ತದೆ. ಎಂದರೆ ಭಗವಂತ ತನ್ನ ಭಕ್ತರ ಸಲುವಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತನಾಗಿ ಆಗಾಗ ಸಾಕಾರರೂಪ ಧರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಜ್ಞಾನ ಸೂರ್ಯ ಉದಯಿಸಿದನೆಂದರೆ ಆ ಹಿಮಗಡ್ಡೆ ಕರಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ಭಗವಂತ ಸಾಕಾರ ಅಂತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅನ್ನಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ.” (ವ.ವೇ. ಪುಟ ೧೩೭, ಪೂ; ಪುಟ ೨೨೪ ಪೂ; ಪುಟ ೨೬೭-೬೮ ಪೂ; ೬೫೨ ಉತ್ತ) ಮಹಾನುಭಾವಿಯಾದ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಸಾಕಾರದಿಂದ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ನಿರಾಕಾರದಿಂದ ಸಾಕಾರಕ್ಕೆ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು. ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣೇಶ್ವರದ ಕಾಳಿಯೇ ಬ್ರಹ್ಮ. ಯಾವುದನ್ನು ವೇದಾಂತಿಗಳು ಬ್ರಹ್ಮ ಅನ್ನುತ್ತಾರೋ ಅದನ್ನೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ತಾಯಿ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ. (ವ. ವೇ. ಪುಟ ೬೧ ಪೂ) ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಶಿವಶರಣರದೂ ಭಗವಂತನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತು ಇದೇ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಾಗಿದೆ. ಅವರು ಸಾಕಾರ ನಿರಾಕಾರ ಎರಡನ್ನೂ ಒಪ್ಪುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರ ‘ಸಾಕಾರ’ದ ಕಲ್ಪನೆ ಪುರಾಣೋಕ್ತವಾದ ಮೂರ್ತಿಕಲ್ಪನೆಗೆ ಹೊಂದುವಂಥದಲ್ಲ (ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ- ಯೊಬ್ಬಳನ್ನು ಹೊರತು). ಶಿವಶರಣರು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ‘ಇಷ್ಟಲಿಂಗ’ ಅನ್ನುವುದು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ‘ಮೂರ್ತಿ’ ಅಲ್ಲ; ಅದು ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಾದ ಒಂದು ಸಂಕೇತ. ಈ ‘ಸಂಕೇತ ಸಾಕಾರ’ ಎಷ್ಟು ನಿಜವೋ. ಅದರ ಮೂಲಕ ಅವರು ತಲುಪುವ ‘ಬಯಲು’ ಎಂಬ ನಿರಾಕಾರದ ಅನುಭವವೂ ಅಷ್ಟೇ ನಿಜ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಒಂದೆಡೆ “ಬಯಲ ರೂಪ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೇ ಶರಣನು. ಆ ರೂಪ ಬಯಲ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತನೇ ಲಿಂಗಾನುಭಾವಿ” (ವ. ೯೨೨) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನ ‘ನಿರಾಕಾರ’ಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆಕಾರವನ್ನು (ರೂಪ) ಕಲ್ಪಿಸುವವನು ಶರಣ ಅಥವಾ ಅನನ್ಯ ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವದ ಭಕ್ತ. ಆ ರೂಪವನ್ನು (ಸಾಕಾರವನ್ನು) ಮತ್ತೆ ಬಯಲ ಮಾಡಬಲ್ಲಾತ, ಎಂದರೆ ನಿರಾಕಾರ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಬಲ್ಲವನು ಲಿಂಗಾನುಭಾವಿ ಅಥವಾ ಜ್ಞಾನಿ. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಈ ಬಗ್ಗೆ “ತಿಳಿದುಪ್ಪಕ್ಕೆ ಗಟ್ಟಿದುಪ್ಪಕ್ಕೆ ಭೇದ ಉಂಟೆ?” (ವ. ೧೧೫೫) ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾಳೆ. ತುಪ್ಪವು ಬಿಸಿಗೆ ಕರಗಿದಾಗ ಅದು ತಿಳಿಯಾಗಿ ಅಥವಾ ನಿರಾಕಾರವಾಗಿರುತ್ತದೆ; ಅದು ಗಟ್ಟಿಯಾದಾಗ ಒಂದು ಆಕಾರದಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. “ವಾರಿ ಬಲಿದು ವಾರಿಕಲ್ಲಾದಂತೆ ಶೂನ್ಯವೇ ಸ್ವಯಂಭುವಾಯಿತ್ತು” (ವ. ೭೪೬) ಎಂದು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಹೇಳುವ ಮಾತು, ನೀರೇ ಶೈತ್ಯದಿಂದ ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಿಮಗಡ್ಡೆಯಾಗುವಂತೆ, ಆ ಶೂನ್ಯವೇ ಸ್ವಯಂಭು ಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತದೆ ಎಂಬ ಈ ಉಕ್ತಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಉಕ್ತಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಂವಾದಿಯಾಗುತ್ತದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ತನ್ನ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ-

ಸಕ್ಕರೆಯು ಆಕಾರ, ರುಚಿಯು ನಿರಾಕಾರ
ಬೆಣ್ಣೆ ಆಕಾರ ಘೃತ ನಿರಾಕಾರ
ಆಕಾರ ಬಿಟ್ಟು ನಿರಾಕಾರವಿಲ್ಲ
ನಿರಾಕಾರ ಬಿಟ್ಟು ಆಕಾರವಿಲ್ಲ    (ವ. ೩೯೩)

ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆಕಾರ ಹಾಗೂ ನಿರಾಕಾರ ಎರಡೂ ಸತ್ಯವಾದ ಮೇಲೆ ಭಕ್ತನಾದವನು ಯಾವುದೇ ಒಂದರಲ್ಲಿ ದೃಢವಾದ ವಿಶ್ವಾಸವನ್ನಿರಿಸಿಕೊಂಡರೆ ಸಾಕು. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ವ್ಯಾಕುಲತೆಯಿಂದ. ಸಾಕಾರವಾದಿಗಳ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಾದರೂ ಹೋಗು. ನಿರಾಕಾರಿಗಳ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಾದರೂ ಹೋಗು. ಕಜ್ಜಾಯವನ್ನು ಉದ್ದುದ್ದವಾಗಿ ಕಡಿದು ತಿಂದರೂ ಸಿಹಿ, ಅಡ್ಡಡ್ಡಲಾಗಿ ತಿಂದರೂ ಸಿಹಿ” (ವ.ವೇ. ಪುಟ ೬೬೯ ಉತ್ತ). ಇದೇ ಮಾತನ್ನು ಪ್ರಭು ಹೇಳುವ “ಬೆಲ್ಲದ ಪುತ್ಥಳಿಯ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದು ಎಲ್ಲಿ ಚುಂಬಿಸಿದರೂ ಇನಿದಹುದು” (ವ.೫೭೭) ಬೆಲ್ಲದ ಬೊಂಬೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲಿ ಮುತ್ತಿಟ್ಟರೂ ಅದು ಸಿಹಿಯಾಗಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ -ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಜತೆ ಹೋಲಿಸಿ ನೋಡಬಹುದು. ಭಗವಂತನ ಸಾಕಾರ ಹಾಗೂ ನಿರಾಕಾರ ಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಶಿವಶರಣರಿಗೂ ರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೂ ಇರುವ ಸಾಮ್ಯ ತುಂಬ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾಗಿದೆ.

ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ಒಂದೇ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದವರು ಎಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಜಾತೀಯತೆಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. “ಜಾತಿಭೇದವನ್ನು ಒಂದು ವಿಧದಿಂದ ತೆಗೆದು ಹಾಕಿಬಿಡಬಹುದು. ಆ ಮಾರ್ಗವೇ ಭಕ್ತಿ. ಭಕ್ತರಿಗೆ ಜಾತಿ ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲ.” (ವ.ವೇ. ಪುಟ ೧೫೧ ಪೂ) ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. “ಭಕ್ತರೆಲ್ಲರೂ ಒಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಜಾತಿಗೆ ಸೇರಿದವರು. ಅವರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭೇದ ಭಾವನೆಯೂ ಇರೋದಿಲ್ಲ” (ವ.ವೇ. ಪುಟ ೨೫೮ ಉತ್ತ) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶಿವಶರಣರು ಹೇಳಿದ್ದೂ ಇದನ್ನೇ. “ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನೂ ಒಂದೇ ಎಂಬೆ” (ವ. ೭೧೦) ಎಂಬ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಇದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಶಿವಶರಣರು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿದ ಧರ್ಮದೊಳಕ್ಕೆ ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ವಿವಿಧ ಸ್ತರಗಳವರು, ಅಂತ್ಯಜರು ಸಹಿತ ಪ್ರವೇಶ ಪಡೆದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಾಂತಿ ನಡೆದದ್ದು ಒಂದು ಅಭೂತಪೂರ್ವ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಸರಿ.

ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಾದಿ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಬ್ರಹ್ಮಜ್ಞಾನ ಹೇಗೆ ದೊರೆಯದೋ ಹಾಗೆಯೇ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ನಿಷ್ಕಾಮವಲ್ಲದ ದಾನಧರ್ಮಾದಿ ಪರೋಪಕಾರಗಳಿಂದ ಪುಣ್ಯಸಂಪಾದನೆಗಾಗಿ, ಅರ್ಥ ಕೀರ್ತಿ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗಳಿಗಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕರ್ಮಯೋಗದಿಂದ ಕೂಡಾ ಆ ಬ್ರಹ್ಮತ್ವ ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ -ಎಂದು ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಶಂಭು ಮಲ್ಲಿಕನೆಂಬ ಹಣವಂತ ಭಕ್ತನ ಜತೆ ಅವರು ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತಾರೆ. ಶಂಭುಮಲ್ಲಿಕನಿಗೆ ಡಿಸ್ಪೆನ್ಸರಿ, ಸ್ಕೂಲು, ರಸ್ತೆ, ಕೊಳ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವ ಹಂಬಲ. ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನಾದವನು ಇಂಥ ಲೋಕೋಪಯೋಗಿ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ, ಮೊದಮೊದಲು ನಿಷ್ಕಾಮ ಬುದ್ಧಿಯಿಂದಲೆ ತೊಡಗಿದರೂ, ಯಾವಾಗಲೋ ಅದು ‘ಸಕಾಮಕರ್ಮ’ವಾಗಿ ಬಿಡುವ ಅಪಾಯವಿದೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ಶಂಭುಮಲ್ಲಿಕನಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ: “ಭಾವಿಸಿಕೋ, ಭಗವಂತ ನಿನ್ನ ಸಮ್ಮುಖಕ್ಕೆ ಬಂದಿದ್ದಾನೆ: ಬಂದವನು ನಿನಗೆ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದಾನೆ, ನನ್ನಿಂದ ಒಂದು ವರ ಪಡೆದುಕೊ; ಆಗ ನೀನು ‘ಹೇ ಭಗವಂತ ನನಗೆ ಕೆಲವು ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಡಿಸ್ಪೆನ್ಸರಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಡು’ ಎಂದು ಬೇಡುವೆಯಾ, ಅಥವಾ ‘ಹೇ ಭಗವಂತ ನಿನ್ನ ಪಾದಪದ್ಮಗಳಲ್ಲಿರುವ ಶುದ್ಧ ಭಕ್ತಿ ಉಂಟಾಗುವಂತೆ ಕರುಣಿಸು’ ಎಂದು ಬೇಡುವೆಯೊ… ಮೊದಲು ಆತನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಪಡೆದುಕೊಂಡುಬಿಟ್ಟಿದ್ದೆ ಆದರೆ, ಬಳಿಕ ಆತನಿಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಿದ್ದರೆ ಆತ ನಮ್ಮ ಮೂಲಕ ಅನೇಕ ಆಸ್ಪತ್ರೆ ಡಿಸ್ಪೆನ್ಸರಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ” (ವ.ವೇ. ಪು. ೭೨೬ ಪೂ; ಪು. ೪೮೧ ಉತ್ತ). ಅಂದರೆ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಈ ಬಗೆಯ ಲೋಕೋಪಯೋಗಿ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬೇಡಿ ಎಂದೂ, ಇವು ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ ಎಂದು ಹೇಳಿದರೆಂದೂ ಅರ್ಥವಲ್ಲ; ಮೊದಲು ಒಂದು ನಿಷ್ಕಾಮ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನು ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಗಳಿಸಿಕೊಂಡು, ಅನಂತರ ಇಂತಹ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಬೇಕೆಂಬುದು ಅವರ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ಹನ್ನೆರಡನೆ ಶತಮಾನದ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಒಬ್ಬ ಮಹಾಭಕ್ತ. ಆತ ಇಂದು ಸೊಲ್ಲಾಪುರವೆಂದು ಕರೆಯಲಾಗುವ ಸ್ಥಳದಲ್ಲಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು, ಕೆರೆ ಬಾವಿ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವುದು, ಸಾಮೂಹಿಕ ಮದುವೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಸುವುದು ಇತ್ಯಾದಿ ‘ಕರ್ಮಯೋಗ’ದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವನು. ಒಮ್ಮೆ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಆತನನ್ನು ಕಂಡಾಗ ಅಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಭಕ್ತ ಹೀಗೆ ಜನೋಪಯೋಗಿಯಾದ ಕರ್ಮಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿ ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಸಾಧನೆಯ ಹಾದಿಯಿಂದ ವಿಮುಕ್ತನಾಗುತ್ತಿದ್ದಾನಲ್ಲ ಅನ್ನಿಸಿ ಆತನಿಗೆ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ:

“ಅನ್ನವನಿಕ್ಕಿ ನನ್ನಿಯ ನುಡಿದು ಅರವಟ್ಟಿಗೆಯನಿಕ್ಕಿ
ಕೆರೆಯ ಕಟ್ಟಿಸಿದರೆ, ಮರಣದಿಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗ ಉಂಟಲ್ಲದೆ
ಶಿವನ ನಿಲುವು ಸಾಧ್ಯವಾಗದು.
ಗುಹೇಶ್ವರನನರಿದ ಶರಣಂಗೆ ಆವ ಫಲವೂ ಇಲ್ಲ.”       (ವ. ೬೩೯)

ಎಂದು. ಯಾವ ಶರಣ ದೈವತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೋ ಅವನು ಯಾವ ಫಲದ ಆಸೆಗೂ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದವನಲ್ಲ. ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಶಿವನ ನಿಲವನ್ನು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ನಿರಂತರ ಸಾಧನೆ.

ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರಿಗೂ ಶಿವಶರಣರು ಅಥವಾ ವಚನಕಾರರಿಗೂ ಇರುವ ಅಂತರ ಎಂಟುನೂರು ವರ್ಷಗಳಿಗೂ ಮೀರಿದ್ದು. ಶಿವಶರಣರು ಬಾಳಿಬದುಕಿದ್ದು ದಕ್ಷಿಣದ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ; ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಇದ್ದುದು ಉತ್ತರದ ಬಂಗಾಲದಲ್ಲಿ. ಆದರೂ ಈ ಅನುಭಾವಿಗಳ, ಅನುಭವ ಸಾಮ್ಯ, ಆಶ್ಚರ್ಯಗೊಳಿಸುವಂಥದ್ದು. ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮೇಲೆ ನೋಡಲು, ಕೇವಲ ಅನುಭಾವಿಯ ಸ್ತರದಲ್ಲೆ ಇರುವಂತೆ ಕಂಡರೂ, ಅವರ ಲೋಕಾನುಕಂಪೆ, ಅವರ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕಳಕಳಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳೆಲ್ಲ ಇಂದು ಅವರ ಶಿಷ್ಯ ಕೋಟಿಯ ಮಹತ್ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೂಲಕ ಹಾಗೂ

ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮವೆಂಬ ಸಂಸ್ಥೆಗಳ ಮೂಲಕ ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ ಸುಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಪುರೋಹಿತಶಾಹೀ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ಬಂಡೆದ್ದ ವಚನಕಾರರ ಮನೋಧರ್ಮ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಸಮತೆ ಹಾಗೂ ವಿಷಮತೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ಮಾಡಿದ ವಿಮರ್ಶೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಮತ್ತೆ ಈ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಮೊಳಗಿದ್ದರೆ, ಅದು ರಾಮಕೃಷ್ಣರ ಶಿಷ್ಯೋತ್ತಮ ಸ್ವಾಮಿ ವಿವೇಕಾನಂದ ಮೂಲಕವೇ.

ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಮತಗಳೆಲ್ಲಾ, ಕೇವಲ ಪಥಗಳು ಎಂದು ಸಾರಿದವರು. “ದೇವನೊಬ್ಬ ನಾಮ ಹಲವು” (ವ. ೬೧೩) “ಹುತ್ತಕ್ಕೆ ಏಸು ಬಾಯಾದರೇನು, ಸರ್ಪನಿಪ್ಪುದು ಒಂದೇ ಸ್ಥಾನ” (ವ. ೯೫೧) -ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೇಳಿದರೂ, ಅವರ ಮೊದಲ ಗುರಿ ಒಂದು ಹೊಸ ಮತ-ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದಾಗಿತ್ತು. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿ, ಮನುಷ್ಯರೆಲ್ಲರನ್ನೂ ಸಮಾನತಾ ಸಾಮಾಜಿಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯೊಂದರೊಳಕ್ಕೆ ತರಲು ಅವರು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮಹತ್ವದ ಸಾಧನೆಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರು ಯಾವುದೇ ಮತ-ಧರ್ಮದ ಸ್ಥಾಪಕರಲ್ಲ; ಅವರು ಸರ್ವಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡು, ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮದ ತಿರುಳೂ ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದವರು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣರನ್ನು ಕೇವಲ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಸರಿಯಾದದ್ದಲ್ಲ. ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳನ್ನೂ, ಆಯಾ ಧರ್ಮದ ಸಾಧನ ವಿಧಾನಗಳ ಮೂಲಕವೇ ತಮ್ಮ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡು, ಎಲ್ಲ ಧರ್ಮಗಳೂ ಆ ವಿಶ್ವಧರ್ಮದ ತರಂಗಗಳು ಎಂಬ ಮಹಾಸತ್ಯವನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡದ್ದು ಜಗತ್ತಿನ ಧಾರ್ಮಿಕ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲೇ ಅಪೂರ್ವವಾದದ್ದು. ಅವರನ್ನು ಈ ಕಾರಣದಿಂದ ‘ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಮನ್ವಯಾಚಾರ್ಯ’ರೆಂದು ಸ್ತುತಿಸುವುದು ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯಲ್ಲ.

ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಗಳನ್ನು ಬಳಸಿಕೊಂಡ ಗ್ರಂಥಗಳು

೧.ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ವಚನ ವೇದ : (ಪೂರ್ವಾರ್ಧ) ಪ್ರಥಮ ಮುದ್ರಣ ೧೯೫೬, ಪ್ರ: ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮ, ಮೈಸೂರು.

೨. ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣ ವಚನ ವೇದ : (ಉತ್ತರಾರ್ಧ) ಪ್ರಥಮ ಮುದ್ರಣ ೧೯೫೪, ಪ್ರ: ಶ್ರೀ ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮ, ಮೈಸೂರು.

೩.  ಅಲ್ಲಮನ ವಚನ ಚಂದ್ರಿಕೆ : ಸಂ. ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು, ೧೯೬೦, ಪ್ರ: ನಳಿನೀ ಶಂಕರ ಪ್ರಕಾಶನ, ಮೈಸೂರು.

೪.  ಬಸವಣ್ಣನವರ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲದ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಪ್ರೊ. ಶಿ.ಶಿ. ಬಸವನಾಳ, ೧೯೫೪, ಪ್ರ: ಲಿಂಗಾಯತ ವಿದ್ಯಾಭಿವೃದ್ಧಿ ಸಂಸ್ಥೆ, ಧಾರವಾಡ.

೫.  ಶಿವಶರಣೆಯರ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ, ೧೯೬೮, ಪ್ರ: ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಧಾರವಾಡ.

೬.  ಸಕಲ ಪುರಾತನರ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ, ೧೯೭೨, ಪ್ರ: ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಧಾರವಾಡ.

೭.   ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ವಚನಗಳು : ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ, ೧೯೬೮, ಪ್ರ: ಕರ್ನಾಟಕ ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ, ಧಾರವಾಡ.

ಸಿದ್ಧರಾಮ : ಒಂದು ಪರಿಶೀಲನೆ

-೧-

ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಕೆರೆಯ ನಡುವಣ ಗೊಪೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮಹಾಸಮಾಧಿಗೆ ಸಂದ ಅಂದಿನಿಂದ ಇಂದಿನವರೆಗೆ, ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಹಿಮಾತಿಶಯವು, ವಿವಿಧ ಜಾನಪದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಿಲಾ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಅವನ ಹೆಸರಿನ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಲ್ಲಿ, ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರಾಮನೇ ತನ್ನ ಜೀವಿತ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬರೆದ ವಚನಗಳು ಹಾಗೂ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿದೆ. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಹದಿನಾಲ್ಕನೆಯ ಶತಮಾನದವರೆಗೂ ಕರ್ನಾಟಕದ ಒಳಗೂ ಮತ್ತು ಹೊರಗೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತ ಇಪ್ಪತ್ತೊಂದರಷ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಿಲಾಶಾಸನಗಳು ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಈ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಆದೇಶವೂ, ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ವಿಶೇಷಣಗಳೂ, ಅವನ ಇಷ್ಟದೈವವಾದ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಿಗೆ ನೀಡಿದ ದಾನ ದತ್ತಿಗಳ ವಿವರಗಳೂ ಉಲ್ಲೇಖಗೊಂಡಿವೆ. ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ‘ಅಭಿನವ ಶ್ರೀಶೈಲ’ವನ್ನಾಗಿಯೂ ‘ಯೋಗರಮಣೀಯಕ್ಷೇತ್ರ’ವನ್ನಾಗಿಯೂ ಅವನು ಮಾರ್ಪಡಿಸಿದ ವಿಷಯವು ಈ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬಸವಾದಿ ಶಿವಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳು ಸಾಕಷ್ಟು ಇರುವುವಾದರೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ರಚಿತವಾದಷ್ಟು ವಿಪುಲಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಾಸನಗಳು ಬೇರಾವ ಶರಣರನ್ನೂ ಕುರಿತು ರಚಿತವಾಗಿಲ್ಲ ಅನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಕರ್ನಾಟಕದ ಜನರ ಬದುಕಿನ ಮೇಲೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮಾಡಿದ ಗಾಢವಾದ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಹರಿಹರ, ರಾಘವಾಂಕರಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು ಇತ್ತೀಚಿನ ಶ್ರೀಮತಿ ಜಯದೇವಿ ತಾಯಿ ಲಿಗಾಡೆಯವರವರೆಗೆ ಮೂವತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚಿನ ಕನ್ನಡ ಕವಿ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಿಷಯವು ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸಮಗ್ರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವ ಪ್ರಾಚೀನ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕನ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ’ವೆ ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿದೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಸಂಗತಿಗಳಿಂದ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿರುವ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಕನ್ನಡನಾಡು ಕಂಡ ಒಬ್ಬ ವಿಶೇಷ ಮಹಿಮಾಶಾಲಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಬಸವಾದಿಗಳ  ಸಮಕಾಲೀನನಾಗಿ ಅಂದು ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದ ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಕ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನಿಖರವಾದ ಜೀವಮಾನಾವಧಿಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ.[1] ಅಲ್ಲಮ, ಬಸವಣ್ಣ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹಾಗೂ ಇನ್ನೂ ಹಲವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಉಲ್ಲೇಖಗಳಿದ್ದರೂ, ಅವನನ್ನು ಕುರಿತ ತೀರಾ ಪ್ರಾಚೀನವಾದ ಶಾಸನದ ಕಾಲ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೯೦ ಎಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಆತ ಜನಿಸಿದ್ದು ಯಾವಾಗ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟುಕಾಲ ಇದ್ದ, ಅವನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಯಾವಾಗ ಹೋದ, ಆತ ಅಲ್ಲಿಂದ ತನ್ನೂರಿಗೆ ಮರಳಿ ಯಾವಾಗ ಬಂದ- ಇವೇ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ದೊರೆಯದಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆತ ಬಸವಾದಿಗಳ ಸಮಕಾಲೀನನಾಗಿ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದದ್ದೂ, ಅವನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದೂ, ಅನಂತರ ಅವನು ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಲಿಂಗವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ ದೇವಾಲಯ ತಟಾಕಾದಿಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಒಂದು ಯೋಗರಮಣೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಿದ್ದೂ ನಿರ್ವಿವಾದವಾದ ಸಂಗತಿಗಳಾಗಿವೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅಂದು ಕುಗ್ರಾಮವಾಗಿದ್ದ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಕುಡಿಯರ ಕುಲದ ದಂಪತಿಗಳಲ್ಲಿ; ಅಂದರೆ ಶೂದ್ರ ಜನಾಂಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಒಕ್ಕಲಿಗರ ಮನೆಯಲ್ಲಿ. ಅವನ ತಂದೆ- ತಾಯಂದಿರ ಮನೆದೈವ ಧೂಳಿ ಮಾಕಾಳ ಎಂಬ ಒಂದು ಕ್ಷುದ್ರ ದೇವತೆ. ಹೀಗೆ ಶೂದ್ರ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ತನ್ನ ಸ್ವಯಂ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನೆಂಬ ಅಭಿದಾನವನ್ನು ಪಡೆದು, ತನ್ನ ಕಾಯಕದ ಮೂಲಕ ಜನದ ಕಷ್ಟಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳಿಗೆ ಸ್ಪಂದಿಸುತ್ತ ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಿಯಾಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡು, ಅಂದಿನ ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಪ್ರಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾಗಿ, ಶತಮಾನಗಳ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಮಹಿಮಾಶಾಲಿಯಾಗಿ ಕನ್ನಡ ಜನದ ಬದುಕಿನ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿ ಉಳಿದಿರುವುದು ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯೇನಲ್ಲ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜೀವನ ಹಾಗೂ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ಪರಿಚಯಮಾಡಿಕೊಡುವ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಕೃತಿಗಳನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬರೆದಿರುವ ವಚನ ಹಾಗೂ ತ್ರಿವಿದಿಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಅಂದಿನ ವಚನಕಾರರು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತೋರಿರುವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನೂ ಒಟ್ಟಾಗಿ ಹಿಡಿದು ನೋಡಿದರೆ, ಅವನ ಬದುಕು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಮೂರು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ತಿರುವನ್ನೂ, ವಿಕಾಸವನ್ನೂ ಪಡೆದುಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲನೆಯದು, ಆತ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಮುದ್ದಗೌಡ ಮತ್ತು ಸುಗ್ಗವ್ವೆಯರ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ, ಕೇವಲ ಅಂತರ್ಮುಖಿಯಾಗಿ, ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ತನ್ನ ಜನ್ಮೋದ್ದೇಶವನ್ನು ನೆನಪುಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತಿದ್ದಾನೆಯೋ ಎಂಬಂತೆ ‘ಜಡನಾಗಿ’ ‘ಮೂಕನಾಗಿ’ ‘ಮರುಳಂತೆ’ ಇದ್ದ ಒಂದು ಕಾಲಘಟ್ಟ. ಎರಡನೆಯದು, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನೆಂಬ ಜಂಗಮನು ನವಣೆಯ ಹೊಲದ ಬಳಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಆತನೊಳಗಿದ್ದ ದೈವೀಭಾವವನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಸಿದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಆ ದೈವೋನ್ಮಾದದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಅವನ ಜನ್ಮೋದ್ದೇಶದ ಕಾರಣವನ್ನರಿತು, ಕರ್ಮಯೋಗ ದೀಕ್ಷೆಗೊಂಡು, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಲಿಂಗವನ್ನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿ ಕೆರೆ-ಬಾವಿ-ದೇವಾಲಯ-ಅರವಟ್ಟಿಗೆ ಮೊದಲಾದವುಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ, ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಿಷ್ಯರ ನಡುವೆ ‘ಜಗದಗುರು’ವಾಗಿ, ಹಲವು ಬಗೆಯ ಮಹಿಮೆಗಳನ್ನೂ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ‘ಅಭಿನವ ಶ್ರೀಶೈಲ ಕ್ಷೇತ್ರ’ವನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸಿದ ಕಾಲಘಟ್ಟ. ಮೂರನೆಯದು, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಆಗಮನದಿಂದ, ಹಾಗೂ ಆತನ ಮಾತುಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಲ್ಲಿ ಹೊಸ ಎಚ್ಚರವೊಂದು ಹುಟ್ಟಿ, ಅಲ್ಲಮನ ಜತೆಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿನ ಶರಣಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಬೆರೆದು, ಶೈವ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯಿಂದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ಧಾರಣೆಯ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಪರಿವರ್ತನೆಗೊಂಡು, ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಶರಣರಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖನೂ ಮುಖ್ಯ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನೂ ಆದ ಕಾಲಘಟ್ಟ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಮೊದಲೆರಡು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ರೂಪಿಸಿ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದವರು ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಮತ್ತು ಶ್ರೀ ಶೈಲದ ಮಲ್ಲಯ್ಯ ಎನ್ನುವವರು. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹುಟ್ಟುವ ಮೊದಲೆ ಒಂದು ದಿನ ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದು, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ತಾಯಿಯಾಗಲಿದ್ದ ಸುಗ್ಗವ್ವೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಆಕೆಯ ಬಸಿರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿ, ಈ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಯುತನಾದ ಮಗನೊಬ್ಬ ನಿನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ, ಅವನಿಗೆ ತಪ್ಪದೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನೆಂದು ನಾಮಕರಣ ಮಾಡು ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಈ ವಿಷಯ ಹರಿಹರನ ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿಯೂ, ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿಯೂ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಜನನದ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಮುಂಗಡವಾಗಿ ಸೂಚಿಸುವ ಅಥವಾ ಘೋಷಿಸುವ ವಿಶೇಷ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅಥವಾ ಪ್ರವಾದಿಗಳ ಆಗಮನ, ಜಗತ್ತಿನ ವಿವಿಧ ಧಾರ್ಮಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಜೀವನದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಅಪರಿಚಿತವಾದುದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಕರ್ನಾಟಕದ ಕಲ್ಯಾಣಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಬಸವಕ್ರಾಂತಿಯ ಶರಣಸಮೂಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖ ಪಾತ್ರ ವಹಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜನನದ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಮೊದಲು ಘೋಷಿಸಿದವರು ರೇವಣಸಿದ್ಧರು. ಅವರು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ತಾಯಿಯಾದ ಸುಗ್ಗವ್ವೆಯ ಬಸಿರನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ನಮಸ್ಕರಿಸಿದರೆಂದು ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕರಿಬ್ಬರೂ ಹೇಳಿದರೆ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ‘ಸಿದ್ಧಾಂತ ಶಿಖಾಮಣಿ’ ಎಂಬ ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯ ಗ್ರಂಥಕ್ಕೆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಬರೆದ ಮರಿತೋಂಟದಾರ‍್ಯ ಮತ್ತು ಸೋಸಲೆ ರೇವಣಾರಾಧ್ಯರು, ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ‘ರೇವಣ ಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ದೃಷ್ಟಿಗರ್ಭಸಂಭೂತ’ನೆಂದು ವರ್ಣಿಸಿರುವುದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಸಾರಾಂಶವೇನೆಂದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮೂಲತಃ ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನೆಂಬುದು.

ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಬಸವ-ಸಿದ್ಧರಾಮಾದಿಗಳ ಜನನಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷಗಳಿಂದ ತುಂಬ ಹೆಸರು ಮಾಡಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರು. ಅವರು ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಶ್ರೀಶೈಲ ಪರ್ವತದ ಉತ್ತರಕ್ಕೆ ಇರುವ ಕೊಲ್ಲಿಪಾಕಿ ಎಂಬ ಊರಿನಲ್ಲಿ. ವೇದ ವೇದಾಂತ ಸಮ್ಮತವಾದ ಶಿವಾದ್ವೈತ ಶಾಸ್ತ್ರ ಪಾರಂಗತರಾಗಿ, ಯಂತ್ರ ಮಂತ್ರ ಕಲಾಸಿದ್ಧಿಗಳನ್ನು ಕೈವಶಮಾಡಿಕೊಂಡು ಯೋಗಿಯಾದ ರೇವಣಸಿದ್ಧರು, ಅನೇಕ ಪವಾಡಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದರೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಅವರಿಗೆ ರೇಣುಕ ಎಂಬುದು ಇನ್ನೊಂದು ಹೆಸರು. ವೀರಶೈವ ಸಿದ್ಧಾಂತಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಅಗ್ರಸ್ಥಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿರುವ ‘ಸಿದ್ಧಾಂತ ಶಿಖಾಮಣಿ’ ಎಂಬ ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯ (ಸು.ಕ್ರಿ.ಶ ೧೩ ಅಥವಾ ೧೪ನೆಯ ಶತಮಾನದ) ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇವರನ್ನು ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗರೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರಲ್ಲಿ ಇನ್ನುಳಿದ ನಾಲ್ವರು, ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ, ಮರುಳಾರಾಧ್ಯ, ಏಕೋರಾಮಾರಾಧ್ಯ ಮತ್ತು ವಿಶ್ವಾರಾಧ್ಯರು. ಇವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗರಾದ ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಕರ್ನಾಟಕ- ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರ- ಆಂಧ್ರ ಹಾಗೂ ತಮಿಳು ದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಉತ್ತರದ ವಾರಣಾಸಿ ಮೊದಲ್ಗೊಂಡು ಭಾರತದ ಇನ್ನಿತರ ರಾಜ್ಯಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಂಚಾರಮಾಡಿದಂತೆ ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಂಚಾರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ರಾಜರುಗಳಿಂದ ಭಕ್ತಿ-ಗೌರವ ಪೂಜಾದಿಗಳಿಗೆ ಪಾತ್ರರಾದರೆಂದು ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾದವರಲ್ಲಿ, ರಾಜೇಂದ್ರಚೋಳ ಅಥವಾ ಕುಲೋತ್ತುಂಗ ಚೋಳ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೦೭೦-೧೧೮೧), ಬನವಾಸಿ (ಜಯಂತಿ)ಯ ವಿಕ್ರಮಾದಿತ್ಯ (ಕ್ರಿ.ಶ.೧೧೪೦). ಮಂಗಳವೇಡೆಯ ಬಿಜ್ಜಳ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೪೦)- ಇವರ ಪ್ರಸ್ತಾಪಗಳು ಹರಿಹರನ ‘ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲ್ಲಿಯೂ, ಹಾವಿನ ಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯ, ಮೆರೆಮಿಂಡಯ್ಯ, ಬಾಲ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ ಇವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಬಸವಾದಿ ಸಮಕಾಲೀನ ವಚನಕಾರರ ಜತೆಗೆ ರೇವಣಸಿದ್ಧರನ್ನು ಗೌರವದಿಂದ ಸ್ಮರಿಸಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೦೮೦ ರಿಂದ ೧೧೬೦ರವರೆಗಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ‘ಬಸವ ಅಲ್ಲಮರಿಗಿಂತ ಸ್ವಲ್ಪ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಬಸವ ಅಲ್ಲಮರ ಹಿರಿಯ ಸಮಕಾಲೀನರಾಗಿ’[2] ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಶತಮಾನದ ಕೊನೆಯ ಭಾಗದಿಂದ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಉತ್ತರಾರ್ಧದವರೆಗೆ, ಮಹಾಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನಂಥ ಶಿವಯೋಗಿಯೊಬ್ಬನ ಜನನವನ್ನು ಕುರಿತು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿದುದು ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾಗಿಯೂ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಲಾಕುಳ ಶೈವ ಅಥವಾ ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತವೆಂಬ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರಾಗಿದ್ದರು. ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಸರ್ವವೇದಾರ್ಥರೂಪವಾದ ವೇದಾಗಮ ಸಮ್ಮತವಾದ ಶೈವಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಬೋಧಿಸಿದರೆಂದು ‘ಸಿದ್ಧಾಂತ ಶಿಖಾಮಣಿ’ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಈ ಶೈವಧರ್ಮದ ಒಂದು ಶಾಖೆ ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತ; ಮತ್ತೊಂದು ಶಾಖೆ ಕಾಳಾಮುಖ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ, ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತರಿಗೂ, ಕಾಳಾಮುಖರಿಗೂ ಅಂತಹ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಉದಯಕ್ಕೆ ಮೊದಲು ಜೈನಧರ್ಮವೊಂದನ್ನು ಹೊರತು ಪಡಿಸಿದರೆ, ಈ ಶೈವಸಿದ್ಧಾಂತವೇ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಬಲವಾಗಿದ್ದದ್ದು. ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಬಾಳಿ-ಬದುಕಿದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಬೌದ್ಧ ಧರ್ಮವು ಬನವಾಸಿ, ಬಳ್ಳಿಗಾವೆ, ಐಹೊಳೆ, ಕದಿರಿ, ಡಂಬಳ ಮೊದಲಾದ ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ ಇದ್ದರೂ, ಅದು ಕೇವಲ ಅಲ್ಪಸಂಖ್ಯಾತರ ಧರ್ಮವಾಗುತ್ತ ಇಳಿಗಾಲವನ್ನು ತಲುಪಿತ್ತು. ಬಹು ಹಿಂದಿನಿಂದ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಆಧಿಪತ್ಯವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಂಡ ಜೈನ ಧರ್ಮವು, ತನ್ನ ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕ್ಷೀಣದೆಸೆಗೆ ಇಳಿದಿತ್ತು. ಇನ್ನು, ಕಾಪಾಲಿಕ ಮೊದಲಾದ ಹಲವು ತಾಂತ್ರಿಕ ಪಂಥಗಳಿದ್ದರೂ, ಅವು ವಾಮಾಚಾರ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಆಚರಣೆಗಳಿಂದ, ಬಹು ಸಂಖ್ಯಾತರಿಂದ ‘ದೂರ’ವೇ ಉಳಿದು ಸಮಾಜದ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗುವ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಲಾಕುಳ ಶೈವವೇ ಅಂದಿನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖ ಧರ್ಮವಾಗಿತ್ತು. ಈ ಶೈವಧರ್ಮ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ್ಯ ಪ್ರಧಾನ ಹಿಂದೂ ಧರ್ಮದ ಚೌಕಟ್ಟಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪರಂಪರೆಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಈ ಧರ್ಮದ ಗುರುಗಳಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಶ್ರೇಷ್ಠ ವಿದ್ವಾಂಸರೂ, ಅತ್ಯಂತ ಸಾತ್ವಿಕರೂ, ತಪೋಧನರೂ, ರಾಜಪೂಜಿತರೂ ಆಗಿದ್ದರೆಂದು ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. ಇವರಿಂದಾಗಿ ಅಂದಿನ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಧಿಕ ಸಂಖ್ಯೆಯ ದೇವಾಲಯಗಳು ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡವು. ಈ ಲಾಕುಳ ಶೈವರಾದ ಕಾಳಾಮುಖ ಗುರುಗಳು ದೇವಾಲಯಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಇದ್ದುಕೊಂಡು, ಅದನ್ನು ಮಠವಾಗಿ, ವಿದ್ಯಾಕೇಂದ್ರವಾಗಿ ರೂಪಿಸುತ್ತ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾಷೆಯೊಳಗಿನ ತಿಳಿವನ್ನು ಸಂರಕ್ಷಿಸಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಗಳಾಗಿದ್ದರು.[3] ಶ್ರೀಶೈಲವು ಈ ಲಾಕುಳ ಕಾಳಾಮುಖರ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಕ್ಷೇತ್ರವಾಗಿತ್ತು. ವೇದಾಗಮಗಳ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಈ ಶೈವಧರ್ಮವು ಕ್ರಮೇಣ ಅಭಿನವೀಕರಣಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ, ಮುಂದೆ ಬಸವಾದಿಗಳಿಂದ ಪರಿಷ್ಕೃತಗೊಂಡ ‘ವೀರಶೈವ’ದ ಪೂರ್ವ ರೂಪವೇ ಆಗಿದೆ ಎಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ. ಕರ್ನಾಟಕದ ಪ್ರಮುಖ ಧರ್ಮವಾದ ವೀರಶೈವವು ಯಾವುದೇ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಉಲ್ಲೇಖಗೊಳ್ಳದೆ, ಅದರ ಬದಲು ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತದ ಉಲ್ಲೇಖವೆ ವಿಪುಲ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತದ ಪರಿಷ್ಕೃತರೂಪವೇ ‘ವೀರಶೈವ’ವೆಂದು ಹೇಳಬಹುದಾಗಿದೆ.[4] ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿಂತ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ, ಏಕಾಂತದ ರಾಮಯ್ಯ, ಆದಯ್ಯ ಇವರು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರೂ ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರೇ. ಕೆಲವು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವ ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಅವರು ಲಾಕುಳ ಶೈವರೆಂಬುದನ್ನು ಖಚಿತಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ‘ರೇವಣ ಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ರೇವಣರನ್ನು- ‘ಕಂಥೆಯ ಕಮನೀಯರೂಪಂ, ವಜ್ರಕುಂಡಲದ ವಜ್ರಧರಂ ಲಾಕುಳದ ಲೋಕೈಕ ಬಂಧು, ಮೆಟ್ಟಿದ ಹಾವುಗೆಯ ಕಟ್ಟಧಿಕಂ, ಕೋವಣದ ಭಾವುಕಂ, ಭಾವಜರಿಪುವೆನಿಪ ಸಿದ್ಧ ಕುಲ ಚಕ್ರವರ್ತಿ’[5] ಎಂದು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ‘ಸಿದ್ಧಾಂತ ಶಿಖಾಮಣಿ’ಯು, ‘ಸರ್ವಾಂಗ ಭಸ್ಮಲೇಪಿತನೂ, ರುದ್ರಾಕ್ಷಿಯ ಮಾಲೆಯನ್ನು ಧರಿಸಿದವನೂ, ಜಟಾಮಕುಟ ಉಳ್ಳವನೂ, ತ್ರಿಪುಂಡ್ರ ಭಸ್ಮಧಾರಿಯೂ, ಕಂಥಾ, ಯೋಗದಂಡ, ಭಸ್ಮಕಮಂಡಲು ಹಿಡಿದವನೂ, ಯಮದಮಾದಿ ಯೋಗ ತಂತ್ರಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನೂ, ಸಿದ್ಧ ಸಂತಾನ ನಾಯಕನೂ’[6] ಆಗಿದ್ದನೆಂದು ರೇವಣಸಿದ್ಧರನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡು ಚಿತ್ರಗಳೂ ಲಾಕುಳ ಶೈವಯೋಗಿಯೊಬ್ಬನ ಯಥಾವತ್ ಚಿತ್ರಗಳಾಗಿವೆ.

ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಕೇವಲ ‘ಸಿದ್ಧ’ರೂ ಪವಾಡಪುರುಷರೂ ಆಗಿದ್ದುದಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ. ಅವರು ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯುಳ್ಳ ಪರಮ ಮಾನವತಾವಾದಿಯೂ ಆಗಿದ್ದರೆನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಅವರು ಶ್ರೀಸಾಮಾನ್ಯರಿಗಾಗಿ ಕೈಕೊಂಡ ಕೆಲವು ಲೋಕೋಪಯೋಗಿ ಕಾರ್ಯಗಳೇ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿವೆ. ಹರಿಹರನ ಮಾತಿನಲ್ಲೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ:

‘ತಟಾಕಂಗಳಂ ಕಟ್ಟಿಸುತ್ತುಂ, ಶಿವನಿಳಯಗಳನೆತ್ತಿಸುತ್ತುಂ, ಆರವೆಗಳನಿಕ್ಕಿಸುತ್ತುಂ, ಶಿವಪುರಂಗಳ ಮಾಡಿಸುತ್ತುಂ, ಕಂಡ ಕಂಡ ಬಡವರ್ಗೆ ಸಂಪದಗಳನೀವುತುಂ..’ ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬಂದು ‘ಸಕಲ ಪ್ರಾಣಿಗಳ್ಗೆ ಹಿತಕರಮಪ್ಪ’ ತಟಾಕವಂ ನಿರ್ಮಿಸಲ್ವೇಳ್ದು’ (ತಾವೇ) ‘ಭೂಮಿಯಂ ನೋಡಿಸಿ ಧರ‍್ಮವಂ ಬಿತ್ತುವಂತೆ ಗುದ್ದಲಿಯ ಪಿಡಿದಗೆಯ ತೊಡಗಲ್’[7]

ಈ ವರ್ಣನೆಗಳು ಅವರು ಸಾಮಾಜಿಕ ಶ್ರೇಯಸ್ಸಿನ ಕಾರ‍್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ತೊಡಗಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ದುರ್ದೈವದ ಸಂಗತಿಯೆಂದರೆ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರನ್ನು ಕುರಿತ ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷಗಳೂ, ಪವಾಡಗಳೂ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಮುಖ ಸ್ಥಾನ ಪಡೆದುಕೊಂಡು, ಅವರ ನಿಜವಾದ ಮಾನವೀಯವೂ, ಮಹತ್ವವೂ ಆದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಜನದ ನಿರ್ಲಕ್ಷಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗಿರುವುದು.

ಇಂಥ ರೇವಣರು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜನನದ ಬಗ್ಗೆ ಮೊದಲು ಉದ್ ಘೋಷಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಅವನೊಬ್ಬ ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಿಯಾಗಿ ಈ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆಂದು ಭವಿಷ್ಯವಾಣಿಯನ್ನು ನುಡಿದಿದ್ದರು. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಮುಂದೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಕರ್ಮಭೂಮಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರೇ ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನಾದ ರುದ್ರಮುನಿದೇವರನ್ನು ಕರೆದು, ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಹೋಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜತೆಗೆ ನಿಲ್ಲಬೇಕೆಂದು ಆದೇಶಿಸಲು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾರೆ.[8] ಹೀಗೆ ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಕಾರುಣ್ಯ ಪ್ರಭಾವವು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕನ್ನು ಅವರಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ.

ರೇವಣಸಿದ್ಧರು ಯಾವ ಲಾಕುಳ ಶೈವ ಪಂಥಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದರೋ ಸಿದ್ಧರಾಮನೂ ಅದೇ ಲಾಕುಳ ಶೈವಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಾಗಿದ್ದನು. ಧೂಳಿಮಾಕಾಳಾದಿ ಕಿರುಕುಳ ದೈವಗಳಿಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಒಕ್ಕಲಿಗರ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹದಿಂದ, ಎಳೆಯಂದಿನಲ್ಲಿಯೇ ಮನೆಯನ್ನು ತೊರೆದು ನೇರವಾಗಿ ಹೋದದ್ದು, ಅಂದು ಲಾಕುಳ ಶೈವರ ಪ್ರಮುಖ ಕೇಂದ್ರವಾದ ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಪಾರ್ವತಿಯೆ ‘ಸರ್ವಸಿದ್ಧಿಗೆ ತವರ್ಮನೆಯೆನಿಪ ಲಾಕುಳ’ ವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಳೆಂದು ರಾಘವಾಂಕನು ತನ್ನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ (೨-೭೨) ವರ್ಣಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಆತ ಶ್ರೀಶೈಲದಲ್ಲಿ ಲಾಕುಳ ಶೈವದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡನೆಂಬುದು ಸೂಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕೆರೆ-ಬಾವಿ ದೇವಾಲಯ- ಅರವಟ್ಟಿಗೆ ಮೊದಲಾದವುಗಳ ಮೂಲಕ ಕೈಕೊಂಡ ‘ಭೂತಾನುಕಂಪೆ’ಯ ಕಾರ್ಯಗಳು, ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ, ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವ ರೇವಣರ ಲೋಕೋಪಯೋಗಿ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮುಂದುವರಿಕೆಗಳೇ ಆಗಿವೆ. ಈ ವಿವರಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಹೇಳಬಹುದಾದ ಮಾತೆಂದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನು.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಮೊದಲ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಅವನ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಒಂದು ತಿರುವನ್ನು ತಂದವರು ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರು. ಮನೆಯೊಳಗೆ ಜಡನಂತೆ, ಮೂಕನಂತೆ, ಮರುಳನಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಅವನ ತಂದೆ ಕರುಗಾಯಲು ಕಳುಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡವರು ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರು. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕರುಕಾಯಲು ದೂರದ ಕಾಡುಗಳಿಗೆ ಹೋದಾಗ, ಆತ ತನಗೆ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ದೊರೆತ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ, ಹೂವು ಪತ್ರೆಗಳನ್ನು ಕೊಯ್ದು ಮರದ ಕೆಳಗೆ ಶಿವಪೂಜೆಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನವಾಗುತ್ತ, ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ತನ್ನ ಜೀವನೋದ್ದೇಶವನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದನೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಎಂದಿನಂತೆ ಕರುಗಾಯುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ ‘ಲಿಂಗಾರ್ಚನಾಸುಖ’ದಲ್ಲಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ‘ಬಾಲ್ಯದ ಮರೆಯ ಪರಬ್ರಹ್ಮ’ವು ‘ಹಾಲಮರೆಯ ತುಪ್ಪದಂತೆ, ಮಾತಿನ ಮರೆಯ ಸತ್ಯದಂತೆ’ ‘ಒಡಲ ಮರೆಯ ಆತ್ಮದಂತೆ’, ‘ಮರನ ಮರೆಯ ಅಗ್ನಿಯಂತೆ’, ‘ಪುಷ್ಪದ ಮರೆಯ ಫಲದಂತೆ’ ಸುಪ್ತವಾಗಿದ್ದು ತನ್ನ ಅರಳುವಿಕೆಗೆ ನಿಮಿತ್ತವೊಂದನ್ನು ಕಾಯುತ್ತಿತ್ತು ಎಂದು ರಾಘವಾಂಕನು (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ. ೨.೨೦)  ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಲೋಕದ ಬಗ್ಗೆ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯ, ಜನಸಂಗದೂರವಾದ ಏಕಾಂತತೆಯ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಮತ್ತು ಆ ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಆತ್ಮಾನುಸಂಧಾನ – ಇವು ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕರ ಲಕ್ಷಣಗಳು. ಈ ಲಕ್ಷಣ ಸಮನ್ವಿತನಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬಳಿಗೆ ಒಂದು ದಿನ ಬರುತ್ತಾರೆ ಜಂಗಮ ಮೂರ್ತಿಯಾದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರು. ಅವರನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆಯೆ ‘ಕಣ್ಣರಿಯದಿರ್ದೊಡಂ ಕರುಳರಿ’ಯುವಂತೆ, ಅವನ ಅಂತರಂಗ ‘ಕುಣಿದು, ಕುಕಿಲಿರಿದಾಡಿ, ಹಾಡಿ’ ಅವರ ಪಾದದಡಿ ಹೊರಳಾಡಿ ‘ಘನಮೇಘವಂ ಕಂಡ ನವಿಲಂತೆ’ ಪುಳಕಗೊಂಡಿ (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ. ೨-೨೫) ತಂತೆ. ಅಂದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಮನಸ್ಸು ತನ್ನ ಗುರುವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿತು. ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಒದಗುವ ಗುರುಕೃಪೆ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಎರಡು ತೆರನಾಗಿರುತ್ತದೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಒಂದು, ಸಾಧಕನೇ ಗುರುವಿಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಕಾಣುವುದು; ಎರಡು, ಗುರುವೇ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದು ಕೃಪೆ ಮಾಡುವುದು. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಗುರುವಾದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರೇ ಆತನನ್ನು ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಬಂದರೆನ್ನುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಈ ಮಲ್ಲಯ್ಯ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ‘ಹಂಜಕ್ಕಿ’ಯನ್ನು ಬೇಡಿ ಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಿ ಅನಂತರ ತಾವು ಆತನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲು ಅಂತರ್ಧಾನವಾದಂತೆಯೂ, ಆಮೇಲೆ ಮನೆಯಿಂದ ಸೊಗಸಾದ ಬುತ್ತಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರನ್ನು ಕಾಣದೆ ಅವರಿಗಾಗಿ ಹಲುಬಿ ಹಂಬಲಿಸಿ, ಊರೂರುಗಳನ್ನೂ, ಪರ್ವತಾರಣ್ಯಗಳನ್ನೂ, ಗಿರಿಗಹ್ವರಗಳನ್ನೂ ಅರಸಿ, ತೊಳಲಿ ಬಳಲಿ ಕೊನೆಗೆ ಶ್ರೀಶೈಲದ ರುದ್ರಗಮ್ಮರಿಯಲ್ಲಿ ಧುಮುಕಿ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನೇ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದಾಗ, ಆ ಮಲ್ಲಯ್ಯನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೇ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ದರ್ಶನವಿತ್ತು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿದನೆಂದೂ ವರ್ಣಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕನೊಬ್ಬನ ಅಂತರಂಗದ ದಿವ್ಯಾಭೀಪ್ಸೆಯ ಹಂಬಲಗಳೂ, ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯ ದೈವವನ್ನು ತಾನು ಕಂಡಲ್ಲದೆ  ಬದುಕಲಾರೆನೆಂದು ದೇಹತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾದ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನ ಕಾಳಜಿಗಳೂ ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿವೆ. ಮತ್ತು ಈ ಸಂದರ್ಭದ  ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನಡವಳಿಕೆಗಳು ಜಗತ್ತಿನ ನಿಜವಾದ ಸಾಧಕರ ನಡವಳಿಕೆಗಳೊಂದಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ. ರಾಘವಾಂಕನ  ಪ್ರಕಾರ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಬಳಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ, ಹಾಗೂ ಆನಂತರ ಶ್ರೀಶೈಲದ ರುದ್ರಗಮ್ಮರಿಗೆ ಹಾರಿ ದೇಹತ್ಯಾಗಮಾಡಲು ನಿರ್ಧರಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾದ ‘ಮಲ್ಲಯ್ಯ’ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೇ; ಹಾಗೆಯೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಪಂಚಾಕ್ಷರೀ ಮಂತ್ರವನ್ನುಪದೇಶಿಸಿ. ಸಿದ್ಧರಾಮನೆಂಬ ಅವನ ಮೊದಲ ಹೆಸರನ್ನೆ ದೀಕ್ಷಾನಾಮವನ್ನಾಗಿ ಕೊಟ್ಟು, ಸರ್ವಸಿದ್ಧಿಗೆ ತವರುಮನೆಯಾದ ಲಾಕುಳವನ್ನು ಅನುಗ್ರಹಿಸಿ, ಅವನು ಮುಂದೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಬೇಕಾದ ಕರ್ತವ್ಯಗಳೇನೆಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದವನೂ ‘ಜಟಾಜೂಟದಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರನನ್ನು ಧರಿಸಿದವನೂ, ನಿಟಿಲ ನಯನನೂ, ಉರಗಾಭರಣನೂ, ಪಂಚಮುಖನೂ, ನೀಲಕಂಠನೂ ಗಜಚರ್ಮಾಂಬರ ಧಾರಿಯೂ, ಮೈಯಲ್ಲಿ ಪಾರ್ವತಿಯನ್ನು ಸಮಾವೇಶಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡವನೂ’ ಆದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೇ-ಎಂಬುದು ರಾಘವಾಂಕನ ನಿರೂಪಣೆ. ಇದು ಪುರಾಣವು ಹಿಡಿಯುವ ದಾರಿ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಮೊದಲು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಅನಂತರ ಮರೆಯಾಗಿ ಆತನ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಶ್ಚಲತೆಯನ್ನೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಕಾಳಜಿಗಳನ್ನೂ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಅನಂತರ ಆತನನ್ನು ಶ್ರೀಶೈಲದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇರಿಸಿಕೊಂಡವರು, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಠದೊಳಗೆ ಇದ್ದ ಮಲ್ಲಯ್ಯ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಒಬ್ಬ ಗುರುವೆ ಇರಬಹುದು. ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಬಳಿ ಅವರು ಮೊದಲು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅವರ ಪರಿಚಯವನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ, ‘ಪತಿತಪಾವನ ಪರ್ವತಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿಪ್ಪೆನು, ಮಲ್ಲಿನಾಥನೆಂದೆನ್ನ ನಾಮಂ’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಅವರು. ಅಂದರೆ ಪತಿತರನ್ನು ಪಾವನ ಮಾಡುವ ಪರ್ವತವಾದ ಶ್ರೀಶೈಲದ ಆಶ್ರಮದಲ್ಲಿದ್ದೇನೆ; ನನ್ನ ಹೆಸರು ಮಲ್ಲಯ್ಯ -ಎಂದು ವಿವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಆಶ್ರಯ ಪಡೆದದ್ದು ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರ ಈ ಆಶ್ರಮ ಅಥವಾ ಮಠದಲ್ಲಿ. ಆ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಶೈಲ ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತ ಶೈವರ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ಕೇಂದ್ರವೂ ಆದದ್ದರಿಂದ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಲಾಕುಳಶೈವ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅವರಿಂದ ಪಡೆದಿರಬಹುದು. ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಕೂಡಲಸಂಗಮ ಹೇಗೋ, ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಶ್ರೀಶೈಲ ಹಾಗೆ. ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ  ಆಶ್ರಯವಿತ್ತ ಅಲ್ಲಿನ ಸ್ಥಾನಪತಿಗಳಾದ ಈಶಾನಗುರುಗಳೂ ‘ಬಹುಶಃ ಲಕುಲೀಶ- ಪಾಶುಪತ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಸನ್ಯಾಸಿಗಳು’.[9] ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಬಹು ಮುಖ್ಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಾಯಕರಾದ ಬಸವ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಇವರಿಬ್ಬರ ಸಾಧಕ ಜೀವನದ ನೆಲೆ ಲಕುಲೀಶ- ಪಾಶುಪತ ಗುರುಗಳ ಸನ್ನಿಧಿಯೇ ಆಗಿರುವುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿಯೆ (ಯಾರಿಂದಲೊ ದೀಕ್ಷೆ ಪಡೆದು) ವೀರಶೈವರಾದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಶ್ರೀಶೈಲದಲ್ಲಿ ಬಹುಶಃ ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರಿಂದ ಲಕುಲೀಶ ಪಾಶುಪತದ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ‘ಸಿದ್ಧಶೈವ’ ನಾಗಿರಬಹುದು. ಆತ ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರಿಂದ ನಿರ್ದೇಶಿತನಾಗಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬರುವವರೆಗೂ ಶ್ರೀಶೈಲದಲ್ಲಿಯೆ ಹಲವು ವರ್ಷಗಳನ್ನು ಕಳೆದಿರಬಹುದು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವನು ಶ್ರೀಶೈಲ ಪರ್ವತ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿದ್ದಿರಬಹುದಾದ ವಿವಿಧ ಪಂಥಗಳ ಸಾಧಕರನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧರನ್ನೂ ತೀರಾ ಹತ್ತಿರದಿಂದ ಕಂಡು, ತನ್ನ ಮುಂದಿನ ದಾರಿಯನ್ನೂ, ಗುರಿಯನ್ನೂ ಕುರಿತು ತಕ್ಕಷ್ಟು ವಿವೇಚನೆಗೆ ತೊಡಗಿದ್ದಿರಬಹುದು.

-೨-

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಎರಡನೆಯ ಹಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಅಭಿನವ ಶ್ರೀಶೈಲವನ್ನಾಗಿ, ಯೋಗ ರಮಣೀಯ ಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಿ ಅದಕ್ಕೊಂದು ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ, ಜನಪ್ರಿಯತೆಯನ್ನೂ ತಂದುಕೊಟ್ಟ ಅವನ ಕರ್ಮಕೌಶಲವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದಾಗಿದೆ. ಈ ಭಾಗವಂತೂ, ಅವನ ಬಿಡುವಿಲ್ಲದ ದುಡಿಮೆಯ ನಿರ್ಮಿತಿಗಳಿಂದ, ವಿವಿಧ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಧಿಗಳಿಂದ, ಅವನು ನಡೆಯಿಸಿದನೆನ್ನಲಾದ ಅನೇಕ ಪವಾಡಗಳಿಂದ ಮತ್ತು ಅವನು ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಕೈಕೊಂಡ ಅನೇಕ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳಿಂದ ಕಿಕ್ಕಿರಿದಿದೆ. ಈ ಎಲ್ಲವುಗಳ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಘನತೆಯನ್ನು ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ. ತನಗೆ ದೊರೆತ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜೀವನವನ್ನು ಮೊದಲು ಹಾಗೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ ರಾಘವಾಂಕನು, ತನ್ನ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ’ದಲ್ಲಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜೀವನದ ಆದರ್ಶವನ್ನು ಹಾಗೂ ಅವನ ನಿಲುವನ್ನು ‘ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆ, ಭೂತಂಗಳೊಳಗನುಕಂಪೆ’ ಎಂಬ ಸೂತ್ರವೊಂದರ ಮೂಲಕ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ‘ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆ’ ಅಂದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತಾನು ಯಾವ ದೈವದ ಶರಣನಾಗಿದ್ದನೋ ಮತ್ತು ಯಾವ ದೈವದ ನಿರ್ದೇಶನದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡನೋ, ಆ ಪರಾತ್ಪರನಾದ ಶಿವನೆಂಬ ದೈವವು ಭಕ್ತಜನ ಪ್ರಿಯವಾದ ಯಾವ ಆಕಾರವನ್ನು ತಾಳಿ ಪೂಜೆಗೊಳ್ಳುವುದೋ, ಆ ‘ಸಾಕಾರ’ದಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿದ ನಿಷ್ಠೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ಅವನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲು ಮಾಡಿದ ಕೆಲಸವೆಂದರೆ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಲಿಂಗದ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ, ಹಾಗೂ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ. ಈ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಒಂದು ಕ್ರೋಶದಷ್ಟು ಭೂಮಿಯನ್ನು ಶಿವ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ಆ ಊರಿನ ನನ್ನಪ್ಪನರಸಿ ಚಾಮಲದೇವಿಯು ನೀಡಿದಳೆಂದು ರಾಘವಾಂಕನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಚಾಮಲದೇವಿಯ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಎರಡು ಕಡೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ರೇವಣಸಿದ್ಧರು, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜನನ ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದು, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ತಾಯಿಯಾಗಲಿರುವ ಸುಗ್ಗವ್ವೆಗೆ ಗೌರವ ಸಲ್ಲಿಸಿ, ಮುಂದೆ ಆಕೆಯ ಬಸಿರಿನಲ್ಲಿ ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಯುತನಾದ ಮಗನೊಬ್ಬನು ಜನಿಸುವನೆಂದು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಚಾಮಲದೇವಿಯೂ ಸಾಕ್ಷಿಯಂತೆ ಇದ್ದಳು (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ ೧-೪೩) ಎಂದೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮುಂದೆ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲು ಯೋಚಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ದೊರೆತ ಶಿವ ಪ್ರೇರಣೆಯಂತೆ ಚಾಮಲದೇವಿ ಒಂದು ಕ್ರೋಶದಷ್ಟು ಭೂಮಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಧಾರಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಳೆಂದೂ (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ-೩-೩೮ ರಿಂದ ೪೦) ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲಾಗಿದೆ. ಹರಿಹರನ ‘ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿಯೂ ಚಾಮಲದೇವಿಯ (ಸ್ಥಲ ೫ ಪಂ ೭೩- ೮೦) ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ. ‘ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಾವ್ಯ’ (ಕ್ರಿಶ.ಸು ೧೫೨೫)ದಲ್ಲಿ (೪-೧೫) ಮತ್ತು ‘ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಾವ್ಯದ ಕಥಾಮಣಿ ಸೂತ್ರ ರತ್ನಾಕರ’ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೬೭೨)ದಲ್ಲಿ (೩೪೪ ಪು. ೧೪೯) ಚಾಮಲದೇವಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕಾಗಿ ಭೂಮಿಯನ್ನು ಕೊಡುವ ವಿಷಯವು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿತವಾಗಿದೆ. ಈಕೆ ಸೊಲ್ಲಾಪುರದ ರಾಜನಾದ ಅನಂತಪಾಲನ ರಾಣಿ ಎಂದು ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಾವ್ಯ ಕಥಾಮಣಿ ಸೂತ್ರರತ್ನಾಕರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನನ್ನಪ್ಪ ಮತ್ತು ಚಾಮಲದೇವಿಯವರ ವಿಷಯ ಕರ್ನಾಟಕದ ಯಾವ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಬಹುಶಃ ಈ ನನ್ನಪ್ಪ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಪುರಪ್ರಭು (ಗಾವುಂಡ) ವಾಗಿರಬಹುದೆಂದೂ ಚಾಮಲ ದೇವಿ ಈತನ ‘ಅರಸಿ’- ಅಥವಾ ಪತ್ನಿಯಾಗಿರಬಹುದೆಂದೂ ಸಂಶೋಧಕರು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪಡುತ್ತಾರೆ.[10] ಅಂತೂ ದೈವಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ದೊರೆತ ಈ ನೆಲದಲ್ಲಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಲಿಂಗವನ್ನೂ, ಅನಂತರ ಅದೇ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಹದಿನಾರು ಲಿಂಗಗಳನ್ನೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿದನು. ಈ ಲಿಂಗವೇ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಸಾಕಾರ. ಈ ಸಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಜನದ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಲೆಂದೇ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ನಿತ್ಯ ಪೂಜಾವಿಧಿಗಳನ್ನೂ, ಉತ್ಸವಗಳನ್ನೂ, ನಿತ್ಯನೇಮಗಳನ್ನೂ, ಹೋಮಗಳನ್ನೂ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ‘ಸಿದ್ಧ’ನಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆಯು ಅಷ್ಟೇನೂ ಅಗತ್ಯವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ, ಲೋಕದ ಜನರಿಗಾಗಿ ತಾನೂ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುವುದು ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ‘ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ, ಲಿಂಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ, ಕ್ಷೇತ್ರ ಪರಿಕಲ್ಪನೆ, ಲಿಂಗಾಭಿಷೇಕ, ಯೋಗ ಮಜ್ಜನ, ತುಪ್ಪದಭಿಷೇಕ, ನೈವೇದ್ಯ ಸಮರ್ಪಣೆ, ದಾನವಿನಿಯೋಗ, ಉತ್ಸವ, ಹೋಮ ಇವು ಸಿದ್ಧನ ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆಯ ಫಲಗಳು.’[11] ಒಂದು  ದೇವಸ್ಥಾನ ಎಂದರೆ, ಈ ಬಗೆಯ ವಿಧಿ (Ritual) ಗಳೂ, ಉತ್ಸವಗಳೂ ಇಲ್ಲದೆ ಹೋದರೆ ಬಹುಸಂಖ್ಯಾತ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆ- ಉತ್ಸಾಹಗಳು ಹುಟ್ಟಲಾರವು. ಇದರ ಜತೆಗೆ ಬಂದು ಹೋಗುವ ಜನಕ್ಕೆ ಅನ್ನಸತ್ರಗಳೂ, ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳೂ, ಸಾಮೂಹಿಕ ವಿವಾಹಗಳೂ, ಗೋದಾನ, ಭೂದಾನ, ಅನ್ನದಾನ, ಕನ್ಯಾದಾನಾದಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ‍್ಯಗಳೂ ಇಂಥದೊಂದು ಸಂಸ್ಥೆಗೆ ಅನಿವಾರ‍್ಯವೆಂದು, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಏರ್ಪಡಿಸಿದನು. ರಾಘವಾಂಕನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಈ ‘ಭಕ್ತಜನ’ ಪ್ರಿಯವಾದ ಕಾರ‍್ಯಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ಸಾಹದಿಂದ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸೊನ್ನಲಿಗೆ ಎರಡನೆಯ ಶ್ರೀಶೈಲವೆಂದು ಹೆಸರಾಗಿ, ಪ್ರತಿದಿನವೂ ಬಗೆಬಗೆಯ ನೇಮ-ಹೋಮ- ಉತ್ಸವಾದಿಗಳ ಭರಾಟೆಯಿಂದ ಗಿಜಿಗುಟ್ಟುತ್ತದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರ ಸಂಭ್ರಮ, ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭು ಬಂದು, ಭಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಅರ್ಥಹೀನವಾದ ಈ ನೇಮ-ಆಚಾರಗಳನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನಂಥ ಯೋಗಿಯೇ ಹೀಗೆ ಈ ಭಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಿನ ಜನ ಜಂಗುಳಿಯಲ್ಲಿ  ತನ್ನನ್ನು ತಾನೆ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಿರುವ ಪರಿಯನ್ನೂ ಕುರಿತು ಎಚ್ಚರಿಸುವವರೆಗೂ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತದೆ. ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು ವೈಭವಯುತವಾಗಿ ಕಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅವನ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯಲ್ಲಿಯೆ, ಅತ್ತ ಹೆಚ್ಚೇನೂ ದೂರವಲ್ಲದ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ ದೇವಾಲಯವನ್ನೆ ಅದರ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿಯೊಂದಿಗೆ ತಿರಸ್ಕರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ನಿಷ್ಠೆಯ ವೀರಶೈವ ಶರಣ ಚಳವಳಿಯೊಂದು ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗಿತ್ತು. ಬೇರೊಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಕಲ್ಯಾಣದ ವೀರಶೈವಕ್ಕೆ ಕಡಿಮೆಯಿಲ್ಲದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗ  ನಿಷ್ಠೆಯ ಶೈವವನ್ನು ಅಥವಾ ರೇವಣರ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿದನು. ರಾಘವಾಂಕನೇ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮನಾಥಂ ಶೈವ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಸುಖ’ (ಸಿದ್ಧರಾ.ಚಾ. ೭-೩೫) ದಲ್ಲಿದ್ದನೆಂದು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಶೈವವು ಬಹುಶಃ ರೇವಣಸಿದ್ಧ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಲಾಕುಳ ಶೈವವೇ ಆಗಿರಬಹುದು. ಈ ‘ಶೈವ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ’ದ ಕೇಂದ್ರವೆ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ದೇವಾಲಯ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅನಂತರ ಕೆಲವು ಕಾಲವೂ ‘ಕಪಿಲ ಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವಾಲಯ ಸಿದ್ಧಿಪ್ರಸಿದ್ಧಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿಯೂ ಪ್ರಾಚೀನ ಕರ್ನಾಟಕದ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ದೇವಾಲಯವಾಗಿರಬೇಕು. ಕರ್ನಾಟಕ ಮತ್ತು ಮಹಾರಾಷ್ಟ್ರಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುವ ಇಪ್ಪತ್ತೆರಡು ಶಾಸನಗಳು ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ದಾನ ದಾಖಲೆಗಳೆಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದರೆ ಈ ದೇವತೆ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ್ದ ರಾಜ್ಯಮಟ್ಟದ ಪ್ರಭಾವ ಮನದಟ್ಟಾಗುತ್ತದೆ.’[12]

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಜನಮನದಲ್ಲಿ ‘ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆ’ಯ ಭಕ್ತಿ- ಶ್ರದ್ಧೆಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತಿ ಬೆಳೆಯಲು, ಕಪಿಲಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ದೇವಾಲಯದ ಜತೆಗೆ, ಮತ್ತೆ ಹದಿನಾರು ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನೂ, ಭವ್ಯವಾದ ಯೋಗಮಜ್ಜನ ಚೌಕಗಳನ್ನೂ, ಗೋಶಾಲೆಯನ್ನೂ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಹೋಗುವ ಜನರಿಗಾಗಿ ಅನ್ನಸತ್ರಗಳನ್ನೂ ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳನ್ನೂ ಕಟ್ಟಿಸಿದ್ದು, ಅವನಿಗೆ ಸಮಸ್ತ ಜನದ ಯೋಗಕ್ಷೇಮದಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ‘ಭೂತಾನುಕಂಪೆ’ಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನೆನಪನ್ನು ಇಂದಿಗೂ ಉಳಿಸಿರುವುದು ಅವನು ಅಂದು ಕಟ್ಟಿಸಿದ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಕೆರೆ. ಮನುಷ್ಯರಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ ಸಮಸ್ತ ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಕ್ರಿಮಿ- ಕೀಟಾದಿಗಳ ಬಾಯಾರಿಕೆಯನ್ನು ನೀಗಿಸಲು ಅವನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಕೆರೆ, ಅಂದಿನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಗತ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದುದಾಗಿದೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಕವಿ ರಾಘವಾಂಕನು ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ‘ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಸಮರ್ಥ ಗುಡ್ಡ’ (ಶಿಷ್ಯ)ರ ಜತೆಗೆ, ‘ಜೀವರೆಲ್ಲರ ದುರಿತ ಕರಿಗೆ ಅಂಕುಶಗೊಂಬ ಮಾವಟಿಗನಂತೆ’ ತಾನೂ ಗುದ್ದಲಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು, ದಿನವಿಡೀ ಹಲವು ದಿನ ಬಿರುಬಿಸಿಲಲ್ಲಿ ಆಗೆದನಂತೆ; ಅವನ ಶಿಷ್ಯರು, ‘ತಾವೂ ಈ ಬಿರುಬಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ಜತೆಗೆ ಆಗೆದು ಆಯಾಸ ಗೊಳ್ಳುವುದೇಕೆ, ತಾವು ಮಠಕ್ಕೆ ದಯಮಾಡಿಸಿ’ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ‘ಶಿವಯೋಗಿಯ  ಶರೀರಂ ವೃಥಾ ಸವೆಯಲಾಗದು, ಅನುಗೊಂಬನಿತು ಕಾಯಕಂ ನಡೆಯುತಿರಬೇಕು’ (ಸಿದ್ಧರಾ ಚ. ೪-೨೩) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮಾತು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ನಿಲುವನ್ನೂ, ಅವನಿಗೆ ಇದ್ದ ಶಿಷ್ಯವಾತ್ಸಲ್ಯವನ್ನೂ ಸುಚಿಸುತ್ತದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಆ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಗುರು; ಯೋಗಿ. ಹಾಗೆಂದು ಆತ ತಾನು ಯಾವ ಕೆಲಸವನ್ನೂ ಮಾಡದೆ, ಭಕ್ತರ ಪೂಜೆ-ಗೌರವ- ಸ್ತುತಿ- ಕಾಣಿಕೆಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸುತ್ತ, ಅವರನ್ನು ಅಶೀರ್ವಾದ ಮಾಡುವುದರಿಂದ ಮಾತ್ರ ತೃಪ್ತವಾಗುವ ‘ಗುರುಪಟ್ಟ’ವನ್ನು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟವನಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವಯೋಗಿಯೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಆತನ ಶರೀರ ವ್ಯರ್ಥವಾಗಿ ಸವೆಯಬಾರದು; ಅವನಿಂದಲೂ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಕಾಯಕ ನಡೆಯುತ್ತಿರಬೇಕು ಎಂದು ಆತ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಘನತೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಈ ಕಾಯಕಯೋಗದ ಕ್ಷೇತ್ರ ನಿರ್ಮಾಣ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ, ‘ನಾಲ್ಕು ಸಾವಿರ ಸಮರ್ಥಗುಡ್ಡರು’ ಇದ್ದರೆಂದು ರಾಘವಾಂಕನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇಷ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆಯವರಿದ್ದರೋ ಇಲ್ಲವೋ. ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಶ್ರೀ ಕ್ಷೇತ್ರದ ನಿರ್ವಹಣೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಿಷ್ಯರು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಇದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಅವರಲ್ಲಿ, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನಾಲ್ವರನ್ನು ಮಾತ್ರ, ಹೆಸರು ಹೇಳಿ ಗುರುತಿಸಲು, ದೊರೆತ ಆಧಾರಗಳಿಂದ, ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಕೇದಾರ ಗುರು. ಇವರಲ್ಲದೆ ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನೆಂಬ ಮತ್ತೊಬ್ಬ. ಇವರುಗಳಲ್ಲಿ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಣ್ಣ. ಮುದ್ದಗೌಡ- ಸುಗ್ಗವ್ವೆಯರಿಗೆ ಐದಾರು ಮಕ್ಕಳಿದ್ದರೆಂದೂ ಅವರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ ಎಂದೂ ರಾಘವಾಂಕ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈತನನ್ನು ‘ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ’ ಎಂದೇ ನಿರ್ದೇಶಿಸಲಾಗಿದೆ.  ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಶ್ರೀಶೈಲದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬಂದು, ಮನೆಯನ್ನು ತೊರೆದು ಊರ ಹೊರಗೆ ಮಠವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ನೆಲೆ ನಿಂತಾಗ, ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನೂ ಮನೆಯನ್ನು ತೊರೆದು ಬಂದು ಅವನ ಜತೆಗೆ ಸೇರಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಂದ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಅವನ ಶಿಷ್ಯನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಚಾಮಲದೇವಿ ದಾನವಾಗಿ ಕೊಟ್ಟ ನೆಲದಲ್ಲಿ ದೇವಸ್ಥಾನಾದಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಬೇಕೆಂಬ ಯೋಚನೆಯನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟಾಗ, ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನು ಅದಕ್ಕೆ ಅಪಾರವಾದ ಹಣ ಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೇನು ಮಾಡುವುದೆಂಬ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ, ‘ಶಿವದೇವಾಲಯವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ ಮೊದಲು ನೆಲವನ್ನು ಶೋಧಿಸಬೇಕು. ಅದ್ದರಿಂದ ಈ ನೆಲವನ್ನು ಆಗೆಯಿರಿ’ ಎಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹೇಳಿದಾಗ, ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನು ಉದಾಸೀನದಿಂದ ನೆಲಕ್ಕೆ ಗುದ್ದಲಿಯನ್ನು ಹಾಕಿ ಮೀಟಿದಾಗ, ಒಂದು ಹೊಸ ಹೊನ್ನ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯೇ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಜತೆಯಾಗಿ ನಿಂತವನು. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾದ ಮೇಲೂ ಬಹುಶಃ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಬದುಕಿದ್ದನೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಈತನು ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದಿರುವನೋ ಹೇಗೊ ತಿಳಿಯದು. ಆದರೆ ವಚನಕಾರನಾದ ಬಾಲಬೊಮ್ಮಣ್ಣ ಎಂಬಾತನ ಹೆಸರು ಗಣ ಸಹಸ್ರನಾಮದಲ್ಲಿದೆ. ಈತನು ಬರೆದ ಹನ್ನೊಂದು ವಚನಗಳು ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿವೆ. ‘ವೀರಶೂರ ರಾಮೇಶ್ವರ ಲಿಂಗ’ ಎನ್ನುವುದು ಈತನ ವಚನಗಳ ಅಂಕಿತ. ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಾವ್ಯ ಮತ್ತು ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಾವ್ಯದ ಕಥಾಮಣಿಸೂತ್ರರತ್ನಾಕರಗಳಲ್ಲಿ ಬಾಲ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯನೆಂದೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊಲ್ಲಾಪುರದಲ್ಲಿ ಗುಡಿಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿ ಲಿಂಗಪೂಜೆಯನ್ನು ನೆರವೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ತಾನೂ ಲಿಂಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡಲು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಎಳ್ಳಷ್ಟೂ ಹಣವಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೊರಗುತ್ತಿರುವಾಗ ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯನು ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನನ್ನು ಹತ್ತಿರ ಕರೆದು ಕೈಗೆ ಹಾರೆ ಗುದ್ದಲಿ ಕೊಟ್ಟು ಅಂಗಳದಲ್ಲಿ ಅಗೆಯಲು ಹೇಳಿದನೆಂದೂ, ಹೀಗೆ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನು ನೆಲವನ್ನು ಆಗೆಯುತ್ತಿದ್ದಾಗ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆ ಬಂಗಾರ ಲಭಿಸಿತೆಂದೂ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದೆ.[13] ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನೂ ಮತ್ತು ವಚನಕಾರ ಬಾಲಬೊಮ್ಮಣ್ಣನೂ ಒಬ್ಬರೇ ಇರಬಹುದೇನೋ ಎಂದು ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಘಟನೆಯೊಂದರ ಸಾದೃಶ್ಯದಿಂದ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಸಾದೃಶ್ಯ ಕೂಡಾ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸದಿಂದ ಕೂಡಿದೆ. ಈ ಬಾಲ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಣ್ಣನಾದ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯೆ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಬಾಲ ಬೊಮ್ಮಣ್ಣನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಾರಿಯಾದರೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ‘ಗುರುವಾಗಿ ಬಂದರಯ್ಯಾ ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರ ದೇವರು’ ಎಂದು ಅವನ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ (ವ ೨೩೭) ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದ್ದು ಈತನೂ ಅವರ ಶಿಷ್ಯನಾಗಿರಬಹುದೇನೋ ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ತುಂಬ ಕುತೂಹಲಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯ. ಈತನನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಹರನು ಒಂದು ರಗಳೆಯನ್ನೆ ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ. ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಭಕ್ತನಾದ ಈತ, ತನ್ನ ತಂದೆಯ ವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳಲು ಒಪ್ಪದೆ, ತನಗಾಗಿ ಏರ್ಪಟ್ಟ ಮದುವೆಯನ್ನೂ ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಆದೇಶದ ಮೇರೆಗೆ, ಅವರ ಶಿಷ್ಯನಾದ ರುದ್ರಮುನಿದೇವರ ಸೂಚನೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಗುರು ಎಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಶ್ರೀ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಸೇವೆಗೆ ನಿಂತವನು. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಇವನ ನೆನಕೆ ಇದೆ; ಈತ ನೂರಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳನ್ನು  ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ, ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಹೆಸರುಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಈತನ ವಚನಗಳ ಅಂಕಿತ ‘ಮಹಾಲಿಂಗ ಕಲ್ಲೇಶ್ವರಾ’. ಈತ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಒಂದು ದಿನ ತುಂಬ ಚೆಲುವೆಯೊಬ್ಬಳು ‘ಪುರಾತನರ ಪೊಸಗೀತ’ವನ್ನು ಸುಮಧುರವಾಗಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದುದನ್ನು ಕಂಡು, ಮೋಹಗೊಂಡು ಅವಳನ್ನು ಮದುವೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ಅಪೇಕ್ಷಿಸಿದಾಗ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ನಸುನಕ್ಕು, ಮೆಚ್ಚಿ ಸಮ್ಮತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಸಮಸುಖದಲ್ಲಿ ಬಾಳುವೆ ನಡೆಸಿದಾಗ, ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನಿಗೆ ಒಬ್ಬ ಮಗಳು ಜನಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಹರಿಹರ ತನ್ನ ‘ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಇಂಥವರೂ ಇದ್ದರೆ ಎಂದು, ತನ್ನ ವರ್ತನೆಯಿಂದ ಎದ್ದು ಕಾಣುವ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಇವನೂ ಒಬ್ಬ. ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಸಮೀಪದ ಯಾವುದೋ ಊರಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಈತ, ಬಡತನದ ಕಾರಣದಿಂದ, ತನ್ನ ದಾಯಾದಿಗಳ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಕದ್ದು, ಅವರು ಆತನನ್ನು ಹಿಡಿಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಾಗ ತನ್ನ ಬಾಹುಬಲದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಓಡಿ ಬಂದು, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಾರುಣ್ಯವನ್ನು ಕೋರಿ, ಅವನ  ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಸಲ್ಲುವ ವೇಷದಿಂದ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸಾವಿರಾರು ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾಗಿ ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಮೂಲತಃ ಧೂರ್ತನಾದರೂ, ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ನಯ, ವೇಷದಲ್ಲಿ ಸಾಧುವಾಗಿ ತೋರಿದವನು. ಆದರೆ ಅವನ ದುರದೃಷ್ಟಕ್ಕೆ, ಒಂದು ದಿನ ಅವನ ದಾಯಾದಿಗಳು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದಾಗ, ಈತನನ್ನು ಗುರುತು ಹಿಡಿದು, ‘ನೀನು ನಮ್ಮಿಂದ ಕದ್ದುಕೊಂಡುಬಂದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕೊಡು’ ಎಂದು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಆತ ‘ನಾನು ನನ್ನ ವಸ್ತುವನ್ನು ತಂದೆನೇ ಹೊರತು, ನಿಮ್ಮದನ್ನೇನೂ ಕದ್ದು ತಂದಿಲ್ಲವಲ್ಲ; ನನ್ನಂಥ ಸದಾಚಾರಿಯಾದ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಅವಿಚಾರದಿಂದ ಕಳ್ಳತನದ ಆಪಾದನೆಯನ್ನು ಹೊರಿಸುತ್ತಿರಾ’ ಎಂದು ಅವರ ಮೇಲೇ ಹರಿಹಾಯುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ಇಲ್ಲದ ಅನ್ಯಾಯವನ್ನು ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಆರೋಪಿಸಿದ ನಿಮ್ಮನ್ನು ಕೊಂದೇ ಬಿಡುತ್ತೇನೆ; ಇಲ್ಲವೇ ನಾನು ನನ್ನನ್ನೇ ಕೊಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಅಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ಕಲ್ಲಿಗೆ ತಲೆ ಚಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುವವನಂತೆ ನಟಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಣವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಹತಾಶರಾದ ಆ ಬಡಪಾಯಿಗಳು ಸತ್ಯಸಂಧನಂತೆ ನಟಿಸುವ ಬಿಲ್ಲೇಶಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಈ ಅಬ್ಬರವನ್ನು ಕಂಡು ಕಂಗಾಲಾಗಿ ‘ಇಷ್ಟೊಂದು ಕೋಪವೇತಕ್ಕೆ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ, ನೀನು ಕೃಪೆಮಾಡಿ ಎಷ್ಟನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿಯೋ ಅಷ್ಟೇ ನಮಗೆ ಸಾಕು.’ ಅನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನು ‘ನಾನು ನಿಮ್ಮಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ತಾನೆ ಕೊಡುವುದು’ ಎಂದಾಗ. ಆ ದಾಯಾದಿಗಳು ‘ಹೋಗಲಿ, ದಾನ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಕೊಡು, ಎಂದು ಅಂಗಲಾಚುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಆತ ‘ಹಾಗೆ ಕೊಡಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ, ಇಲ್ಲಿರುವ ಹಣವೆಲ್ಲ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಧರ್ಮದ ಬೊಕ್ಕಸದ್ದು’ ಎಂದು ದಬಾಯಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಮಾತಿಗೆ ಮಾತು ಬೆಳೆದು, ಅವರು ಇವನನ್ನು ಯಾಕಾದರೂ ಕೇಳಿದೆವೋ ಅಂದುಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ಪಾಡಿಗೆ ತಾವು ತೆಪ್ಪಗೆ ಊರಿಗೆ  ಹೋಗೋಣ ಎಂದು ನಿರ್ಧರಿಸಿದಾಗ, ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನು ‘ಭಕ್ತನಾದ ನನ್ನ ಮೇಲೆ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಆರೋಪಗಳನ್ನು ಹೊರಿಸಿ, ಅದು ಹೇಗೆ ಹೋಗುತ್ತೀರೋ, ನೋಡುತ್ತೇನೆ; ನೀವು ಹೋದಿರಾದರೆ ಭಕ್ತರಾಣೆ ’ ಎಂದು ಅವರನ್ನು ತಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಅವಾಂತರಗಳಿಂದ ಕಂಗಾಲಾದ ಆ ಅಸಹಾಯಕ ದಾಯಾದಿಗಳು ಬೇರೆ ದಾರಿ ಕಾಣದೆ, ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಗಮನಕ್ಕೆ ತರುತ್ತಾರೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವಿಚಾರಣೆ ನಡೆಸಿ, ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ವಂಚನೆ ಹಾಗೂ ಹಠಮಾರಿತನವನ್ನು ಕಂಡು, ‘ಈ ಮೂರ್ಖನನ್ನು ನಾವು ತಿದ್ದಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಇವನನ್ನು ನೀವು ಯಾವ ಧರ್ಮಾಧಿಕರಣಕ್ಕಾದರೂ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿರಿ. ಗುರುವಿನ ಆಜ್ಞೆಯನ್ನು ಮೀರಿದ ಈತನನ್ನು ನಾವು ಮತ್ತೆ ನೋಡಲು ಇಷ್ಟಪಡುವುದಿಲ್ಲ’ ಎಂದು ಆತನನ್ನು ಆ ಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ ನೂಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅವಮಾನದಿಂದ ತತ್ತರಿಸಿ, ಒಂದು ಶಿವಾಲಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಹರಿತವಾದ ಕತ್ತಿಯೊಂದನ್ನು ಗೋಡೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿಸಿ ತಾನು ಅದಕ್ಕೆದುರಾಗಿ ನುಗ್ಗಿ, ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಆ ದಾಯಾದಿಗಳಿಗೆ, ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನಿಂದ ಸಲ್ಲಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಹಣವನ್ನು ಕೊಡಿಸಿ ಸಮಾಧಾನಮಾಡಿ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ವಿವರವಾದ ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ತನ್ನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ  ಅತ್ಯಂತ ನಾಟಕೀಯವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಚಿತ್ರ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯೆ ಮರೆಯಲಾಗದಂಥದ್ದು. ಒಂದು ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಅಂದ ಮೇಲೆ ಅಲ್ಲಿ ಎಂತೆಂಥವರೋ ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಳ್ಳುವುದು ತೀರಾ ಸಹಜವೆಂಬುದನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಲೆ, ರಾಘವಾಂಕನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನ್ಯಾಯಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾದ ನಿಷ್ಠುರ ಸ್ವಭಾವವನ್ನೂ, ಅದೇ ಕಾಲಕ್ಕೆ ನೊಂದವರ ಬಗ್ಗೆ ಅವನಿಗಿದ್ದ, ಕರುಣೆಯನ್ನೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಮೂಲಕ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಈ ಮೂವರು ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಕುರಿತ ಸಂದರ್ಭಗಳು, ಕೇವಲ ವಿಷಯ ನಿರೂಪಣೆಗಾಗಿ ಬಂದಿಲ್ಲ ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿ. ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿಯೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕೆಲವಂಶಗಳು ಅನಾವರಣಗೊಂಡಿವೆ. ಚಾಮಲದೇವಿಯಿಂದ ದತ್ತವಾದ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ದೇವಾಲಯಾದಿಗಳ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಅಪಾರವಾದ ಹಣ ಬೇಕಾಗಿರುವಾಗ, ಅದನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೊಂದಿಸುವುದು ಎಂಬ ಚಿಂತೆಯಲ್ಲಿ ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಮನಸ್ಸು ಹೊಯ್ದಾಡುವಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅದಾವ ಯೋಚನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ, ‘ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಮೊದಲು ನೆಲವನ್ನು ಶೋಧಿಸಬೇಕು, ಅಗೆಯಿರಿ’- ಎಂದು ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನಿಗೆ ಹೇಳಿದಾಗ, ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಗುದ್ದಲಿಯ ಅಗೆತಕ್ಕೆ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಹೂತಿಟ್ಟಿದ್ದ ಬಂಗಾರದ ನಾಣ್ಯಗಳ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯೊಂದು ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ಆಗ ದಿಗ್‌ಭ್ರಮೆಗೊಂಡ ತನ್ನ ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ಶ್ರೀನಾರಿಯಂ ಧರೆಗೆ ಕೊಡುವ ಮಹಿಮಂ ತನಗೆ ತಾನಧಮನೇ” (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ ೩-೪೨-೪೩) ಎಂದು. ‘ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲಕ್ಷ್ಮಿಯನ್ನೆ ಈ ಭೂಮಿಗೆ ಕೊಡುವ ಆ ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ಮ್ಲಲಿಕಾರ್ಜುನನು ತನ್ನನ್ನು ಕುರಿತು ಕಟ್ಟಿಲಿರುವ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಧನವನ್ನು ಕರುಣಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಚಿಕ್ಕವನೇ’ -ಎಂಬುದು ಈ ಮಾತಿನ ತಾತ್ಪರ್ಯ. ಮೇಲು ನೋಟಕ್ಕೆ ಪವಾಡವೆಂಬಂತೆ ತೋರುವ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಂತರಂಗದ ಅಚಲವಾದ ದೈವೀಶ್ರದ್ಧೆ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ‘ನಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ. ತಾನು ಮಾಡುತ್ತೇನೆ’ ಎಂಬ ಅಹಂಕಾರದ ತಳಮಳಗಳಾಚೆ, ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಹಾಗೂ ರೂಪಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯೊಂದಿದೆ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯೆ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು, ಅನ್ನುವುದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಹಿಂದಿರುವ ಮೂಲ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿದೆ- ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನು, ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದೂ, ಆತ ತನಗಾಗಿ ಗೊತ್ತುಮಾಡಲಾದ ಮದುವೆಯನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ಪರಮವೈರಾಗ್ಯಪರನಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಆಪ್ತವರ್ಗದಲ್ಲಿದ್ದೂ, ಆತ ಒಂದು ದಿನ ಚೆಲುವೆಯಾದ ಶಿವಭಕ್ತೆಯೊಬ್ಬಳನ್ನು ಕಂಡು ಮೋಹಗೊಂಡಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ನಸುನಕ್ಕು, ಅವರ ಮದುವೆಗೆ ಸಮ್ಮತಿಸಿದನೆಂದು ಹರಿಹರನು, ತನ್ನ ‘ಹಾವಿನ ಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸ್ವಭಾವದ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖದ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ತಾನು ಶಿವಯೋಗಿಯೂ, ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿಯೂ ಆದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಉಳಿದವರೆಲ್ಲರೂ ತನ್ನಂತೆಯೆ ಇರಬೇಕೆಂದು ಅಂದುಕೊಂಡವನಲ್ಲ ಸಿದ್ಧರಾಮ. ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಮೂಲತಃ ಸಂಸಾರ ಜೀವನವನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವಂಥದಲ್ಲ; ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಭಕ್ತನೂ ಸಂಸಾರಿಯಾಗುವುದು ತಪ್ಪೇನಲ್ಲ. ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಸಾರಿಯೂ, ಶಿವಭಕ್ತನೂ ಆಗಿ ಬದುಕುವುದು ಅಪೇಕ್ಷಣೀಯವಾದದ್ದೆ. ಆದಕಾರಣವೆ ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ವಿವಾಹಾಪೇಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೀಳ್ಗಳೆದು ನೋಡದೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ನಸುನಕ್ಕು ಅವರ ಮದುವೆಗೆ ಸಮ್ಮತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಂತೂ, ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನ ಧೂರ್ತತೆಯನ್ನೂ, ವಂಚನೆಯನ್ನೂ, ಅವನೂ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯನೆಂಬ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಯಾವುದೇ ರಿಯಾಯಿತಿಗಳ ಮೂಲಕ ಒಪ್ಪದೆ, ಆತನನ್ನು ಶ್ರೀ ಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದಲೆ ಉಚ್ಛಾಟಿಸುವ ನಿರ್ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯ ಕ್ರಮ ಕೈಕೊಳ್ಳುವ ನಿಷ್ಪಕ್ಷಪಾತ ನ್ಯಾಯದೃಷ್ಟಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನದಾಗಿತ್ತೆಂಬುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಆತ್ಮಹತ್ಯೆಯ ಕಾರಣದಿಂದ ನರಕಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದುಹೋದ ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನ ಆತ್ಮವನ್ನು ಮುಂದೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನೇ ಕಾರುಣ್ಯದಿಂದ ಉದ್ಧಾರ ಮಾಡಿದನೆಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನೂ ರಾಘವಾಂಕನು (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ. ೮-೩೨ ರಿಂದ ೩೮) ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ಪತಿತರಾದವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಮನಸ್ಸು ಹೇಗೆ ಕಾರುಣ್ಯದಿಂದ ವರ್ತಿಸುತ್ತಿತ್ತೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಬ್ಬನಾದ ‘ಕೇದಾರ ಗುರು’ ವಿನ ಉಲ್ಲೇಖ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ. ೭-೨೫, ೯-೫೪) ಎರಡುಕಡೆ ಬರುತ್ತದೆ. ‘ಕೇದಾರ ಗುರು’ ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿಗರಾದ ರೇವಣಸಿದ್ಧ ಪರಂಪರೆಯ ಒಬ್ಬ ‘ಗುರು’ವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ‘ಕೇದಾರ’ ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಪೀಠಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನೆನೆಯಬಹುದು. ‘ಕೇದಾರ ಗುರುವಿಗೆ, ಮತ್ತು ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ತನ್ನ ನಂತರ ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ನೋಡಿಕೊಳ್ಳಲು’ ನೇಮವಿತ್ತನೆಂದು ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿ (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ: ೯-೫೪) ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಅಂದರೆ ಕೇದಾರ ಗುರು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಗೊಪೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಮಹಾಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾದ ಮೇಲೆ ಆ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಗುರುವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿದಿರಬಹುದೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಕೇದಾರ ಗುರುವಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಉಪದೇಶಿಸಿದಂತಿರುವ ಕೆಲವು ವಚನಗಳೂ ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ವಿವಿಧ ವೀರಶೈವ ಕಾವ್ಯ- ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುವ ಮಾಹಿತಿಯ ಮೇರೆಗೆ, ಕೇದಾರ ಗುರುವು ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರೂ, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಸಿಂಹಾಸನ ಸ್ಥಾಪಕರೂ ಆದ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ ಅಥವಾ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯರ ‘ಮಗ’ (ಶಿಷ್ಯ) ನೆಂದೂ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯರ ಅನಂತರ ಕೇದಾರ ಗುರುವು ಶ್ರೀಶೈಲ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರಿದನೆಂದೂ ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. (ನೋಡಿ: ಶಿವ ಶರಣ ಕಥಾ ರತ್ನಕೋಶ: ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯ, ಪು ೯೫; ೨೩೩, ೨೩೫). ಈ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಕೇದಾರಗುರು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಆದೇಶದ  ಪ್ರಕಾರ ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಶ್ರೀ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ವಹಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದನೋ, ಯಾವಾಗ ಅವನು ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗಿ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯರ ನಂತರ ಆ ಪೀಠದ ಗುರುವಾದನೋ ಹೇಳಲು ಬಾರದು.[14]

ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ಶಿಷ್ಯ ಸಂಪತ್ತ್ತಿನಿಂದ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಒಂದು ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧ ಹಾಗೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಶೈವಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನಾಗಿ ಬೆಳೆಯಿಸಿದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅನೇಕ ಮಹಿಮಾವಿಶೇಷಗಳನ್ನೂ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಿಸಿದನೆಂದು, ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕರಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಕವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ರಾಘವಾಂಕನು, ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ, ಒಂದು ಶತಮಾನಕ್ಕೂ ಕಡಿಮೆಯ ಕಾಲಾವಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಆತನನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಜನದ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ‘ಪುರಾಣಪುರುಷ’ ನಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತ ಅನೇಕ ಕತೆಗಳು ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಹಾಗೆಯೇ ತನ್ನ ಸೋದರ ಮಾವನಾದ ಹರಿಹರನು ಬರೆದ ಕೆಲವು ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ (ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ರಗಳೆ, ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆ; ಪ್ರಭುದೇವರ ರಗಳೆ; ಅಮುಗಿದೇವಯ್ಯನ ರಗಳೆ, ಹಾವಿನ ಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ರಗಳೆ) ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನೂ ರಾಘವಾಂಕನು ಗಮನಿಸಿರಬಹುದು.[15] ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳ ಪರಿಚಯದಿಂದ ಅವನ ಬದುಕಿನ ಕೆಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಲು ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಸಹಾಯವಾಗಿರಬಹುದು. ಈ ಎಲ್ಲ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಂದ ರಾಘವಾಂಕ ಬರೆದದ್ದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜೀವನ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನಲ್ಲ; ಅವನ ಚಾರಿತ್ರವನ್ನು. ಆ ಚಾರಿತ್ರ ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ ಕವಿಯ ಆ ಶತಮಾನದ ಗ್ರಹಿಕೆಯ ಕಾರಣದಿಂದ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಪುರಾಣ’ವಾಯಿತು. ಈ ಪುರಾಣದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನ ಅವತಾರವೇ ಆದನು; ಆ ಅವತಾರದ ಕಾರಣ, ಪ್ರಯೋಜನ, ಉದ್ದೇಶ ಎಲ್ಲವೂ ‘ಪೌರಾಣಿಕ ಮಾರ್ಗ’ವನ್ನೇ ಅನುಸರಿಸಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿ, ಅನೇಕ ದಂತಕತೆಗಳೂ, ಪವಾಡಗಳೂ, ಅಘಟಿತಘಟನೆಗಳೂ ಹೇರಳವಾಗಿ ಬೆಳೆದವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು  ಸೂಚಿಸುವುದಾದರೆ: ಚಾಮಲದೇವಿ ದಾನಮಾಡಿದ ಭೂಮಿಯಲ್ಲಿ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡಲು ಅಷ್ಟೊಂದು ಹಣವನ್ನೆಲ್ಲಿ ತರುವುದೆಂದು ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತನಾದ ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನಿಗೆ, ನೆಲವನ್ನು ಶೋಧಿಸಲು ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸೂಚಿಸಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿ ಬಂಗಾರದ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯೇ ಸಿಕ್ಕುವುದು; ಕೆರೆಯ ನಡುವಣ ತೆವರಿನ ಮೇಲೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಧ್ಯಾನಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಿದ್ದಾಗ ಅದೆಲ್ಲಿಂದಲೊ ಜಿಂಕೆಯೊಂದು ಬಂದು ಕೊಂಬಿನಿಂದ ಅವನ ಮೈಯನ್ನು ಉಜ್ಜಿದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಣ್ಣುತೆರೆದು ನೋಡಲು ಆ ಜಿಂಕೆ ತನ್ನ ಮೃಗರೂಪದ ಶಾಪದಿಂದ ವಿಮೋಚನೆಗೊಂಡು ಗಂಧರ್ವನಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವುದು; ಮೀನಿನ ಹೊಲಸುನಾತದ ಕುಮುದಶೇಖರನೆಂಬಾತನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ದಿವ್ಯತೀರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮಿಂದು ತನ್ನ ದುರ್ವಾಸನೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು; ಶಿವನು ಸ್ಮರನನ್ನು ಸುಟ್ಟದ್ದು ಸುಳ್ಳೆಂದು ಸ್ಮರಕಳಾತಾಪಸನಾದ ನೀಲಪಟನೆಂಬುವನು ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ವಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದಾಗ, ಶಿವನು ‘ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ನೀನು ಗೆದ್ದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಗೆದ್ದಹಾಗೆ’ ಎಂದು ಹೇಳಲು, ಆ ನೀಲಪಟನು ಮೋಹದ ಹೆಣ್ಣೊಂದನ್ನು ಮುಂದಿಟ್ಟುಕೊಂಡು ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಕೂತ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಭಂಗಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿ ಸೋತದ್ದು; ರಥಕ್ಕೆ ಹೂಡಿದ ಎತ್ತುಗಳು, ಶಿವನ ಸ್ವಯಂಭುಲಿಂಗವನ್ನು ಹೇರಿದ ಬಂಡಿಯನ್ನೆಳೆಯಲಾರದೆ ಸತ್ತು ಹೋದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅವುಗಳನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದ್ದು; ಕುಟಿಲ ವಿದ್ಯಾಸಾಗರನೆಂಬ ಬಿರುದಿನ ಸಿದ್ಧನೊಬ್ಬ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನಿತ್ಯ ಹೋಮಗಳನ್ನು ಕೆಡಿಸಲು ಯತ್ನಿಸಿದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅವನನ್ನು ತನ್ನ ಹಣೆಗಣ್ಣಿನಿಂದ ದಹಿಸಿದ್ದು; ಈ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಎಷ್ಟು ದಿವ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಗಳುಂಟೋ, ಅವುಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಈ ಕಿರಿಯ ಸೊನ್ನಲಿಗೆ ಘನವಾದುದೆಂಬುದನ್ನು ಪ್ರಮಾಣೀಕರಿಸಿ ತೋರಿಸಲು ತನ್ನ ಅಂಗೈಯಲ್ಲಿ ಕೆಂಪಗೆ ಕಾಯಿಸಿದ ಪಂಚಲೋಹದ ಗುಂಡನ್ನು ಹಿಡಿದದ್ದು; ಮಳೆಗಾಲದಲ್ಲಿ ಮೇಲೆರಗಿದ ಸಿಡಿಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ತನ್ನ ಖಡ್ಗದ ಮೊನೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಸಿದ್ದು; ನರಕದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದ ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನನ್ನು, ಅವನ ಸಹನರಕವಾಸಿಗಳ ಸಹಿತ ತನ್ನ ಲಾಕುಳದಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿದ್ದು -ಇತ್ಯಾದಿ ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಪವಾಡಗಳೂ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿವೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಪವಾಡಗಳೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದಿರಬಹುದಾದ ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳಿಗೆ, ಅವನ ಅಚಲವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆಗೆ, ಅವನ ಲೋಕಕಾರುಣ್ಯಕ್ಕೆ ಮತ್ತು ಅವನ ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷಗಳಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಸಾಂಕೇತಿಕ ರೂಪಗಳಾಗಿವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕೇ ಹೊರತು, ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿರುವ ಹಾಗೆಯೇ ಅವು ನಡೆದ ಸಂಗತಿಗಳೆಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೊಂಚ ವಿವರಿಸುವುದಾದರೆ: ಅಣ್ಣ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸೂಚನೆಯ ಮೇರೆಗೆ, ದೇಗುಲ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ಗುದ್ದಲಿಯಿಂದ ನೆಲವನ್ನು ಹಸುನುಮಾಡುವಾಗ, ಚಿನ್ನದ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯೇ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತೆಂಬುದು, ಮೇಲು ನೋಟಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪವಾಡದಂತೆ ತೋರಬಹುದು. ಆದರೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅಂದಿನ ರಾಜರು ಅಥವಾ ಶ್ರೀಮಂತರು ತಮ್ಮ ಅಪಾರವಾದ ಧನವನ್ನು ಹೀಗೆ ನೆಲದಲ್ಲಿ ಬಯ್ತಿಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬುದೂ, ಅದು ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳ ನಂತರ ಮತ್ತಾರಿಗೋ ಹೀಗೆ ನೆಲವನ್ನಗೆಯುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುತ್ತಿದ್ದದ್ದೂ ವಾಸ್ತವವಾದ ಸಂಗತಿಗಳಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಆ ನಿಧಿ ದೊರೆತ ಇಂಥ ವಾಸ್ತವ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವ ಕ್ರಮ ಅವನ ಅಚಲವಾದ ದೈವಶ್ರದ್ಧೆಗೆ ಒಂದು ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ಸ್ಮರಕಳಾತಾಪನಾದ ನೀಲಪಟನು, ಮೋಹಕವಾದ ಹೆಣ್ಣೊಂದನ್ನು ತಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಪ್ರಲೋಭನೆಗೊಳಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭ, ಬಹುಶಃ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದಿರಬಹುದಾದ ಘಟನೆಯೊಂದರ ಕಥಾರೂಪವಾಗಿದೆ ಎನ್ನಬಹುದು; ಹೀಗೆಯೇ ಇನ್ನಿತರ ಪವಾಡ ಸದೃಶ ಘಟನೆಗಳು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಹಲವು ಮುಖಗಳನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವ ಸಾಂಕೇತಿಕ ವಿಧಾನಗಳಾಗಿವೆ. ಇಷ್ಟಾಗಿಯೂ ಈ ಎಲ್ಲ ಪವಾಡಗಳನ್ನೂ ಮೀರಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನಿಲುವುಗಳೂ, ಅವನ ಲೋಕ ಕಾರುಣ್ಯ ಮೂಲವಾದ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಕಾರ‍್ಯಗಳೂ, ಜನದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿ ಶ್ರದ್ಧೆಗಳನ್ನು ವೃದ್ಧಿಪಡಿಸುವ ಅವನ ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರ ವಿಸ್ತರಣೆಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳೂ, ಆತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಹತ್ತನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಬಗೆಯ ಪಾರಮಾರ್ಥಿಕ ನಿಲುವಿಲ್ಲದೆ, ಕೇವಲ ಯಂತ್ರ ಮಂತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಧಾತುವಾದದಲ್ಲಿಯೂ ನಿಪುಣರಾಗಿ, ತಮ್ಮ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪವಾಡ ಹಾಗೂ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳಿಂದ ಜನರನ್ನು ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುತ್ತ ತಮ್ಮ ಬದುಕನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡ ಸಿದ್ಧರ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯೇ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದನು. ಇಂಥ ಅನೇಕ ‘ಸಿದ್ಧ’ರನ್ನು ಶ್ರೀಶೈಲದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಂಡಿದ್ದಿರಬಹುದು; ಅವರೊಂದಿಗೆ ಮುಖಾಮುಖಿಯಾಗಿರಬಹುದು. ರಾಘವಾಂಕನು ತನ್ನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ‘ಸಿದ್ಧೇಂದ್ರ’ ‘ಸಿದ್ಧೇಶ್ವರ’ ‘ಸಿದ್ಧವರೇಣ್ಯ’ ‘ಸಿದ್ಧಕುಲತಿಲಕ’ ‘ಸಿದ್ಧಕುಲ ಚಕ್ರೇಶ’ ಇತ್ಯಾದಿ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು ಬಳಸಿ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ಸಿದ್ಧಪರಂಪರೆಯಿಂದ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವು ಭಿನ್ನವೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವೂ ಆಗಿತ್ತ್ತೆಂಬುದು ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಮೂರನೆಯ ಹಂತವೆಂದರೆ, ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುವಿನೊಂದಿಗೆ ಅವನಿಗೊದಗಿದ ಮುಖಾಮುಖಿ, ಮತ್ತು ಅವನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದ ಒಂದು ಹೊಸ ತಿರುವು. ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮೂರು ಘಟನೆಗಳಿವೆ. ಒಂದು, ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭು ಒಂದು ದಿನ  ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಒಂದು ಕೆರೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕಂಡು ಮಾತನಾಡಿದ್ದು; ಎರಡು, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತಾನು ಅದುವರೆಗೂ ಕೈಕೊಂಡ ಕ್ಷೇತ್ರಕಾರ‍್ಯ, ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆಯ ಆಚರಣೆಗಳು ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ನಿರರ್ಥಕತೆಯನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು; ಮೂರು, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಜತೆಗೆ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಶರಣಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿದ್ದು, ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ವೀರಶೈವನಾದದ್ದು. ಈ ಮೂರು ಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕೊನೆಯದಾದ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನಿಂದ ವೀರಶೈವ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು  ಕೈಕೊಂಡನೆ ಅಥವಾ ಇಲ್ಲವೆ ಎನ್ನುವುದು ಬಹು ಕಾಲ ವಿವಾದದ ವಿಷಯವಾಗಿ ವಿದ್ಯಾಂಸರಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯಗಳ ತಿಕ್ಕಾಟವನ್ನೆ ಉಂಟುಮಾಡಿದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿತ್ತು. ಯಾಕೆಂದರೆ, “ಶಾಸನಗಳು ಹಾಗೂ ಹರಿಹರ, ರಾಘವಾಂಕ, ಪಾಲ್ಕುರಿಕೆ ಸೋಮನಾಥ, ಭೀಮಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣದವರೆಗೆ ಆಗಮಿಸಿ ಶಿವಶರಣರ ಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ವೃತ್ತಾಂತ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆ ವಿವರ ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ನಂತರ ರಚಿತವಾದ ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆ, ಲಿಂಗಲೀಲಾ ವಿಲಾಸ ಚಾರಿತ್ರ, ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ, ಚನ್ನಬಸವಪುರಾಣಾದಿ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನಕ್ಕಿಂತ ಪೂರ್ವದ ವೀರಶೈವ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಲ್ಯಾಣಾಗಮನ ಹಾಗೂ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಬಾರದಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ ಆ ಸಂಗತಿಗಳ ಐತಿಹಾಸಿಕತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಂದೇಹಪಡಲಾಗಿದ್ದಿತು. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಶೈವನಾಗಿರಬಾರದೇಕೆ ಎಂಬ ವಾದವನ್ನು ಹೂಡಲಾಗಿದ್ದಿತು.”[16] ಈ ಕುರಿತ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಕಡೆಗೆ ಮೊದಲು ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆದು ಅನಂತರದ ಚರ್ಚೆಗೆ ದಾರಿಮಾಡಿದವರು, ಪ್ರೊ.ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್ಯರು. ಅವರು ಪ್ರೊ. ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯನವರೊಡನೆ ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರವನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಅಧಿಕೃತವಾಗಿ ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದಾಗ (೧೯೪೧) ಅದಕ್ಕೆ ಅವರು ಬರೆದ ವಿದ್ವತ್‌ಪೂರ್ಣವಾದ ಪೀಠಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುವ ಆಧಾರಗಳ ಮೇಲೆ “ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವೀರಶೈವನೆಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಶೈವನೆಂದು ಹೇಳುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಗತವಾಗಿದೆ”[17] ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ವೀರಶೈವಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳುವ ವಿಚಾರ, “ಸೇರಿಕೊಂಡದ್ದು ಚಾಮರಸನ ಕಾಲದಿಂದೀಚೆಗೆ”[18], ಅದೂ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗಳ ಪರಿಷ್ಕರಣಗಳು ಮೇಲಿಂದಮೇಲೆ ಆದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ನಾಲ್ಕೂ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗಳನ್ನು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ವೀರಶೈವ ದೀಕ್ಷೆಯಾಯಿತೆಂಬ ವಿಚಾರ ಮೊದಲು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಎರಡನೆಯ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ (ಕೆಂಚವೀರಣ್ಣೊಡೆಯ: ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು ೧೪೯೫) ಮತ್ತು ಮುಂದಿನವರಲ್ಲಿ (ಗುಮ್ಮಳಾಪುರದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗ ದೇವರು ಕ್ರಿ.ಶ. ಸು ೧೫೧೦; ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರು- ಕ್ರಿ.ಶ.೧೫೦೦: ಹಲಗೆಯದೇವರು ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು. ೧೫೨೦). ಮೊದಲನೆಯ ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯ ದೇವರ ದೀಕ್ಷಾಕ್ರಮವಿಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ತಾವು ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯನ್ನು ರಚಿಸುವುದಾಗಿ ಇನ್ನುಳಿದ ಮೂವರು ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ’[19]. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ, ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ‍್ಯರು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪಡುವಂತೆ ರಾಘವಾಂಕನ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವೀರಶೈವನೆಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಶೈವನೆಂದು ಹೇಳುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಗತವಾಗಿದೆ’[20] ಎಂಬ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಸಾಧುವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ಮುಂದೆ ತಕರಾರು ಎದ್ದುದು ಅವನಿಗೆ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ವೀರಶೈವ ದೀಕ್ಷೆ ಆಯಿತೆ ಅಥವಾ ಇಲ್ಲವೆ ಎಂಬ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತು. ಆ ಬಗ್ಗೆ ಬಹು ಕಾಲ ನಡೆದ ಚರ್ಚೆ ಪ್ರತಿ ಚರ್ಚೆಗಳನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ ‘ಕೊಟ್ಟಣವ ಕುಟ್ಟು’ವುದರಿಂದ ಯಾವ ಪ್ರಯೋಜನವೂ ಇಲ್ಲ. ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿರುವುದು ಕೇವಲ ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರವೊಂದೇ ಅಲ್ಲ. ಅನಂತರದ ಕಾವ್ಯಗಳು, ಸಿದ್ಧರಾಮನೇ ಬರೆದಿರುವ ವಚನಗಳು, ತ್ರಿವಿಧಿಗಳು ಮತ್ತು ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಗಳು ಈ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ, ಮೊದಲು ಶೈವನಾಗಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಅನಂತರ ‘ವೀರಶೈವ’ನಾಗಿ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾಗಿ, ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದಿಂದ ಅಂಗೀಕೃತನಾಗಿರುವ ಸಂಗತಿ ಸ್ವಯಂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಕವಿಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕನ್ನು ಕುರಿತು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲ ಹಾಗೂ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಧಿಕೃತವೆನ್ನಲಾದ ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ, ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣಗೋಷ್ಠಿಯಿಂದ ಕದಳಿಯ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದ ಅಲ್ಲಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾಗಿ, ಆವರಿಬ್ಬರ ಮಾತುಕತೆಯ ನಂತರ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಮಾಧಿಸ್ಥನಾಗಿ, ತನ್ನ ಕಾರ‍್ಯಗಳಿಗೆ ಮಂಗಳ ಹಾಡಲು ಮನಸ್ಸು ಮಾಡಿದನೆಂದು ಚಿತ್ರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣ ಗೋಷ್ಠಿಗೆ ಅವನು ಹೋಗಲೆ ಇಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ಯಾಕೆ ಕವಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ? ಹರಿಹರನ ‘ಪ್ರಭುದೇವರ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿಯೂ ಎರಡು ಮೂರು ಪಂಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಇದೇ ಸಂಗತಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣದ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ಸಂಪರ್ಕದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದರೂ ಇದ್ದಿರಬಹುದೆಂಬ ವಿಷಯ ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಗೊತ್ತೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆ? ಒಂದು ವೇಳೆ ರಾಘವಾಂಕನ ಚಿತ್ರಣದಂತೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣದ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ಸಂಪರ್ಕವೇ ಇರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದಾದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನೇ ರಚಿಸಿರುವ ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನ ಹಾಗೂ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ನಿಲುವುಗಳಾಗಲೀ, ಅಂದಿನ ಸಮಕಾಲೀನ ಪ್ರಮುಖ ವಚನಕಾರರು ತಮ್ಮ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತೋರಿರುವ ಗೌರವ ಪೂರ್ವಕವಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳಾಗಲೀ,[21] ಈ ಒಂದು ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಊಹೆಯೆಂದರೆ: ಹರಿಹರನ ‘ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ’ಯಂತೆಯೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ’ವೂ ಒಂದು ಅಪೂರ್ಣವಾದ, ಅಥವಾ ತದನಂತರ ಕಾರಣಾಂತರಗಳಿಂದ ಅಪೂರ್ಣಗೊಳಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಕೃತಿಯಿರಬಹುದೆ-ಅನ್ನುವುದು; ಅಥವಾ ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ಅನಂತರ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಕೃತಿಕಾರರಿಗೆ, ಹಿಂದಿನವರಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಅದೆಷ್ಟೋ ಚರಿತ್ರಾಂಶಗಳೂ, ಅನುಪಲಬ್ಧವಾದ ವಚನಗಳೂ, ಮತ್ತಿತರ ಆಕರ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು ದೊರೆತದ್ದರಿಂದ ಅವರು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಉತ್ತರಾರ್ಧದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆಯೇ- ಅನ್ನುವುದು. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಹೇಳಬಹುದಾದ ಮಾತೆಂದರೆ “ಹದಿಮೂರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ, ಶೈವ ಮಾರ್ಗ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೊಳಗಾದ ಪೂರ್ವ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕಂಡರೆ, ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಆತನು ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ವೀರಶೈವ ಮಾರ್ಗಾವಲಂಬಿಯಾದ ಉತ್ತರ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತೇವೆ.”[22]

[1] ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಶಿವಯೋಗಿ ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು ೧೧೩೦ರ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಜನಿಸಿ, ಸು. ೧೧೮೦ರ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಲಿಂಗೈಕ್ಯನಾಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಸದ್ಯದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿರ್ಣಯಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಡಾ.ಎಂ.ಬಿ. ಕೊಟ್ರಶೆಟ್ಟಿಯವರು’ (ಸಿದ್ಧರಾಮ ಶಿವಯೋಗಿ ಪು. ೬೭ ೧೯೭೫)

[2] ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ: ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರ ಬಗೆಗಿನ ವಿವಾದಕ್ಕೆ ಅಂತಿಮ ತೆರೆ (ಸಾಧನೆ ಜುಲೈ-ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯೮೯) ಪು. ೯೨

[3] ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ: ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ ಪು. ೧೨೯, ೧೩೪, ೧೩೮.

[4] ಎಂ.ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿ: ಮಾರ್ಗ. ಸಂಪುಟ ೧ (ಅಭಿನವ ಪಾಶುಪತ ಮತ್ತು ವೀರಶೈವ). ಪು

[5] ಹರಿಹರ: ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆ. (ಸಂ. ಡಾ.ಎಂ.ಎಸ್ ಸುಂಕಾಪುರ). ಸ್ಥಲ-೨, ಪಂ ೬-೯

[6] ಕಪಟರಾಳ ಕೃಷ್ಣರಾವ್: ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಸಂಶೋಧನೆ (ರೇವಣಸಿದ್ಧನ ಉತ್ಪತ್ತಿಯ ಕಲ್ಪನೆಯ ವಿಕಾಸ: ಹರಿಹರನು ನಿರೂಪಿಸಿದ ರೇವಣ ಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ಸಮಕಾಲೀನರು) ಪು. ೨೫

[7] ಹರಿಹರ: ರೇವಣಸಿದ್ಧೇಶ್ವರನ ರಗಳೆ (ಸಂ. ಎಂ. ಎಸ್. ಸುಂಕಾಪುರ) ಸ್ಥಲ ೪ ಪು. ೧೭೦

[8] ಹರಿಹರ: ಹಾವಿನಹಾಳಕಲ್ಲಯ್ಯನ ರಗಳೆ (ಸಂ.ಎಂ.ಎಸ್ ಸುಂಕಾಪುರ) ಸ್ಥಲ ೧. ಪಂ ೨೦೮-೨೧೧ ಪು. ೪೫೨.

[9] ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿ: ಬಸವಣ್ಣನವರು ಪು ೪೯

[10] ಡಾ.ಎಂ. ಎಂ ಕಲಬುರ್ಗಿಯವರು ನನಗೆ ಬರೆದ ತಾ ೯-೨-೧೯೯೬ರ ಪತ್ರದಲ್ಲಿ.

[11] ರಾಘವಾಂಕ: ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರ, ಸಂ. (ಸಂ.ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ ಮತ್ತು ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್) ಪೀಠಿಕೆ xiviii.

[12] ಎಂ.ಎ. ಕಲಬುರ್ಗಿ: ಮಾರ್ಗ ಸಂ ೧ (ಸೊಲ್ಲಾಪುರದ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವಾಲಯ) ಪು ೩೩೪

[13] ಸಂಕೀರ್ಣ ವಚನಗಳ ಸಂಪುಟ-೩: ಸಂ. ಬಿ.ಆರ್. ಹಿರೇಮಠ, ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ ಪು. xxiii

[14] ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯ, ಮೆರೆಮಿಂಡಯ್ಯ ಇವರು ತಮ್ಮ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಪಂಚಾಚಾರ್ಯರಲ್ಲಿ ನಾಲ್ವರಾದ ರೇವಣಸಿದ್ಧ, ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ, ಮರುಳಾರಾಧ್ಯ, ಏಕೋರಾಮಾರಾಧ್ಯರನ್ನು ಇತರ ಶರಣರ ಜತೆಗೆ ಸ್ಮರಿಸಿರುವುದರಿಂದ, ಬಸವ, ಅಲ್ಲಮ, ಚನ್ನಬಸವ, ಸಿದ್ಧರಾಮರಂತೆ, ಈ ನಾಲ್ವರು ಆಚಾರ್ಯರೂ ಅದೇ ಶತಮಾನದ ಸಮಕಾಲೀನರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ‘ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತರು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಕಾಲೀನರೆಂದೂ, ಅವರು ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೮೫ರಲ್ಲಿ ನಿಧನರಾದರೆಂಬುದೂ ಈಗ ಬಹುತೇಕ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾದ ಸಂಗತಿ ಎಂದೂ ಡಾ.ಎಂ. ಚಿದಾನಂದ ಮೂರ್ತಿಯವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ. (ನೋಡಿ ಸಾಧನೆ. ೧೮. ೩-೪-೧೯೮೯ ಪು ೯೩ ಮತ್ತು ಪು ೧೦೨) ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಒಂದು ಊಹೆಯನ್ನು ಮಂಡಿಸಬಹುದು. ಅದೇನೆಂದರೆ: ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ಎಳೆಯಂದಿನಲ್ಲಿ ಮಲ್ಲಯ್ಯನಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತನಾಗಿ, ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಶೈವದೀಕ್ಷೆಯನ್ನೂ ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ನಿರ್ದೇಶನವನ್ನೂ ಪಡೆದನೆಂದೂ ರಾಘವಾಂಕ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ‘ಮಲ್ಲಯ್ಯ’ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೇ ಎಂದು ರಾಘವಾಂಕನು ಪೌರಾಣಿಕ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದರೂ, ಈ ಮಲ್ಲಯ್ಯ ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಠ (ಆಶ್ರಮ)ದಲ್ಲಿದ್ದ ಒಬ್ಬ ಗುರು ಅಥವಾ ಜಂಗಮರೇ ಆಗಿರಬಹುದೆಂಬುದು ನಮ್ಮ ತರ್ಕ. ಈ ಮಲ್ಲಯ್ಯ, ಶ್ರೀಶೈಲ ಸಿಂಹಾಸನದ ‘ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ’ರೇ ಯಾಕಾಗಿರಬಾರದು? ‘ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಪಂಡಿತಾರಾಧ್ಯ’ರನ್ನು ಜನ ಮಲ್ಲಯ್ಯ ಎಂದು ಕರೆದಿರುವುದು ಅಸಂಭವವೇನಲ್ಲ.

[15] ಇತರ ಶಿವಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಗೋ ಹಾಗೆಯೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನೂ ಕುರಿತು ಹರಿಹರನು ಒಂದು ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆದಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆಯಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ರಗಳೆ ಲಭ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ.

[16] ಬಿ.ಬಿ ಹೆಂಡಿ: ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಆತನ ಮೂರ್ತಿ ಚಿತ್ರ (ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ) ಪು ೭೨, ೭೩

[17] ರಾಘವಾಂಕ: ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ, ಪೀಠಿಕೆ iii (ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್)

[18] ರಾಘಾವಾಂಕ: ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ ಪೀಠಿಕೆ iii (ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್)

[19] ಗುಮ್ಮಳಾಪುರದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗದೇವರು: ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ (ಸಂ. ಆರ್.ಸಿ ಹಿರೇಮಠ) ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ. ಪು ೯

[20] ರಾಘವಾಂಕ: ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದ ಪೀಠಿಕೆ iii (ಸಂ.ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್)

[21] ಬಸವಣ್ಣ, ಅಲ್ಲಮ, ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ, ಆದಯ್ಯ, ಮರುಳಶಂಕರದೇವ ಇತ್ಯಾದಿ ಶರಣರು ತಮ್ಮ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಕಂಠರಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾರೆ.

[22] ಬಿ.ಬಿ. ಹೆಂಡಿ: ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ರಚಿತವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಆತನ ಮೂರ್ತಿ ಚಿತ್ರ (ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ) ಪು ೮೫

ಸಿದ್ಧರಾಮ : ಒಂದು ಪರಿಶೀಲನೆ

೩

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಪ್ರಭಾವಿಸಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಮೂವರು ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಒಬ್ಬರು ರೇವಣಸಿದ್ಧರು; ಮತ್ತೊಬ್ಬರು ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರು; ಇನ್ನೊಬ್ಬರು ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುಗಳು. ಇವರಲ್ಲಿ ರೇವಣಸಿದ್ಧರ ಪ್ರಭಾವ ಮತ್ತು ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಪರೋಕ್ಷವಾದದ್ದು. ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನೆಂಬ ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಿಯೊಬ್ಬ ಉದಯಿಸುವನೆಂದು ಭವಿಷ್ಯ ನುಡಿದ ರೇವಣರು ಮುಂದೆ ಎಂದಾದರೂ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ ಬೇರೆಡೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾದ ಸಂದರ್ಭಗಳು ಎಲ್ಲೂ ದಾಖಲಾದಂತೆ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನಂಥ ಮಹಾಶಿವಭಕ್ತನನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನೆರವಿಗಾಗಿ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಅವರು ಕಳುಹಿಸಿದ್ದು, ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯನಾದ ರುದ್ರಮುನಿದೇವರ ಮೂಲಕ. ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಹರಿಹರ ತನ್ನ ‘ಹಾವಿನಹಾಳ ಕಲ್ಲಯ್ಯನ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇನ್ನು ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಜೀವನವನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ರೂಪಿಸಿದವರು. ಈಗಾಗಲೇ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವಂತೆ, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಲಾಕುಳ-ಶೈವ ಮಠದಲ್ಲಿ ಇವರು ಗುರುಗಳಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಸಿದ್ಧರಾಮನೊಳಗಿದ್ದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಾಗೃತಿಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಅವನನ್ನು ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಅವನಿಗೆ ದೀಕ್ಷೆಯಿತ್ತು, ಕೆಲವು ಕಾಲ ಅವನನ್ನು ತಮ್ಮ ಬಳಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವನ ಮುಂದಿನ ಬದುಕಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು ನೀಡಿ, ಲೋಕ ಸೇವೆಗೆ ತಕ್ಕ ‘ಅಧಿಕಾರಿ’ಯನ್ನಾಗಿ ಅವನನ್ನು ರೂಪಿಸಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿದವರು ಮಲ್ಲಯ್ಯನವರು. ಅಲ್ಲಿಂದ ಬಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಗುರುವಿನಿಂದ ನಿರ್ದೇಶಿತವಾದ ಕಾರ‍್ಯಗಳನ್ನು ಮಾಡುತ್ತ, ಆ ಕಾರ್ಯಗಳ ಜತೆಗೇ ಅಥವಾ ಆ ಕಾರ್ಯಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತ, ‘ಶಿವಯೋಗಿ’ ಎಂದು ಸಾಕಷ್ಟು ಹೆಸರು ಗಳಿಸಿದನು. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಾರ್ಯಗಳ ಉತ್ಕರ್ಷದ ಹಂತದಲ್ಲಿಯೆ ಮಹಾನುಭಾವಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಅವರು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದದ್ದು ಯಾಕೆ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೆತ್ತಿ, ಅದಕ್ಕೊಂದು ಪ್ರಾಯೋಜನಿಕವಾದ ಕಾರಣವನ್ನೂ ಉದ್ದೇಶವನ್ನೂ  ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವುದು ಅಸಂಗತವೆಂದೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ಅನುಭಾವಿಕ ಜಗತ್ತಿನ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನಡವಳಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ತರ್ಕಾತೀತವಾದ ಉದ್ದೇಶಗಳಿರುತ್ತವೆ. ‘ಶಾಂತರಾದ ಮಹಾಂತರು ವಸಂತದ ಹಾಗೆ ಲೋಕ ಹಿತಕ್ಕಾಗಿ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ’ ಎಂದ, ಆಚಾರ್ಯ ಶಂಕರರ ಮಾತನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೆನೆಯಬಹುದು. ಈ ಮಹಾಂತರಾದ ಸಂತರು, ವಸಂತದ ಹಾಗೆ, ಹೊಸ ಹುಟ್ಟನ್ನೂ ಹೊಸ ಎಚ್ಚರವನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಪರಿಸರದದಲ್ಲಿ ತರಲು ಸಂಚರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಆ ಯುಗದ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮನ ಬದುಕನ್ನು ನೋಡಿದರಂತೂ ಆತ ಅನೇಕ ಸಾಧಕರ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಜಾಗ್ರತಿಯನ್ನು ಉಂಟು ಮಾಡಿದನು, ತನ್ನ ಅನುಭಾವಿಕ ಸತ್ವದಿಂದ ಹೇಗೆ ಅವರನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದನು, ತಿದ್ದಿದನು, ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡಿದನು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮನಗಾಣಬಹುದು. ಇಂಥ ಅಲ್ಲಮ, ತನ್ನಂತೆಯೆ ಯೋಗಿಯಾಗಿದ್ದ ಮತ್ತು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಂಥ ಪರಿಸರವನ್ನು ಒಂದು ಭಕ್ತಿಯ ಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿ ಅಭಿವೃದ್ಧಿಪಡಿಸಿ, ಹೆಸರುವಾಸಿಯಾಗಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾದದ್ದು ತೀರಾ ಸಹಜವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಆ ಕಾಲದ ಒಬ್ಬ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿ ಮತ್ತು ಒಬ್ಬ ಶಿವಯೋಗಿ ಇವರಿಬ್ಬರ ಮುಖಾಮುಖಿ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಘಟನೆಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಮುಖಾಮುಖಿಯನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ಕೇವಲ ಏಳು ಷಟ್ಪದಿಗಳಷ್ಟು ಪರಿಮಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಸ್ವಲ್ಪ ಅವಸರದಿಂದಲೇ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದರೆ, ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುವನ್ನೆ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ‘ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆ’ಯನ್ನು ಬರೆದ ಚಾಮರಸನು, ಒಂದು ಇಡೀ ಅಧ್ಯಾಯದಷ್ಟು (ಎಪ್ಪತ್ತು ಷಟ್ಟದಿ) ವಿಸ್ತಾರವಾಗಿ ಪವಾಡಮಯವಾಗಿ, ರಂಜಕವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಮುಂದಿನ ‘ಶೂನ್ಯ  ಸಂಪಾದನೆ’ಯಲ್ಲಿ ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ನಾಟ್ಯಮಯವೂ. ಪವಾಡಮಯವೂ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಸ್ತರಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ, ಅತಿ ಸಂಕ್ಷೇಪವೆನ್ನಿಸುವ ಅತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿದರೂ, ಚಾಮರಸ ಮತ್ತು ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆಯ ನಿರ್ವಹಣೆಗಿಂತ, ರಾಘವಾಂಕನು ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿರುವ ಕ್ರಮವೆ ಹೆಚ್ಚು ಸಮರ್ಪಕವೆಂಬಂತೆ ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ಪ್ರಕಾರ: ಒಂದು ದಿನ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರ ಜತೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕೆರೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿರುವಾಗ, ಅಲ್ಲಮನು ಅದನ್ನು ನೋಡಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ‘ಕರೆಯೋ ಒಡ್ಡರೆರೆಯನಂ’ ಅನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ‘ಜಗಜ್ಜನದ ಅಂತರ‍್ಯಾಮಿ’ಯಾದ ಅಲ್ಲಮನು ತನ್ನ ಗುರುತನ್ನು ಹಿಡಿದರೂ, ಅಥವಾ ತಾನೇನೆಂಬುದನ್ನು ಯೋಗದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬಲ್ಲವನಾದರೂ, ಹೀಗೆ ಜರಿಯುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ತನ್ನ ‘ಮಕುಟದ ಮರೆಯ ಲಿಂಗ’ವನ್ನು ತೆರೆದು ತೋರಿದಾಗ, ಅದು ತನ್ನ ಅಪೂರ್ವ ತೇಜಸ್ಸಿನಿಂದ ರಾರಾಜಿಸುವುದನ್ನೂ ಮತ್ತು ಅದೇ ನಿರುಪಾಧಿಕವಾದ ಜ್ಯೋತಿರ್ಲಿಂಗವೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬಾಹ್ಯ ಕ್ರಿಯೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದನ್ನೂ ಅಲ್ಲಮ ಗುರುತಿಸಿದನು. ಆದರೂ ಲೋಹದ ಸಂಗದಿಂದ ಕಿಚ್ಚೂ ಕೂಡಾ ಸುತ್ತಿಗೆಯ ಬಡಿತಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುವಂತೆ, ಆ ಬಗೆಯಾದ ಬಹಿರಂಗದ ಲೋಕೋಪಯೋಗಿ ಕಾರ‍್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡು, ಆತ್ಮವೂ ಗಾಸಿಗೊಳಗಾಗುವುದರಿಂದ ಇದರಿಂದ ನೀನು ವಿಮುಖನಾಗುವುದು ಒಳ್ಳೆಯದು ಎಂದು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧರಾಮ ತಾನು ಈ ಜಡಪ್ರಪಂಚದ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡರೂ, ತನ್ನ ಚೇತನ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಲಿಪ್ತವಾದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿಯೆ ಇದೆ, -ನೀರ ನಡುವಣ ತಾವರೆಯಂತೆ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತ, ‘ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆ ಭೂತಂಗಳೊಳಗನುಕಂಪೆ’ ಇದೇ ತನ್ನ ಜೀವನದ ಸೂತ್ರವೆಂಬುದನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮಾತಿಗೆ ಅಲ್ಲಮನು ಒಡಂಬಟ್ಟು ‘ಇನ್ನು ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಮಾನವರ ನಡುವೆ ಇರುವುದು ಬೇಡ; ಹಾಗೆಯೆ ನಾನು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಇದ್ದೂ ಇಲ್ಲದ ಹಾಗೆ ಇರಬಲ್ಲೆನೆಂಬ ಭ್ರಮೆಯನ್ನು ಬಿಡು’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಪ್ರಭುವು ಕದಳಿಯ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. (ಸಿದ್ಧರಾ.ಚಾ. ೯-೩೮ ರಿಂದ ೪೫).

ರಾಘವಾಂಕನು ನಿರ್ವಹಿಸಿರುವ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಸೂಕ್ಷ್ಮಗಳೂ, ಒಳನೋಟಗಳೂ ಹಾಗೂ ಗಾಂಭೀರ‍್ಯಗಳೆಲ್ಲವೂ, ಮುಂದೆ ಇದೇ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿದ ಚಾಮರಸನಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಗಾಳಿಪಾಲಾಗಿವೆ. ಚಾಮರಸನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದಾಗ, ಅನೇಕ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಕ್ಷೇತ್ರದ ಕಾರ‍್ಯಗಳ ಈ ತೊಡಕಿನಿಂದ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಚಿಕ್ಕ ಸಂಸಾರದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಈ ದೊಡ್ಡ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಖ್ಯಾತಿ ಪೂಜಾಲಾಭದ ಇಚ್ಛೆಗೆ ಈತ ವಶವಾದನೆ, ಅಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತ, ಕಲ್ಲಮೇಲೆ ಕಲ್ಲನ್ನಿರಿಸಿ, ಕಲ್ಲಿಗೊಂದು ಶಿಖರವನ್ನು ಮಾಡಿ ಅದನ್ನು ದೇಗುಲವೆಂದುಕೊಳ್ಳುವವರು ವಡ್ಡರಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂದು, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರ ಎದುರು, ಅವರ ಗುರುವನ್ನು ಮೂದಲಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮಾತಿಗೆ, ಗುರುನಿಂದೆಯನ್ನು ಕೇಳಲಾರದೆ ಕೆರಳಿದ ಶಿಷ್ಯರು, ಅಲ್ಲಮನನ್ನು ಹಿಡಿಯಲೆತ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ; ಆತ ತೆಕ್ಕೆಗೆ ಸಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ; ಕಲ್ಲುಗಳಿಂದ ಆತನನ್ನು ಹೊಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಆ ಕಲ್ಲುಗಳೊಂದೂ ಅಲ್ಲಮನಿಗೆ ತಗುಲದೆ, ಆತ ತನ್ನ ಕಡೆ ಬೀರಿದ ಆ ಕಲ್ಲುಗಳ ರಾಶಿಯ ಮೇಲೆಯೆ ನಿಂತು ನಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಜಗ್ಗಾಟದ ನಡುವೆ, ತನ್ನನ್ನು ವಡ್ಡನೆಂದು ಬಯ್ದುದರಿಂದ ಹೀಗಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ತಿಳಿದು ಸಿದ್ಧರಾಮನೂ ಕೆರಳಿ, ‘ಆರು ನಮ್ಮನು ಜರಿದವನು ಜಂಭಾರಿಯೋ, ದನುಜಾರಿಯೋ, ಕಾಮಾರಿಯೋ, ಅವನ ನಾಲಗೆಯ ಬೇರು ಸಹಿತವೆ ಕೀಳುವೆನು ಎನುತ ಗಜರಿ ಘರ್ಜಿಸು’ತ್ತಾನೆ (ಪ್ರಲಿಂ.ಲೀ ೧೩-೫ರಿಂದ ೨೩), ಆಗ  ಅಲ್ಲಮನು ಯೋಗಿಯಾದ ನಿನಗೇ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕೋಪಾಟೋಪವೇತಕ್ಕೆ ಎಂದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಆತನಾರೆಂದರಿಯದೆ ತನ್ನ ಹಣೆಗಣ್ಣನ್ನು ತೆರೆದು ಕಿಚ್ಚನ್ನು ಕೆದರುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅಲ್ಲಮ ಆ ಹಣೆಗಣ್ಣಿನ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಕೃಪೆಯಿಂದ ಅಡಗಿಸುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ಅವಿವೇಕಕ್ಕೆ ತಾನೇ ನಾಚಿಕೊಂಡ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಪ್ರಭುವಿಗೆ ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ‘ಜೀವ ಪರಮರನು ಒಂದು ಮಾಡುವ ಶಕ್ತಿ-ಭಕ್ತಿಗಳ ಹೊಂದಿಕೆಯನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ’ (ಪ್ರಲಿಂ.ಲೀ. ೧೩-೨೩ ರಿಂದ ೭೧), ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕೂಡಿಕೊಂಡು ಬಸವರಾಜನನ್ನು ನೋಡಲು ಕಲ್ಯಾಣದ ಕಡೆಗೆ ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. (ಪ್ರಲಿಂ.ಲೀ. ೧೪-೩). ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆಯ ಈ ನಿರೂಪಣೆಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿ ‘ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ’ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ನಾಟ್ಯಮಯವನ್ನಾಗಿ ವಿಸ್ತರಿಸಿದೆ: ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಅಲ್ಲಮನು ಆಡಿದ ಮಾತಿಗೆ ಕೆರಳಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶಿಷ್ಯರು, ಆತನನ್ನು ಕಲ್ಲುಗಳಿಂದ ಹೊಡೆಯುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಅಲ್ಲಮನನ್ನು ತಾಗಿ ಉಂಟುಮಾಡಿದ ಘಾಯಗಳೆಲ್ಲವೂ ಮರಳಿ ಆ ಶಿಷ್ಯರಿಗೇ ಬಂದು ತಾಗುತ್ತವೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಹಣೆಗಣ್ಣಿನ ಮಹಾಜ್ವಾಲೆ ಅಲ್ಲಮನನ್ನು ಸುಡಲು ಬಂದಾಗ, ಆತ ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಅಂಗಾಲಿನಲ್ಲಿ ಉಪಶಮಿಸಿ, ಮತ್ತೆ ಅದನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಡೆಗೇ ನಿರ್ದೇಶಿಸಿದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವಿವೇಕದಿಂದ ತಿಳಿದು ನೋಡಿ, ಈತನೇ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೆಂದರಿತು ಅಲ್ಲಮನ ಪಾದಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಶರಣಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿಂದ ಅಲ್ಲಮನನ್ನು ತನ್ನ ಮಠಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ, ಪೂಜಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯನಿಗೆ ಪ್ರಭುದೇವರು ಸರ್ವಶೂನ್ಯ ಸಮಾಧಿಯ ನಿಲುವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯದೇವರು ಇಷ್ಟಲಿಂಗವಿಡಿದು ನಿಜಲಿಂಗೈಕ್ಯವ ಕಾಂಬ ಪರಿ ಹೇಗೆಂದು ಬೆಸಗೊಳ್ಳಲು’ ಅಲ್ಲಮ ‘ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ಪ್ರಾಣಲಿಂಗವೆಂಬ ಭೇದವನಾರು ಬಲ್ಲರು ಹೇಳಾ, ಇಂತು ಷಡುಸ್ಥಲವ ಸಾಧಿಸಿ ಒಂದುಮಾಡಿಕೊಂಡಿಪ್ಪ ಕರಸ್ಥಲದ ಅನುವ ಗುಹೇಶ್ವರನ ಶರಣ ಸಂಗನ ಬಸವಣ್ಣ ಬಲ್ಲ, ಬೆಸಗೊಂಬ ಬಾರಾ ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯಾ’ (ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ: ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ (೧೯೭೧ ಪು ೪೯-೯೦) ಎಂದು, ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಅವನಿಗೆ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಅಲ್ಲಮ ಸಿದ್ಧರಾಮರ ಮುಖಾಮುಖಿಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಈ ಮೂರು ಕೃತಿಗಳ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಚಾಮರಸ ಮತ್ತು ಪ್ರಭುಲಿಂಗ ಲೀಲೆಗಳೆರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಈ ಸಂದರ್ಭ ತೀರಾ ರೂಕ್ಷವಾಗಿಯೂ, ಕೇವಲ ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಪವಾಡ ಸದೃಶ ಘಟನೆಗಳಿಂದ ರಂಜಕವಾಗಿಯೂ, ಮತ್ತು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವನ್ನು ವೈಭವೀಕರಿಸುವ ಏಕೈಕ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೂ, ಕೂಡಿರುವಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಚಿತ್ರಣಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನಂಥ ಯೋಗಿ ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಯೋಗಿಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಲಾರದಷ್ಟು ಅಪ್ರಬುದ್ಧನೂ, ತನ್ನನ್ನು ವಡ್ಡರಾಮನೆಂದು ಕರೆದವರ ಮೇಲೆ ಕ್ರೋಧಾವಿಷ್ಟನಾಗುತ್ತ, ತನ್ನ ಹಣೆಗಣ್ಣಿನ ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ಬಿಡುವ, ಕ್ಷುದ್ರಗಾರುಡ ವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಕೈವಶ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಅಪಕ್ವ, ಕುಟಿಲ ಸಿದ್ಧನೂ ಆಗಿದ್ದನೆ- ಎಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.  ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕನ ಚಿತ್ರಣದ ಅಂತರಾರ್ಥಗಳೂ, ಗಾಂಭೀರ್ಯವೂ ತುಂಬ ಪ್ರಶಂಸನೀಯವಾಗಿವೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ನಿರೂಪಣೆಯಲ್ಲಿ- ಅದು ತೀರಾ ಸಂಕ್ಷೇಪವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಲಮ ಸಿದ್ಧರಾಮರಿಬ್ಬರೂ ಪರಸ್ಪರ ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಮ ‘ಕರೆಯೋ ಒಡ್ಡರೆರೆಯನಂ’ ಎಂದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ‘ಜಗಜ್ಜನದ ಅಂತರ‍್ಯಾಮಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮನು ತನ್ನ ನಿಲುವೇನೆಂಬುದನ್ನು ಗುರುತುಹಿಡಿದರೂ, ಇವರು ಹೀಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಜರಿಯಲು ಬೇರೆಯ ಕಾರಣವಿರಬಹುದೆಂದು ತರ್ಕಿಸಿ ಒಂದಿಷ್ಟೂ ಬೇಸರಪಡದೆ ನಸುನಗುತ್ತ ತನ್ನ ಉತ್ತಮಾಂಗದ ‘ಮಕುಟದ ಮರೆಯಲಿಂಗ’ವನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅಲ್ಲಮನಿಗೆ ‘ಶೈತ್ಯ ಪ್ರಜ್ವಲಿತ ಕಾಂತಿಯಿಂದೆಸೆವ ನಿರುಪಾಧಿಕ ಲಿಂಗ’ವೂ, ಅದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ‘ಬಾಹ್ಯಕ್ರಿಯೆ’ಗಳಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗುತ್ತಿರುವ ಕ್ರಮವೂ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. (ಸಿದ್ಧರಾ.ಚಾ: ೯-೪೦). ರಾಘವಾಂಕನ ಈ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಸಾಮಾನ್ಯ ದೌರ್ಬಲ್ಯದಿಂದ, ಪವಾಡಗಳ ಪರವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಬಾರದು; ಅಥವಾ ವಾಚ್ಯವಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ತಲೆಯೊಳಗಿನ ಜಟೆಯೊಳಗೊಂದು ಜ್ಯೋತಿರ್ಮಯವಾದ ಲಿಂಗವಿತ್ತೆಂದು, ಪ್ರತಿಭಾದರಿದ್ರವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಲೂ ಬಾರದು. ಇಲ್ಲಿರುವುದು ಒಂದು ಯೌಗಿಕಾನುಭವದ ಪ್ರತಿಮಾರೂಪ. ಅಂದರೆ ಮಹಾನುಭಾವಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮನು, ಮತ್ತೊಬ್ಬ ಯೋಗಿಯಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಲ್ಲಿ ಅನುಭೂತವಾದ ಈಶ್ವರೀ ಭಾವವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಆದು ಆತನ ದೈನಂದಿನ ಲೋಕ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖವಾಗಿರುವ ಕ್ರಮವನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿದನು ಎಂಬುದು ಈ ವರ್ಣನೆಯ ಅರ್ಥ. ಈ ಮುಖಾಮುಖಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ಜೀವನೋದ್ದೇಶವನ್ನು, ಹಾಗೂ ನಿಲುವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದಾಗ, ಅದನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿದ ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ‘ಇನ್ನು  ನೀನು ಈ ಬಗೆಯ ಕಾರ‍್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗುವುದು ಸಾಕು’ ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಮಾತನ್ನು ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಹೇಳಲು ಕಾರಣವೇನೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ವಿಚಾರಮಾಡಬೇಕು.

ಅಲ್ಲಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬರುವ ವೇಳೆಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಿವಿಧ ಕ್ಷೇತ್ರ ಕಾರ‍್ಯಗಳು, ಸಾಕಷ್ಟು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿದ್ದವು. ಅವನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ ದೇವಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಬಗೆಯ ನಿತ್ಯ ನೇಮಗಳೂ, ಹೋಮಗಳೂ, ಅಭಿಷೇಕಗಳು, ಉತ್ಸವಗಳೂ ಭರಾಟೆಯಿಂದ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದವು. ಅವನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಸತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯವೂ ಅನ್ನಸಂತರ್ಪಣೆ ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು. ದಾನ ಧರ್ಮಗಳು- ಗೋದಾನ, ಭೂದಾನ, ವಸ್ತ್ರದಾನಾದಿಗಳು ನಿರಾತಂಕವಾಗಿ ಸಾಗಿದ್ದವು; ಸಾಮೂಹಿಕ ಮದುವೆಗಳೂ ಏರ್ಪಾಟಾಗಿದ್ದವು. ಅತ್ತ ಸಿದ್ಧರಾಮನೆ ತನ್ನ ಶಿಷ್ಯರ ಜತೆ ನಿಂತು ನಿರ್ಮಾಣಮಾಡಿದ ಕೆರೆ ತುಂಬಿತುಳುಕುತಿತ್ತು. ಬಾವಿಗಳೂ ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳೂ ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ನಿರ್ಮಾಣಗೊಂಡಿದ್ದವು. ಇಷ್ಟಿದ್ದರೆ ಸಾಕಲ್ಲ ಜನರನ್ನು ಸೆಳೆಯಲು. ಹೀಗಾಗಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆ ಒಂದು ಪವಿತ್ರ ಕ್ಷೇತ್ರವಾಗಿ, ನಿತ್ಯನಿಬಿಡ ಜನಸಂದಣಿಯಿಂದ ಗಿಜಿಗುಟ್ಟುವ ಸ್ಥಳವಾಯಿತೆಂಬುದು ಸಹಜವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಗುರು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕಾಣುವ, ಅವನಿಂದ ಆಶೀರ್ವಾದ ಪಡೆಯುವ, ಭಕ್ತ ಸಮೂಹಕ್ಕೇನೂ ಕೊರತೆಯಿರಲಿಲ್ಲ. ಬರಬರುತ್ತ ಈ ಜನಗಳ ಕಾಟ ಎಷ್ಟಾಯಿತೆಂದರೆ ‘ಎಲ್ಲಾದರೂ ಹಾವು ಕಚ್ಚಿದವರನ್ನು ಹೊತ್ತು ತಂದು, ಮಠದ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಔಷಧ- ಮಂತ್ರಗಳಿಗಾಗಿ ಬೇಡುವ, ನಾನಾ ಬಗೆಯ ರೋಗ- ರುಜಿನಗಳಿಂದ ಸತ್ತವರನ್ನು ತಂದು ಬದುಕಿಸು ಎಂದು ಮಹಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ಜಮಾಯಿಸುವ, ಅನೇಕ ಸಂಕಷ್ಟಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಅದನ್ನು ಪರಿಹರಿಸು ಎಂದು ಆರ್ತರಾಗಿ ಒರಲುವ’ (ಸಿದ್ಧರಾ ಚಾ: ೯-೩೭)- ಜನಸಂದಣಿ ಮಿಗಿಲಾಗಿತ್ತು. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಮನು ಬಂದದ್ದು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ. ಬಂದವನು ನೋಡುತ್ತಾನೆ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆ ಭಕ್ತಿಯ ಹುಚ್ಚಿನಿಂದ ತುಳುಕುವ ಒಂದು ಜಾತ್ರೆಯ ಗೊಂದಲದಂತಿದೆ. ದಿನವೂ ನಡೆಯುವ ಕ್ಷೀರಾಭಿಷೇಕ, ಸೊಲಿಗೆ ಸೊಲಿಗೆಗಳ ತುಪ್ಪದಭಿಷೇಕ, ಅರ್ಥವಿಲ್ಲದ ನಿತ್ಯನೇಮಗಳೂ, ಹೋಮಹವನಗಳೂ, ದಿನವೂ ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಸಂಜೆ ಪೂಜೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮೊಳಗುವ ವಿವಿಧ ವಾದ್ಯಗಳ ಅಬ್ಬರಗಳೂ, ಅರವಟ್ಟಿಗೆ, ಅನ್ನಸತ್ರ, ದಾನ-ಧರ್ಮಾದಿ ಕಾರ್ಯಗಳೂ ಇವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಇವುಗಳೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಕಳೆದು ಹೋಗುತ್ತಿರುವಂತೆ ತೋರಿದ ಯೋಗಿಯಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ‘ಅವಸ್ಥೆ’ಯನ್ನೂ ನೋಡಿ ಅಲ್ಲಮನಿಗೆ ಆಶ್ಚರ್ಯವೂ, ಮೆಚ್ಚಿಗೆಯೂ, ಕನಿಕರವೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಉಂಟಾಗಿರಬೇಕು. ಸಿದ್ಧರಾಮನೊಬ್ಬ ಯೋಗಿಯೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜ. ಆತನು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಮೂಲಕ, ವಿವಿಧ ಆಚರಣೆಗಳ ಮೂಲಕ ಜನರಲ್ಲಿ ಉಂಟುಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆಯೂ, ಅವನ ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯ ಕಾರ‍್ಯವಿಸ್ತಾರಗಳೂ ಮೌಲಿಕವಾದುವೆಂಬುದೂ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ಅಧ್ಯಾತ್ಮದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಹೋಗಬೇಕಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇವುಗಳ ಮಿತಿಯನ್ನು ಅರಿತಿರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ತಾನು ಎಷ್ಟೇ ನಿಷ್ಕಾಮದಿಂದ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತೇನೆ ಅಂದುಕೊಂಡರೂ, ಅದು ಹೇಗೋ ಆಯಾ ಕರ್ಮಗಳ ತೊಡಗುವಿಕೆಯಿಂದ ಅರಿವುಗೊಡದಂತೆ ಹುಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಹಂಕಾರಗಳೂ, ಕೀರ್ತಿಕಾಮನೆಗಳೂ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ವರಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಅರಿವು ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟು, ನೀನು ‘ಇದ್ದೂ ಇಲ್ಲದ ಹಾಗೆ ಇರುವೆನೆಂಬ ಭ್ರಮೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು’ ನಿಜವಾದ ಶಿವಯೋಗದ ನಿಲುವಿಗೆ ಏರಬೇಕೆಂದು, ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ  ಮಾಡುವುದೆ ಅಲ್ಲಮನ ಬರವಿನ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು.

ಅಲ್ಲಮ ಸಿದ್ಧರಾಮರ ಈ ಮುಖಾಮುಖಿಯ ನಂತರ, ಪ್ರಭುದೇವನು ಕದಳಿಯ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿಯಲಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತಾನು ಬಂದ ಕಾರ್ಯ ಮುಗಿಯಿತೆಂದು ಗೊಪೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಂತೆ ರಾಘವಾಂಕನು ನಿರೂಪಿಸಿದರೆ, ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಜೀವ-ಶಿವರನ್ನು ಒಂದು ಗೂಡಿಸುವ ಶಕ್ತಿ-ಭಕ್ತಿಗಳ ಸಾಮರಸ್ಯವನ್ನು ಉಪದೇಶಿಸಿ ಅವನನ್ನು, ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ- ಎಂದು ಚಾಮರಸನು ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಿಂದ, ಕಲ್ಯಾಣದ ಅನುಭವ ಮಂಟಪದವರೆಗೆ ವಿಸ್ತರಿಸಿದ್ದಾನೆ; ಅನಂತರ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರರು ಹೀಗೆ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಶರಣರ ಸಂಗದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆ ಪಡೆದಂತೆ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕಥೆಯ ಹಂತಗಳೇನೇ ಇರಲಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾದ ನಂತರ ಆತ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದು ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ಜತೆಗೆ ಕೆಲವು ಕಾಲವಾದರೂ ಇದ್ದಿರಬೇಕೆಂಬುದು ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಸಮೀಪವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನಿದ್ದ ಸೊನ್ನಲಿಗೆ ಅಂದಿನ ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣ ಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಅದರ ಸಂಪರ್ಕ ಹಾಗೂ ಪ್ರಭಾವಗಳಿಂದ ಹೊರತಾಗಿರಲಾರದು. ಅಂದಿನ ಭಾರತದ ವಿವಿಧ ಪ್ರದೇಶಗಳಿಂದ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ಹೆಸರನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದವರ ಸಂಖ್ಯೆ ಕಡಮೆಯೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಹಾಗೆಯೇ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ವಚನಗಳನ್ನೂ, ತತ್ವಗಳನ್ನೂ ಊರೂರು ಕೇರಿಗಳ ಮೇಲೆ ಹಾಡುತ್ತ ಹೇಳುತ್ತ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಜಂಗಮರ ಉಲ್ಲೇಖಗಳು ದಾಖಲಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಶರಣರ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವುಗಳೂ ವಚನಗಳೂ ಹಾಗೂ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತ ಸಂಗತಿಗಳೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ  ಪರಿಚಯವಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಮತ್ತು ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ಮತ್ತು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಅಷ್ಟೇನೂ ದೂರವಲ್ಲದ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿದ್ದ ಈ ಶರಣರನ್ನು ಕಾಣುವ ಹಾಗೂ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಸಂಭಾಷಿಸುವ ಅಪೇಕ್ಷೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನಲ್ಲಿ ಮೊಳೆತಿರಬೇಕು. ಈ ಶರಣ ಸಮೂಹದ ಕೇಂದ್ರವೇ ಆದ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಬಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಭೆಟ್ಟಿಯಾಗಿ, ಅವನ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಸಮೀಕ್ಷಿಸಿ, ಅವನ ಇತಿ-ಮಿತಿಯನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಅವನು ಹಿಡಿಯಬೇಕಾದ ದಿಕ್ಕನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ ಮೇಲೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಪ್ರಭುವಿನ ಜತೆಗೆ  ಹೊರಟು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದು ಬಸವಾದಿ ಶರಣರನ್ನು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಂಡು, ಅಲ್ಲಿನ ಶರಣಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿ ಭಾಗವಹಿಸಿರಬೇಕು.

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದನಂತರ ಅವನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದ ಘಟನಾ ಪರಂಪರೆಗಳನ್ನು, ನಾವು ಮೊದಲಿಗೆ ಕಾಣಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುವುದು ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ’ಯೆಂಬ ಅದ್ಭುತವಾದ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ. ಅದುವರೆಗೂ ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿ, ಚದುರಿದ ಮುತ್ತಿನಂತೆ ಹರಡಿಹೋಗಿದ್ದ ಶಿವಶರಣರ ವಚನಗಳನ್ನು ‘ಉತ್ತರ ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರ ಸಂಬಂಧವಾಗಿ’ ಸೇರಿಸಿ, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುಗಳು ಕಲ್ಯಾಣದ ಅಸಂಖ್ಯಾತ ಶರಣಗಣಂಗಳೊಂದಿಗೆ ನಡೆಯಿಸಿದ ‘ಮಹಾನುಭಾವ ಪ್ರಸಂಗ’ವನ್ನು, ಅತ್ಯಂತ ನಾಟ್ಯಮಯವಾಗಿ ಪುನಾರಚಿಸಿಕೊಟ್ಟಿರುವ ಅಪೂರ್ವ ಕೃತಿ ‘ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ’. ಹದಿನೈದು-ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ (ಕ್ರಿ.ಶ. ಸು ೧೪೨ಂರಿಂದ ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು ೧೫೨೦ರ ಕಾಲಮಾನದಲ್ಲಿ) ವಿವಿಧ ಕೃತಿಕಾರರಿಂದ ಹಲವು ಪರಿಷ್ಕರಣಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿರುವ ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಕಲ್ಯಾಣದ ಅನುಭವ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ, ಅಲ್ಲಮನ ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆಯಲ್ಲಿ ಅಂದು ನಡೆದ ಶಿವಾನುಭವ ಸಂವಾದಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಶರಣರೊಬ್ಬೊಬ್ಬರ ನಿಲುವುಗಳನ್ನೂ, ಮಹತ್ತನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣಗೋಷ್ಠಿಗೆ ಬಂದ ನಂತರ ಅವನಿಗೆ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ವೀರಶೈವ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯಾಯಿತೆಂಬುದು, ಈ ಸಂದರ್ಭದ ಒಂದು ಮುಖ್ಯ ಘಟನೆಯಾಗಿದೆ. ಈ ಘಟನೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸ್ಟಇಚ್ಛೆಯಿಂದ ನಡೆಯಿತೆ, ಅಥವಾ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಅದಕ್ಕೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತೆ, ಅಥವಾ ಅನುಭವ ಮಂಟಪದ ಶರಣರ ಸಂಗದ ಪ್ರಭಾವ ಇಲ್ಲವೆ ಒತ್ತಾಯದಿಂದ ನಡೆದುದೆ-ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಏಳುತ್ತವೆ. ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯ ನಿರೂಪಣೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಮನಸ್ಸು ಆತ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬರುವ ಮುನ್ನ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಅವನಿಗೆ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನೊಂದಿಗೆ ನಡೆದ ಮುಖಾಮುಖಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ವೈಚಾರಿಕ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೆ ಒಳಗಾಗಿ, ತಾನು ಈವರೆಗೂ ಕೈ ಕೊಂಡ ಕಾರ್ಯಗಳೂ ಮತ್ತು ತಾನು ಹಿಡಿದಿರುವ ದಾರಿಯೂ, ನಿಜವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮದೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯಲಾರವು ಎಂಬುದನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಅಲ್ಲಮನು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕಲ್ಯಾಣದ ಮಹಮನೆಗೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದಾಗ, ಅಲ್ಲಿನ ಶರಣರು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಗೌರವದಿಂದ ಸ್ವಾಗತಿಸಿದರೂ, ‘ಅಂಗದ ಮೇಲೆ ಲಿಂಗ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ’ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂದು ತಮ್ಮತಮ್ಮಲ್ಲೇ ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಒಂದರ್ಥದಲ್ಲಿ ‘ಅತೀತವಾದಿ’ (Trancendentalist) ಯಾದ ಅಲ್ಲಮನಿಗೆ ಇದು ದೊಡ್ಡ ಸಮಸ್ಯೆಯಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಬದುಕಿನುದ್ದಕ್ಕೂ ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆಯ ಮೂಲಕ ಶಿವಯೋಗದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ, ಹಠಾತ್ತನೆ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯ ಮೂಲಕ ಅವನ ಸಾಧನಾ ಪಥವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿ ‘ಭಾವನಷ್ಟ’ವನ್ನುಂಟುಮಾಡುವುದು ಅಪೇಕ್ಷಣೀಯವಲ್ಲವೆಂದೋ, ಅಥವಾ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯಂಥ ಮೊದಲ ಹೆಜ್ಜೆ ಅವನಿಗೆ ಅನಗತ್ಯವೆಂದೋ ಅಲ್ಲಮನ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಾಗಿತ್ತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯ ಮೂಲಕ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಸೂಚನೆ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಬಂದಾಗ, ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ‘ಆಕಾಶವನಡರುವಂಗೆ ಅಟ್ಟಗೋಲ ಹಂಗೇಕೆ? ಸಮುದ್ರವ ದಾಟುವಂಗೆ ಹರಿಗೋಲ ಹಂಗೇಕೆ, ಸೀಮೆಯ ಮೀರಿದ ನಿಸ್ಸೀಮಂಗೆ ಸೀಮೆಯ ಹಂಗೇಕೆ. ಗುಹೇಶ್ವರಲಿಂಗದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮಂಗೆ ಲಿಂಗವೆಂದೇನು ಹೇಳಾ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣಾ’ (ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ: ಗುಮ್ಮಳಾಪುರದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗದೇವರು. ಸಂ.ಡಾ.ಆರ್. ಸಿ.ಹೀರೇಮಠ: ವ ೩೯೭ ಪು ೧೭೭) ಎಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಚೆನ್ನಬಸವನು ‘ಆಕಾಶದಲಾಡುವ ಪಟಕ್ಕಾದರೂ ಮೂಲ ಸೂತ್ರವಿರಬೇಕು’ ಆದಕಾರಣ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಯೋಗ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೇ ಏರಿದ್ದರೂ ‘ಅಂಗಕ್ಕೆ ಲಿಂಗ ಸಂಗವಿಲ್ಲದೆ ನಿಸ್ಸಂಗವಾಗಬಾರದು’ (ಅಲ್ಲೇ ವ ೩೯೮)- ಎಂದು ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ವೇದಾಂತ ಜ್ಞಾನವನ್ನು ನಂಬಿ, ಅಷ್ಟಾಂಗಮಾರ್ಗಾವಲಂಬಿಯಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ, ಅಂಗದ ಮೇಲೆ ಲಿಂಗ ಸಂಯೋಗವಾಗದೆ ಆತನಿಗೆ ಶಿವತತ್ವವು ಘಟಿಸುವುದಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಆದಕಾರಣ ಆತನಿಗೆ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯಾಗುವುದು ಆಗತ್ಯವೆಂದೂ’ ‘ಬಸವರಾಜದೇವರು ಮೊದಲಾದ ಏಳನೂರೆಪ್ಪತ್ತು ಅಮರಗಣಂಗಳು ಆ ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯನ ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗಂಗಳ ಜರಿದು ಖಂಡಿಸಿ ನಿರಸನಂ ಮಾಡಿ ಪ್ರಭುದೇವರೊಡನೆ ಬಿನ್ನೆ ಸುತ್ತಿರಲು’ (ಶೂ.ಸಂ. ಅಲ್ಲೇ ೪೪೦ ಪು ೧೯೨) ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಅವರ ಅಭಿಪ್ರಾಯನ್ನು ಮನ್ನಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದು, ಅವರ ಸೂಚನೆಯ ಮೇರೆಗೆ, ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆ ನೆರವೇರುತ್ತದೆ. ಈ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯ ಮೂಲಕ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಶೈವಸಂಪ್ರದಾಯವು, ವೀರಶೈವದಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ಕರಗಿಸಿಕೊಂಡಂತಾಯಿತು.[1]

ಈ ಎಲ್ಲ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಹೇಳಬಹುದಾದ ಮಾತೆಂದರೆ: ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುವಿನೊಂದಿಗಿನ ಮುಖಾಮುಖಿಯಿಂದ, ತನ್ನ ಕಾರ‍್ಯವಿಧಾನ ಹಾಗೂ ತನ್ನ ಧರ್ಮಮಾರ್ಗದ ಇತಿ-ಮಿತಿಗಳ ಅರಿವನ್ನು ಪಡೆದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದ ನಂತರ, ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಶರಣಧರ್ಮದ ಸಾಮಾಜಿಕ-ಧಾರ್ಮಿಕ ಸ್ವರೂಪದ ಉತ್ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನೂ, ಅದು ತಂದುಕೊಟ್ಟ ವರ್ಣ-ವರ್ಗ-ಲಿಂಗ ಭೇದಗಳಿಲ್ಲದ ಸಮಾನತೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಾಮಾನ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡ ಆತ್ಮಗೌರವ, ವೈಚಾರಿಕತೆ ಮತ್ತು ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಕೆಚ್ಚುಗಳನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಅಂದಿನ ಶರಣ ಸಮೂಹದ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅನುಭಾವಿಕ ಎತ್ತರಗಳನ್ನೂ ಗಮನಿಸುತ್ತ, ತನ್ನ ಈವರೆಗಿನ ಜೀವನ ಹಾಗೂ ಸಾಧನೆಗಳನ್ನು ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಿಸುತ್ತ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಂಘರ್ಷಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಸಂಘರ್ಷದ ಕೆಲವು ಹೊಳಹುಗಳನ್ನು ಅವನ ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಹೀಗಾಗಿ ಅವನ ಮನಸ್ಸು ಈ ಹೊಸ ಪ್ರವಾಹದೊಂದಿಗೆ ಸಂಗಮಿಸಲು ಕಾತರವಾಗಿತ್ತು ಎಂದರೂ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಜತೆಗೆ, ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಿ ಎಂದು ಹೆಸರಾಗಿ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಅಭಿನವ ಶ್ರೀಶೈಲವನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸಿ, ಮಠವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ, ಅಸಂಖ್ಯ ಶಿಷ್ಯರನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ, ಅಂದಿನ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾದ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದ, ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಚಳುವಳಿಗೆ ಹೊಸ ಆಯಾಮವೊಂದು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬಹುದೆಂಬ ಸದುದ್ದೇಶವೂ, ಬಸವಾದಿಗಳು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯಾಗಬೇಕೆಂದು ಅಲ್ಲಮನನ್ನು ಆಗ್ರಹಿಸಲು ಕಾರಣವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಇಷ್ಟಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯ ಮೂಲಕ ‘ವೀರಶೈವ’ದೊಳಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದು ಅಂತಹ ದೊಡ್ಡ ಮತಾಂತರ ಕಾರ್ಯವೇನೂ ಅಲ್ಲ; ಅದು, ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ಶೈವ ಸಂಪ್ರದಾಯ ಇಷ್ಟಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ನೂತನ ಶೈವ ಶರಣಧರ್ಮ ಪರಂಪರೆಯೊಳಗೆ ವಿಲೀನವಾದ ಒಂದು ಕ್ರಮವಷ್ಟೇ. ಹಾಗಾಗುವುದು ಅಂದಿನ ಯುಗಧರ್ಮದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯೂ ಆಗಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಬಸವಪೂರ್ವದ ವಿವಿಧ ಧರ್ಮಗಳವರನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪಂಥಗಳನ್ನೂ ತನ್ನೊಳಗೆ ವಿಲೀನಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕವೇ ಪುನರ್ಭವವನ್ನು ಪಡೆದದ್ದು ಶರಣಧರ್ಮದ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ.

ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಕಲ್ಯಾಣದ ಮಹಾಮನೆಯ ಅನುಭವ ಮಂಟಪದ ‘ಮಹಾನುಭಾವ ಪ್ರಸಂಗ’ಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುತ್ತ ಬಸವಾದಿ ಮಹಾಶರಣರ ಸಂಗಸುಖದಲ್ಲಿ ಆನಂದದಿಂದ ಇದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಮರೆತು ಅಲ್ಲಿಯೇ ನಿಂತಿರಲಾರ. ಆದರೆ ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣರ ಸಂಗದಲ್ಲಿ ಅವನು ಎಷ್ಟು ಕಾಲ ಇದ್ದ; ಅವನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಯಾವಾಗ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬಂದ ಎನ್ನುವ ವಿವರಗಳನ್ನು ಖಚಿತವಾಗಿ ಗುರುತಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಹರಳಯ್ಯ ಮಧುವಯ್ಯಗಳ ಮಕ್ಕಳ ಮದುವೆಯಂಥ ಸಂದರ್ಭದಿಂದ, ಬಿಜ್ಜಳ ಮತ್ತು ಸಂಪ್ರದಾಯ ಶರಣರು ಕೆರಳಿ, ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ವಿರುದ್ಧ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸಂಘರ್ಷವೇ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗಿ, ಅಂದಿನ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ರಾಜಕೀಯ ವಿಪ್ಲವವು ಸಂಭವಿಸಿ ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲೆಯಲ್ಲಿ ಪರ‍್ಯವಸಾನವಾಯಿತೋ ಆಗ, ಅನುಭವ ಮಂಟಪದ ಶರಣರು ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ತೊರೆದು ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಬಿಡುಗಡೆಯ ದಾರಿಗಳನ್ನು ಹಿಡಿದರೆಂಬುದು ಒಂದು ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಇನ್ನೂ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ ಇದ್ದನೆ ಅಥವಾ ಆ ಮೊದಲೇ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿದನೆ ಎಂಬುದು ಪ್ರಶ್ನೆ. ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿಯೆ ಮೊದಲ ಉತ್ತರ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲೆಗೆ ಕಾರಣವಾದ ಮಹಾವಿಪ್ಲವಕ್ಕೆ ಮುನ್ನವೇ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹಾಗೂ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಇವರಿಬ್ಬರೂ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ನಿರ್ದೇಶನದ ಮೇರೆಗೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ  ಗಮ್ಯಸ್ಥಾನಗಳಾದ ಶ್ರೀಶೈಲ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗಳಿಗೆ ಹೋದರೆಂಬ ಸಂಗತಿ ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ’ಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ: ‘ಇಂತು ಪ್ರಭುದೇವರು ಬಸವಣ್ಣ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣ ಮಡಿವಾಳ ಮಾಚಿ ತಂದೆಗಳಿಗೆ ಮಹಾಜ್ಞಾನಮಂ ಬೋಧಿಸಿ, ಸಕಲ ಪುರಾತನರ ಕೃತಾರ್ಥಂ ಮಾಡಿ, ಮಹಾದೇವಿಯಕ್ಕಂಗೆ ನಿಜ ಶಿವತತ್ವಮಂ ನಿರ್ವಹಿಸಿ ತೋರಿಕೊಟ್ಟು ಪರ್ವತಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯ ದೇವರಿಗೆ ನಿಜಸಮಾಧಿಯ ನಿರ್ಣಯಮಂ ತಿಳುಹಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಪುರಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿ…’ (ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಪ್ರಭುದೇವರ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ ಪುಟ ೩೫೨. ಪ್ರೊ.ಸಂ.ಶಿ. ಭೂಸನೂರುಮಠ ೧೯೫೮) ಅಲ್ಲಮನೂ ಪರ್ಯಟನಕ್ಕೆ ಹೋದನೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಪಂಡಿತನ ಚನ್ನಬಸವ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೮೫), ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಚನ್ನಬಸವನು ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದ ನಂತರ, ಚೆನ್ನಬಸವನು ಮುಂದಾಗುವ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ‘ಕಾಲಜ್ಞಾನ’ದಿಂದ ತಿಳಿಯ ಹೇಳಿ ‘ನೀನು ಸುಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಸೊನ್ನಲಾಪುರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ನಿಜಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿರಬೇಕು (೬೨-೫) ಎಂದು ಆದೇಶಿಸಿದನೆಂದು ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಮೊದಲೆ ಬರೆದ ರಾಘವಾಂಕನು’ (ಕ್ರಿ.ಶ. ಸು. ೧೨೨೫-೧೩೦೦) ತನ್ನ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರ’ದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋದ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸದೆ ಹೋದರೂ, ಅತ್ತ ಕಲ್ಯಾಣದ ಮಹಾವಿಪ್ಲವವಾಗಿ ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲೆಯಾದ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿದ್ದನೆಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ದಾಖಲಿಸುತ್ತಾನೆ.[2] ಈ ಕೆಲವು ಸೂಚನೆಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ತನಗೆ ಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯಾದ ನಂತರ  ಕೆಲವುಕಾಲ ಮಾತ್ರ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿದ್ದು, ಅಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚುಕಾಲ ಇರಲೊಪ್ಪದೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿರಲೇಬೇಕು. ಯಾಕೆಂದರೆ. ಕಲ್ಯಾಣ ಅವನ ಬದುಕಿಗೊಂದು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಸ್ಥಳವೇ ಹೊರತು, ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯಿಸಿದ ಸ್ಥಳವೇನಲ್ಲ. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಸೊನ್ನಲಿಗೆ ಅವನ ಕರ್ಮಭೂಮಿ. ಯಾವುದನ್ನು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವು ಒಂದು ಮಹತ್ತರವಾದ ಮೌಲ್ಯವೆಂದು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಿತೋ, ಆ ‘ಕಾಯಕ’ ಎಂಬ ಮೌಲ್ಯವನ್ನು, ಆ ಧರ್ಮದ ಸಂಪರ್ಕಕ್ಕೆ ಬರುವ ಎಷ್ಟೋ ಮೊದಲು, ಅದನ್ನು ಅವನು ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ ತಂದ ಪ್ರಯೋಗ ಕ್ಷೇತ್ರ ಸೊನ್ನಲಿಗೆ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ಆತ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಕಾಲ ನಿಲ್ಲದೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಹಿಂದಿರುಗಿರಬೇಕು. ಆತ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಬಂದ ನಂತರ, ಆತನಿಗೆ ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆಯ ಕೇಂದ್ರವಾದ ದೇವಾಲಯಗಳ ಬಗ್ಗೆ, ಮತ್ತು ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವ್ರತ-ನೇಮ- ಹೋಮಾದಿ ಆಚರಣೆಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅನಾಸಕ್ತಿ ಬೆಳೆದಿರಬೇಕು. ಇಷ್ಟಲಿಂಗಧಾರಿಯಾಗಿ ವೀರಶೈವನಾದ ಮೇಲೆ, ಹಿಂದಿನಂತೆ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ವಿಧಿ ವಿಧಾನಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುವುದು ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿಯೂ ಅಸಂಗತವೆಂದು ಆತನಿಗೆ ಅನ್ನಿಸಿರಬೇಕು. ಆದುದರಿಂದಲೆ ಆತ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವವಾದ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಿಗೆ ‘ಇನ್ನು ನೀನು ಕರೆಸಿಕೊಂಬವನಾಗು ಮತ್ತೋರ್ವನ ನಿನ್ನ ಪೂಜೆಗೆ’ (ವ.೯೫೪) ಎಂದು ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕಾಯಕ ರೂಪವಾದ ಸಾರ್ವಜನಿಕ ಸೇವಾಕಾರ್ಯಗಳಿಗೆ ಅವನೆಂದೂ ವಿರಾಮ ಹಾಕಿರಲಾರ. ಅವನು ತಾನೇ ಕಟ್ಟಿಸಿದ ಕೆರೆಯ ನಡುವಣ ಯೋಗಿನಾಥ ದೇವಾಲಯಕ್ಕೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡಂತೆ, ಅವನ ಸೂಚನೆಯ ಮೇರೆಗೆ ನಿರ್ಮಿತಿಯಾದ ಗೊಪೆಯನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಮಹಾ ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿ ಮಗ್ನವಾಗುವವರೆಗೂ ಅವನ ಕಾಯಕ ಅವಿಚ್ಛಿನ್ನವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿದಿರಬಹುದು.

-೪-

ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಈ ಶಿವಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ರಚಿತವಾದ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳಿಗಿಂತ, ಆಯಾ ಶರಣರೇ ತಮ್ಮ ಜೀವಿತಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬರೆದಿರುವ ವಚನಗಳೇ ಅವರವರ ಬದುಕನ್ನು ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನಮಗೆ ದೊರೆಯುವ ಮೊದಲ ಅಧಿಕೃತವಾದ, ವಿಶ್ವಸನೀಯವಾದ  ಹಾಗೂ ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾದ ಆಧಾರಗಳಾಗಿವೆ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಈ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳಿಂದ ಏನೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲವೆಂದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ, ಈ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣ ನಿರ್ಮಿತಿಗಳು, ಆಯಾ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು, ಎಷ್ಟೋ ಕಾಲದ ಅನಂತರ ರಚಿತವಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಅವರು ನಿಜವಾಗಿ ಬದುಕಿದ ಕಾಲದಿಂದ, ಕೃತಿ ರಚನೆಯಾಗುವ ಕಾಲದವರೆಗೂ, ಆವರನ್ನು ಕುರಿತ ಐತಿಹ್ಯಗಳೂ, ದಂತಕತೆಗಳೂ, ಅವರ ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷವನ್ನು ಕುರಿತ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಗಳೂ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿ, ಕೃತಿ ರಚನೆಗೆ ತೊಡಗುವ ಕವಿಯ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಾಗಿ ಒದಗಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಒಂದು ಕಾಲಮಾನದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಅವನು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು, ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಕಲ್ಪನೆ- ಮಾಹಿತಿಗಳನ್ನೂ ಹಾಗೂ ತನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೂ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡು ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡುವ ಕವಿಯ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ, ದೇವಾಂಶ ಸಂಭೂತನೂ, ಪವಾಡ ಪುರುಷನೂ, ಆದ ‘ಪುರಾಣ ಪುರುಷ’ನಾಗಿ ಮಾರ್ಪಡುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಬಸವಾದಿ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾದ ಕಾವ್ಯ-ಪುರಾಣಗಳ ಸ್ವರೂಪ. ಆದರೂ ಈ ಕೃತಿಗಳ ಸಾಂಕೇತಿಕ ವಿಧಾನಗಳ ನಿರೂಪಣೆಯ ಅಂತರಾಳವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುವ ಸಹೃದಯನ ವೈಚಾರಿಕತೆಗೆ, ಕಥಾನಾಯಕನ ಬದುಕಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಷ್ಟೋ ಅಮೂಲ್ಯವಾದ ಮಾಹಿತಿಗಳೂ, ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಸಂಗತಿಗಳೂ, ಮತ್ತು ಅವನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಲಭ್ಯವಲ್ಲದ ವಿಚಾರಗಳೂ, ಮತ್ತು ವಚನಗಳಿಗೆ ಪೂರಕವಾದ ವಿಷಯಗಳೂ- ಗೋಚರವಾಗುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಶರಣರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಮಗ್ರತೆಯ ಪರಿಚಯವಾಗಬೇಕಾದರೆ ನಾವು, ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿತಿಯಾದ ವಚನಗಳ ಜತೆಗೆ, ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾಲದಿಂದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ರಚಿತವಾಗಿರುವ ಕಾವ್ಯ- ಪುರಾಣಗಳನ್ನೂ ಅವಲಂಬಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಶಿವಯೋಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಹದಿಮೂರನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕನು ಬರೆದ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರ’ವೆ ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕನ್ನು  ಚಿತ್ರಿಸುವ ಕೃತಿ. ಆನಂತರ ಸುಮಾರು ಮೂವತ್ತರಷ್ಟು ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಸ್ತಾಪ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಆಂಶಿಕವಾಗಿ ಬರುತ್ತದೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಒಬ್ಬ ಅವತಾರ ಪುರುಷನಂತೆಯೂ, ಅಪ್ರತಿಮ ಶಿವಯೋಗಿಯಂತೆಯೂ, ಪವಾಡಾದಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ಮೆರೆದ ‘ಸಿದ್ಧ’ ನಂತೆಯೂ ಮತ್ತು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯನ್ನು ಶ್ರೀಶೈಲಕ್ಕೆ ಸಮನಾದ ಯೋಗಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುತ್ತ ತನ್ನ ಲೋಕಾನು ಕಂಪೆಯಿಂದ ಕೆರೆ-ಬಾವಿ-ದೇವಾಲಯಾದಿಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುತ್ತ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ನಿರತನಾದ ಮಹಾಶರಣನಂತೆಯೂ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಆತನೂ ಒಬ್ಬ ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮಂತೆ ಈ ನೆಲಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನೆಂಬುದನ್ನೂ, ಆತನಿಗೂ ತನ್ನದೇ ಆದ ಅರೆಕೊರೆಗಳೂ ಸಂಘರ್ಷಗಳೂ ಇದ್ದುವೆಂಬುದನ್ನೂ, ಆತ ಮೂಲತಃ ತನ್ನ ಸಾಧನೆಗಳಿಂದ ಮೇಲೇರಿದ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿದ್ದನೆಂಬುದನ್ನೂ ಈ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳು ಅಷ್ಟಾಗಿ ಲೆಕ್ಕಕ್ಕೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿಜೀವನದ ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗಗಳನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಆತನ ವಚನಗಳನ್ನೆ ಅವಲಂಬಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಪ್ರಮುಖ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ. ಅವನು ಬರೆದ ವಚನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಅರುವತ್ತೆಂಟುಸಾವಿರ ಎಂದು ಆತನದೇ ಆದ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ (ವ.೯೦೯) ಉಲ್ಲೇಖವಿದ್ದರೂ, ಈ ಸಂಖ್ಯೆ ಕೇವಲ ಉತ್ಪೇಕ್ಷೆ ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಇತ್ತೀಚಿನ ಕೆಲವು ‘ಸಂಪಾದನೆ’ಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಒಂದುಸಾವಿರದ ಐನೂರಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿವೆ.[3] ಆತ ವಚನಗಳನ್ನಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲದೆ ಬಸವಸ್ರೋತ್ರ ತ್ರಿವಿಧಿ, ಮಿಶ್ರ ಸ್ತೋತ್ರ ತ್ರಿವಿಧಿ, ಅಷ್ಟಾವರಣ ತ್ರಿವಿಧಿ, ಮಂತ್ರಗೋಪ್ಯ, ಕಾಲಜ್ಞಾನ ವಚನ ಮೊದಲಾದವನ್ನು ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಾರ‍್ಯಕ್ಷೇತ್ರ ಸೊನ್ನಲಿಗೆ. ಅಂದಿನ ವಚನಕಾರರೆಲ್ಲರೂ ಬಂದು ಸೇರುತ್ತಿದ್ದದ್ದು ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ. ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ಕೇಂದ್ರವೇ ಅದು. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಶರಣರ ಸಂಗದಲ್ಲಿದ್ದದ್ದು ಬಹುಶಃ ಕೊನೆ ಕೊನೆಗೆ; ಅದೂ ಸ್ವಲ್ಪಕಾಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಮಯದಲ್ಲಿಯೇ ಅವನು ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದನೆ? ಅಥವಾ ಅವನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ವೀರಶೈವ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಬಂದ ಬಳಿಕ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ವಚನಗಳನ್ನು ಬರೆದನೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಎದ್ದಿವೆ. ಅವನ ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳು, ಅವನ ಬದುಕಿನ ಹಲವು ಹಂತಗಳನ್ನೂ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿನ ನೆಲೆಯನ್ನೂ ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆಯಾದರೂ, ಆತ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಮುನ್ನಿನ ವಚನಗಳನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಲು, ಡಾ.ಆರ್.ಸಿ ಹಿರೇಮಠರಂಥ ವಿದ್ವಾಂಸರು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬಹುಕಾಲ ‘ಶೈವ’ನಾಗಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಭಕ್ತನಾಗಿದ್ದ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೆ, ಅವನು ಅಷ್ಟೇನೂ ದೂರವಲ್ಲದ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿದ್ದ ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ಹೆಸರುಗಳನ್ನು ಕೇಳಿರಬೇಕು; ಅವರ ತಾತ್ವಿಕವಾದ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ನಿಲುವುಗಳಿಗೆ ಮಾರುಹೋಗಿರಬೇಕು; ಅವರ ವಚನಗಳನ್ನು ಅವರಿವರ ಮೂಲಕ ಕೇಳಿರಬೇಕು. ಹೀಗೆ ಕಲ್ಯಾಣ ಕ್ರಾಂತಿಯ ತರಂಗಗಳೂ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯವರೆಗೂ ವ್ಯಾಪಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನೂ ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದ ಅಂದಂದಿನ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಬಲ್ಲ ವಚನ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನು ತಾನೂ ಇಷ್ಟಪಟ್ಟು ವಚನ ರಚನೆಗೆ ತೊಡಗಿರಬೇಕು. ಸ್ವತಃ ಸಾಧಕನೂ, ದಿನಬೆಳಗಾದರೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನದ ಸಂಪರ್ಕದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕಾಯಕದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವನೂ ಆದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ರೇವಣಸಿದ್ಧ ಪರಂಪರೆಯ ಸಂಸ್ಕೃತ ಪಾಂಡಿತ್ಯದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ, ಮತ್ತು ಕನ್ನಡದ ಆಡುನುಡಿಗಳಲ್ಲಿಯೇ ಗಹನವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ತತ್ವಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸಬಲ್ಲ ಈ ಉಕ್ತಿಕ್ರಮವನ್ನು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟದ್ದು ಮತ್ತು ಅದನ್ನು ಕರಗತ ಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ ಸಾಧಕ ಜೀವನದ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನೂ ಅವನ ಯೌಗಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಮತ್ತು ಅವನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ, ಚನ್ನಬಸವನಿಂದ ವೀರಶೈವ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ಶರಣರ ‘ಮಹಾನುಭಾವ ಪ್ರಸಂಗ’ಗಳಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಂಡ ಮೇಲೆ, ಅವನ ವಚನ ರಚನೆಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಉತ್ಕರ್ಷವೂ, ಮತ್ತು ಭಿನ್ನವಾದ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವುಗಳೂ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿರಬಹುದೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು.

ವಚನಗಳನ್ನಲ್ಲದೆ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬರೆದಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷವಾಗಿದೆ. ಅವನು ಬರೆದ ಮೂರು ತ್ರಿವಿಧಿಗಳ ಪದ್ಯಗಳ ಒಟ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆ ೩೭೦. ಬಸವಸ್ತೋತ್ರ ತ್ರಿವಿಧಿಯಲ್ಲಿ ೧೨೬ ಪದ್ಯಗಳೂ, ಮಿಶ್ರಸ್ತೋತ್ರ ತ್ರಿವಿಧಿಯಲ್ಲಿ ೧೦೯ ಪದ್ಯಗಳೂ, ಅಷ್ಟಾವರಣ ತ್ರಿವಿಧಿಯಲ್ಲಿ ೧೪೪ ಪದ್ಯಗಳೂ ಇವೆ. ಇವಲ್ಲದೆ ಪ್ರಭುದೇವರ ಗೋಪ್ಯ ಮತ್ತು ಮತ್ತು ಪದಮಂತ್ರ ಎಂಬ ಇನ್ನೆರಡು ಕೃತಿಗಳೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನವೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಈ ಮೂರು ತ್ರಿವಿಧಿಗಳು ನಾಲ್ಕು ಸಾಲಿನ ಬಂಧದ ಪದ್ಯಗಳಾಗಿವೆ. ಪ್ರತಿಯೊಂದರ ತುದಿಗೂ ಯೋಗಿನಾಥ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವಿದೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ ಚನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿಯವರು, ಇವುಗಳು ‘ಒಂದು ತೆರದ ತ್ರಿಪದಿಗಳಿರಬೇಕೆಂದು ಭಾವಿಸಿ ಮೂಲದಲ್ಲಿರುವ ಪ್ರಕಾರ”೧೯ ತ್ರಿವಿಧಿ ಎಂದೇ ಕರೆದಿದ್ದಾರೆ.[4] ಬಸವಸ್ತೋತ್ರದ ತ್ರಿವಿಧಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತ ತುಂಬ ಸೊಗಸಾದ ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಲಿಕೆಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ತನ್ನ ಬದುಕಿಗೆ ಒದಗಿದ ಭಾಗ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರೀತಿ-ಗೌರವಗಳಿಂದ ಸಲ್ಲಿಸಿದ ಭಕ್ತಿಯ ಕಾಣಿಕೆಯಂತಿದೆ. ಮಿಶ್ರಸ್ತೋತ್ರದ ತ್ರಿವಿಧಿಯಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜತೆಗೆ, ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣ, ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭು, ನೀಲಾಂಬಿಕೆ, ಸೊಡ್ಡಳ ಬಾಚರಸ, ಬಹುರೂಪಿ ಚೌಡಯ್ಯ ಮೊದಲಾದ ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತ ಸ್ತುತಿಯಿದೆ. ಅಷ್ಟಾವರಣ ತ್ರಿವಿಧಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗುರು ‘ಯೋಗಿನಾಥ’ ನಿಂದ ತನಗಾದ ಅನುಭಾವಿಕ ಅರಿವಿನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತ ನಿರೂಪಣೆಯಿದೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಈ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳು ತನಗೆ ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣರ ಸಂಗದಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ದೊರೆತ ಹೊಸ ಎಚ್ಚರವನ್ನೂ, ಆ ಎಚ್ಚರಕ್ಕೆ ಕಾರಣರಾದ ಬಸವಣ್ಣ, ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣ, ಪ್ರಭುದೇವ ಮತ್ತಿತರ ಶರಣರನ್ನೂ ಕುರಿತ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ವಕವಾದ ಸ್ಮರಣೆ ಹಾಗೂ ಗೌರವಗಳನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಕಲ್ಯಾಣದಲ್ಲಿ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯಾಯಿತೆಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಇವು ಖಚಿತಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಮುಖ್ಯವಾದ ವಿಷಯವೆಂದರೆ ಇವು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಂಡ ಸ್ತೋತ್ರ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಉತ್ಕೃಷ್ಟ ಮಾದರಿಗಳೂ ಆಗಿವೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ‘ಅನುಭಾವ’ವನ್ನು ಕುರಿತ ಎರಡು ಮಂತ್ರಗೋಪ್ಯಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ತಾತ್ವಿಕವಾದವುಗಳು. ಅಲ್ಲಿ ಬರುವ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಿಗೆ (ಅಲ್ಲಿ ಪದ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ) ಸ್ತೋತ್ರ ರೂಪದ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿರುವಂಥ ಕಾವ್ಯದ ಸ್ಪರ್ಶವಿಲ್ಲ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳ ಅಂಕಿತ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ ಅನ್ನುವುದು. ಈ ಅಂಕಿತವು ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಯ್ಯ’ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿನಾಥಾ’ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲೇಶ್ವರಯ್ಯ’ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವಾ’ ಎಂದೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಇವೆಲ್ಲವೂ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿತವಾದ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ನೆಂಬ ಆತನ ಇಷ್ಟದೈವವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಅಂದಿನ ವಚನಕಾರರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವರವರ ಇಷ್ಟದೈವದ ಅಂಕಿತವನ್ನೊಳ- ಗೊಂಡವಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವುದು ಪರಿಚಿತವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಅಂಕಿತದ ವಿವಿಧ ಸಂಬೋಧನೆಗಳ ಜತೆಗೆ ‘ಯೋಗಿನಾಥಾ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವೂ ಕ್ವಚಿತ್ತಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಯೋಗಿನಾಥ ಅನ್ನುವುದು ಆತನ ಮೂರೂ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿ ನಿಯತವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಂಕಿತವಾಗಿದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಂಕಿತವಾದ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಆತನ ಇಷ್ಟದೈವವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದಾದರೂ, ಈ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿರುವ ‘ಕಪಿಲ’ ಎಂಬುದರ ಅರ್ಥವೇನು ಅನ್ನುವುದೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯಾಗಿದೆ. ಈ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿರುವ ‘ಸಿದ್ಧ’ ಅನ್ನುವುದಾಗಲಿ, ‘ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ ಅನ್ನುವುದಾಗಲಿ- ತೊಡಕಾಗೇನೂ ಇಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅವೆರಡೂ ಸೇರಿ ಯೋಗಿಯಾದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನನ್ನು (ಶ್ರೀಶೈಲದ ಅಧಿದೇವತೆಯಾದ ಶಿವನನ್ನು) ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ‘ಕಪಿಲ’ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ ಸಾಂಖ್ಯದರ್ಶನವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಿದ ಒಬ್ಬ ಋಷಿ ಎಂದೂ, ‘ಕಪಿಲ’ ಎಂಬುದು ಶಿವ ಎಂಬ ಪದಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾದ ಪದ ಎಂದೂ ಕೋಶಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ.[5] ಈ ಅರ್ಥಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಂಕಿತದಲ್ಲಿರುವ ‘ಕಪಿಲ’ ಪದದ ಅರ್ಥವಂತಿಕೆಗೆ ಅಷ್ಟೇನೂ ಸಹಾಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಗುಬ್ಬಿಯ ಶಾಸನವೊಂದು (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೮೯೬) ‘ಶ್ರೀಶೈಲಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನು ತಾಳಿದ ಮಲ್ಲೇಶ್ವರ, ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮತ್ತು ಅಮರಗೊಂಡಾಧೀಶ್ವರ ಎಂಬ ಅವತಾರಗಳನ್ನು ಕ್ರಮವಾಗಿ ವಿವರಿಸುತ್ತ, ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನಾದ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಆತನು ರಾಮನಿಂದ ಪೂಜೆಗೊಂಡನು ಎಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ರಾಮನು ಶಿವಯೋಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನಾಗಿರಬಹುದು’[6] ಎಂದು ಡಾ. ಎಂ. ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿಯವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಈ ಶಾಸನದ ಪ್ರಕಾರ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ ಅನ್ನುವುದು, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಅವತಾರಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎಂದಂತಾಯಿತು, ಅಷ್ಟೇ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ‘ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ನು ಆ ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಬೇರೊಂದು ‘ಅವತಾರ’ವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತಿನ್ನೇನು!

ಅವನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕ್ವಚಿತ್ತಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ‘ಯೋಗಿನಾಥ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವು ಅವನ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳ ಅಂಕಿತವೂ ಆಗಿದೆ. ‘ಯೋಗಿನಾಥ’ ಅನ್ನುವುದು ಅವನೇ ತನ್ನ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕೆರೆಯ ನಡುವೆ ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ ಯೋಗಿನಾಥ ದೇವಾಲಯದ, ಯೋಗಿಗಳ ನಾಥನಾದ ಶಿವನನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆಯೋ ಅಥವಾ ಯೋಗಿಯೆಂದೂ ಸಿದ್ಧನೆಂದೂ ಹೆಸರಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನೆ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆಯೋ ಅಥವಾ ಅವನ ಗುರುವಾದ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆಯೋ ಎಂಬ ಚರ್ಚೆಗೂ ಅವಕಾಶವಾಗಿದೆ.[7] ಹಾಗೆಯೇ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅಂಕಿತ, ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಿಗೆ ಇನ್ನೊಂದು ಅಂಕಿತ ಬಳಕೆಯಾಗಿರುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ಶಂಕಿಸಿ ಈ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅನಂತರ ಯಾರೋ ಬರೆದು ಅವನ  ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಚುರ ಪಡಿಸಿರಬಹುದು ಎಂಬ ಸಂದೇಹಗಳೂ ಮೊದಮೊದಲಲ್ಲಿ ವಿದ್ವಾಂಸರನ್ನು ಕಾಡಿದ್ದವು. ಸರ್ವಜ್ಞನು ತನ್ನ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವನ್ನೇ ಬಳಸಿರುವಂತೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನನ್ನೆ ಯೋಗಿನಾಥನೆಂಬ ಅಂಕಿತದ ಮೂಲಕ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತ್ರಿವಿಧಿಯ ತುದಿಗೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಭವನೀಯವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ‘ಯೋಗಿನಾಥ’ನೆಂಬ ಅಂಕಿತವು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೂ, ‘ಕಪಿಲ ಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವು ಅವನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದ ದೇವರಿಗೂ ಪ್ರಯೋಗ- ವಾಗಿರುವಂತೆ ಕರತಲಾಮಲಕವಾಗುತ್ತವೆ.’[8]

ವಚನಗಳು ಒಂದು ಭಾಷೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದವುಗಳಾದರೂ ಅವು ಕೇವಲ ವಾಗ್‌ರಚನೆಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅವು ಕೃತಿರಚನೆಯ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಕೂತ ಕವಿಯ ಅಥವಾ ಸಾಹಿತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲ; ಅಥವಾ ಯಾವುದೇ ಶಾಸ್ತ್ರವಿಚಾರಗಳ ನಿರೂಪಣೆಗೆ ತೊಡಗಿದ ವಿದ್ವಾಂಸನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ಅಲ್ಲ. ಅವು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡದ್ದು ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಪುಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆಯನ್ನೆ ನಿರಾಕರಿಸಿದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಸಾಧಕರು ಅಂದಂದಿನ ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗ ಜಗತ್ತ್ತಿನೊಂದಿಗೆ ನಡೆಯಿಸಿದ ಅನುಸಂಧಾನಗಳ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವಚನದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತು ‘ವಚನಾನುಭವ ವಾಗ್‌ರಚನೆಯಲ್ಲ ಮನವೆ, ವಚನಾನುಭವ ವಾಗ್‌ರಚನೆಯಲ್ಲ’ (೧೨೭೬) ಅನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅನುಭೂತವಾಗುವ ಆ ವಿಶೇಷಾನುಭವವು ಕೇವಲ ‘ವಾಗ್ರಚನೆ’ಗೆ ನಿಲುಕುವಂಥದಲ್ಲ; ಆದು ಅದರಾಚೆಯದು. ಮತ್ತು ಇಂಥ ವಾಗ್ರಚನೆಗೆ ಸಿಲುಕದ ಅಂತರನುಭವವನ್ನು ಹಿಡಿದಿಡಲು ವಾಕ್‌ರೂಪದ ಭಾಷೆಯನ್ನೆ ಅವಲಂಬಿಸುವುದು ಅನಿವಾರ್ಯವಾದರೂ, ಅದರ ಮುಖ್ಯ ಉದ್ದೇಶ ತಮ್ಮೊಳಗನ್ನು ಶೋಧಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತ ‘ಅಂತರಂಗದ ರತ್ನ’ವಾದ ಅನುಭಾವದೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಸಾಂಗತ್ಯಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಈ ಅಂತರಂಗ ಶೋಧನಕ್ರಿಯೆಯ ಪರಿಣಾಮವಾದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ನಾವು ಸಾಧಕನ ಬದುಕಿನ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳನ್ನಿರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ, ನಮ್ಮ ನಿಮ್ಮಂತೆ ಒಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯನಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಜಂಜಡಗಳಲ್ಲಿ ತೇಕಾಡುತ್ತಾ ಅವೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಮೀರುತ್ತ ಒಬ್ಬ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧಕನಾಗಿ ಅನುಭಾವದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ನಡೆದು ಮಹಾಯೋಗಿಯಾದನೆಂಬ ಚಿತ್ರವೊಂದು ಸ್ಫುಟವಾಗಿ ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ:

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ಎಳೆಯಂದಿನ, ಸಾಧಕಾವಸ್ಥೆಯ ಪೂರ್ವರಂಗವನ್ನು, ನೆನಪು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ದಾಖಲಿಸಿದಂತಿರುವ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

ದೇವನಿಂತಹನೆಂದು ನಂಬಲಾಗದಯ್ಯ
ಬಾ ಎಂದು ಹೇಳಿ ಬಯಲಾದ ದೇವನೊಳ್ಳಿದನೆ?’          (೮೮೯)

*     *     *
ಹರಿದು ಹತ್ತುವೆನವನ, ಹತ್ತಿ ಮನವಮುಟ್ಟಿ ಹಿಡಿವೆನವನ
ಮಹಾ ಪ್ರಚಂಡ ಮನದಿಂದ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಹಿಡಿವೆನು       (೮೧೭)

*     *     *
ಗಿರಿಗಹ್ವರದೊಳಗರಸಿ ತೊಳಲಿಬಳಲಿದೆನವ್ವಾ
ನೋಡಿ ನೋಡಿ ಕಣ್ಣುನಟ್ಟು ಆಲಿ ಬಿದ್ದುದವ್ವಾ    (೩೭೫)

*     *     *
ನಟ್ಟಡವಿಯೊಳಗೆ ಇರುಳು ಹಗಲೆನ್ನದೆ
‘ಆಪ್ಪಾ ಅಯ್ಯಾ’ ಎಂದು ನಾನರಸುತ್ತ ಹೋದಡೆ
‘ನಾನಿದ್ದೇನೆ ಬಾ ಮಗನೆ’ ಎಂದು ಕರೆದು, ಕಂಬನಿದೊಡೆದು
ತನ್ನ ನಿಜವ ತೋರಿದ ಗುರು…         (೫೦೦)

ಈ ನಾಲ್ಕು ವಚನಗಳು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಮೊದಲ ಹಂತದ ಹಲವು ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಮೊದಲನೆಯದು, ಶ್ರೀಶೈಲದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನು ನವಣೆಯ ಹೊಲದ ಬಳಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಹಂಜಕ್ಕಿ’ಯನ್ನು ಬೇಡಿ ಅದನ್ನು ತಾ ಎಂದು ಮುಗ್ಧರಾಮನನ್ನು ಮನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸಿ, ಅನಂತರ ಅವನು ಮನೆಯಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಬರುವುದರೊಳಗೆ ಕಾಣೆಯಾದಾಗ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಹಿಡಿದಿರಿಸಿದೆ. ಎರಡನೆಯ ಉಲ್ಲೇಖ, ಹೀಗೆ ಕಾಣೆಯಾದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನನ್ನು ತಾನು ಏನಾದರೂ ಕಂಡೇ ಕಾಣುತ್ತೇನೆ ಎನ್ನುವ ದೃಢನಿರ್ಧಾರದ ಉದ್ಗಾರಗಳನ್ನೂ, ಮೂರು ನಾಲ್ಕನೆಯ ಉಲ್ಲೇಖಗಳು, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮಲ್ಲಯ್ಯನಿಗಾಗಿ ಶ್ರೀಶೈಲದ ಪರ್ವತಾರಣ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಹುಡುಕಿಕೊಂಡು ಅಲೆದ ಸಂದರ್ಭದ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೂ, ಅನಂತರ ಅವನಿಗೊದಗಿದ ವಾತ್ಸಲ್ಯಪೂರ್ಣವಾದ ಮಲ್ಲಯ್ಯನ ಕಾರುಣ್ಯವನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದ ರಾಘವಾಂಕ ತನ್ನ ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿರಸದ ಉತ್ಕಟತೆಯನ್ನು ಅಪೂರ್ವವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಎರಡನೆಯ ಹಂತ, ಅವನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿ, ಕೆರೆ-ಬಾವಿ-ಸತ್ರ- ಯೋಗಮಜ್ಜನಸಾಲೆ, ಅರವಟ್ಟಿಗೆ ಇತ್ಯಾದಿ ಲೋಕೋಪಕಾರಕವಾದ ಕಾರ‍್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನವಾಗುತ್ತ, ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಆರಾಧನೆ- ಆರ್ಚನೆ – ಸೇವೆ – ಅಭಿಷೇಕ, ನೇಮ – ಹೋಮಾದಿಗಳಲ್ಲಿ, ತೊಡಗುತ್ತ ‘ಶೈವಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ’ವನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿದ ಪರಿಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತ ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳು ಅವನ ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷಗಳನ್ನೂ, ಅವನ ಜನೋಪಯೋಗಿ ಕಾಯಕವನ್ನೂ ಅವನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ  ದೇವಾಲಯಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಆರ್ಚನೆ ಆರಾಧನೆ- ಉತ್ಸವಾದಿ ಸಂಭ್ರಮಗಳನ್ನೂ ವರ್ಣಿಸಿದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅನೇಕ ವಚನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವನ ಅಂತರಂಗದ ಸಾಧಕ ಜೀವನದ ಸಂಘರ್ಷಗಳನ್ನೂ ಅವನ ಯೌಗಿಕವಾದ  ಅನುಭವಗಳನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳ ತುಣುಕುಗಳನ್ನು ನೋಡಬಹುದು:

ಅಯ್ಯಾ ಕಾಮ ಕಾಡಿತ್ತು ಕ್ರೋಧ ಕೊಂದಿತ್ತು
ನಾನು ಸಂಸಾರವೆಂಬ ತೆಪ್ಪದೊಳಗಿರ್ದು
ಭವವೆಂಬ ಸಮುದ್ರದೊಳಗೆ ಮುಳುಗುತಿದ್ದೇನಯ್ಯಾ     (೫೫೧)

ಸಂಸಾರವೆಂಬ ರಾಹುವಿನ ಅಣಲೊಳಗೆ ಇದ್ದಹೆನಯ್ಯ
ಆವಾಗ ನುಂಗಿತೆಂದರಿಯೆ, ಆವಾಗ ಉಗುಳಿತೆಂದರಿಯೆ
ಆದರ ಬಾಯಿಂದೆನ್ನ ತೆಗೆದು ಕಾಯಯ್ಯಾ       (೭೬೨)

ಅಯ್ಯಾ ನಾನೊಂದ ಬೇಡುವೆ ನಿಮ್ಮಲ್ಲಿ
ಎನಗೊಂದು ಲೇಸ ಮಾಡಯ್ಯ
ನಾರಿಯರುರದ ಗಾಳಿ ಸೋಂಕದಂತೆ ಎನ್ನುವ
ಮಂತ್ರಿಸಿ ರಕ್ಷಿಸಯ್ಯ     (೫೭)

ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಅರಣ್ಯದೊಳಗೆ,
ಕಾಮನೆಂಬ ಬೇಟೆಗಾರನ ಬಾರಿಗೊಪ್ಪಿಸದಿರು   (೯೧)

ಎಸೆವಡೆದ ಮೃಗದಂತೆ ಎನ್ನಮನ ಶಂಭುವೆ     (೨೭೨)

ಕಾಮವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಕಳವಳಿಸಿ ಮನವು
ಹೇಮದಿಚ್ಛೆಗೆ ಹಚ್ಚಿ ಹೆಚ್ಚಿ
ಕಾಮಾರಿ, ನಿಮ್ಮುವ ನೆನೆಯಲೀಯದೀ ಮನವು  (೩೩೨)

ಈ  ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳು ಒಬ್ಬ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧಕನಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಪಟ್ಟಪಾಡುಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತವೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಹದಿನೈದಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ‘ಸತಿಪತಿಭಾವ’ದ ವಚನಗಳು,[9] ಕಪಿಲ ಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಿನಾಥನಿಗಾಗಿ ಭಕ್ತ ಹೃದಯದ ವಿರಹದ ಕೊರಗುಗಳನ್ನೂ, ಹಂಬಲಗಳನ್ನೂ ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ಪರಿಚಯಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತವೆ. ಅದರ ಜೊತೆಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಯೌಗಿಕ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವ ಇಪ್ಪತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳಿವೆ[10] ಈ ವಚನಗಳ ಭಾಷೆ-ಪರಿಭಾಷೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಯೋಗದ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವ ಕೆಲಸ ಇನ್ನೂ ಆಗಬೇಕಾಗಿದೆ.

“ಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಶೈವ ಹಾಗೂ ವೀರಶೈವ ದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಸೂಚಿಸುವ ಪ್ರಮುಖ ಅಂಶವೆಂದರೆ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ. ಶೈವರು ದೇವಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗೋಪಾಸನೆ ಮಾಡಿದರೆ, ವೀರಶೈವರು ಕರಸ್ಥಲದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗವನ್ನು ಪೂಜಿಸುವರು. ಆದರೆ ಈ ಕರಸ್ಥಲದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗವಾಗಲಿ, ದೇವಸ್ಥಾನದ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗವಾಗಲಿ, ಒಂದೇ ನಿಃಕಲ ನಿರಾಕಾರ ಪರಬ್ರಹ್ಮದ, ಸಕಲ, ಸಾಕಾರರೂಪಗಳು, ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗವನ್ನು ನೋಡುತ್ತ ಅದರಲ್ಲಿಯೆ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಯನ್ನು ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿ ಧ್ಯಾನದ ಪರಮ ಸೀಮೆಯನೈದಿ ಶೈವರು ಸಮಾಧಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವರು. ವೀರಶೈವರು ಕರಸ್ಥಲದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗದಲ್ಲಿ ಅರೆವಿರಿದ ತಾವರೆಯಂತಹ ನಿರ್ನಿಮೇಷ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನಟ್ಟು ಆಯತದಿಂದ ಸ್ವಾಯತಕ್ಕೆ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಸನ್ನಿಹಿತಕ್ಕೆ ಸಾಗಿ ನಿರ್ವಯಲಿನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೊಂದುತ್ತಾರೆ. ಆದುದರಿಂದ ಶಿವಯೋಗದ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವರಿಗಾಗಲಿ, ಶೈವರಿಗಾಗಲಿ, ದೃಷ್ಟಿಯೋಗ ಅಥವಾ ರಾಜಯೋಗವೇ ಪ್ರಮುಖ ಭೂಮಿಕೆಯಾಗಿದೆಯೆಂಬ ಮಾತು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ವೇದ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ.”[11] ಶೈವ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬಹುಕಾಲ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗಾರ್ಚಕನಾಗಿದ್ದವನು. ಆತ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗವಾದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಮೇಲೆ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನಿರಿಸಿ ತನ್ನ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಗಳನ್ನು ಲಯಗೊಳಿಸಿ ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವನು. ಆಗಮಿಕ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ಆತ ಕೈಕೊಂಡ  ಗುಡಿಗೋಪುರ, ಕೆರೆ ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳ ನಿರ್ಮಾಣವೂ, ದೇವಸ್ಥಾನಕೇಂದ್ರಿತವಾದ ವಿವಿಧ ವ್ರತನೇಮಾದಿ ಉಪಾಸನೆಗಳೂ, ದಾನ ಧರ್ಮಾದಿಗಳೂ ಅವನ ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆಯ ವಿಸ್ತರಣೆಗಳಾಗಿವೆ. ಹಾಗೆಯೆ “ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗ, ಪಂಚಯೋಗ, ಚತುರ್ಯೋಗ, ಏಕಮುದ್ರೆ, ತ್ರಿಮುದ್ರೆ, ಬಹುಮುದ್ರೆಗಳ ಅನುಭವಜ್ಞಾನ ಆತನಿಗಿದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.”[12] (ನೋಡಿ ವ. ೧೦೪೩ ಕ.ವಿ.ವಿ.) ಅವನದೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ಯೋಗದ ಹೊಲಬ ನಾನೆತ್ತಬಲ್ಲೆನಯ್ಯಾ’ ಎನ್ನುವ ವಿನಯದಿಂದಲೆ, ‘ಯೋಗವೆಂದರೆ ಶಿವ-ಶಕ್ತಿ ಸಂಪುಟವಾಗಿಪ್ಪುದಲ್ಲದೆ, ಶಿವಶಕ್ತಿವಿಯೋಗವಪ್ಪ ಯೋಗವಿಲ್ಲವಯ್ಯಾ’ (ವ. ೧೦೪೪ ಕ.ವಿ.ವಿ.) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆಧಾರ, ಸ್ವಾಧಿಷ್ಠಾನ, ಮಣಿಪೂರಕ, ಅನಾಹತ, ವಿಶುದ್ಧಿ, ಆಜ್ಞಾ- ಎಂಬ ಷಟ್‌ಚಕ್ರಗಳ ಮೂಲಕ ಯೋಗಸಾಧನೆ ಮಾಡುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ಹಾಗೂ ಯೋಗದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ (ವ. ೧೦೪೭. ಕ.ವಿ.ವಿ) ವಿವರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗವನ್ನು ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿರಿಸಿ ಕೊಂಡು, ವೇದಾಂತಜ್ಞಾನಮೂಲವಾದ ಅಷ್ಟಾಂಗಯೋಗಮಾರ್ಗದ ಧ್ಯಾನ-ಧಾರಣ- ಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿರುತ್ತ ಕರ್ಮದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಬದುಕಿನ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಯೋಗಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಮುಖ ತಿರುವು ಉಂಟಾದದ್ದು, ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಯಾದ ಅಲ್ಲಮನ ಸಂಪರ್ಕ ಮತ್ತು ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಒದಗಿದಾಗ. ಈ ಸಂದರ್ಭವು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅನೇಕ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ದಾಖಲಾಗಿದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಅಲ್ಲಮನೊಂದಿಗೆ ಒದಗಿದ ಮುಖಾಮುಖಿ ಮತ್ತು ಅನಂತರ ಅವನನ್ನು ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡುಹೋಗಿ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಅಲ್ಲಮನು ಕೊಡಿಸಿದನೆಂಬ ಸಂಗತಿಯೂ ಮತ್ತು ಈ ಘಟನೆಯ ನಂತರ ಸಿದ್ಧರಾಮನಲ್ಲಾದ ಪರಿವರ್ತನೆಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳೂ ಈಗಾಗಲೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವಂತೆ ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ನಂತರದ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯುತ್ಸಾಹದಿಂದ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿವೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಎಷ್ಟೋ ವಚನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನಕಾರರಿಂದ ರಚಿತವಾಗಿ, ಇತ್ತೀಚಿಗಿನ ಗ್ರಂಥ ಸಂಪಾದನಕಾರರಿಂದ, ಅವೂ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಕೃತವೆಂದೇ ಅಂಗೀಕರಿಸಲ್ಪಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈಗ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ದೊರೆಯುವ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಂದ ರಚಿತವಾದುವೆಷ್ಟು ಅನಂತರ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗೊಂಡವುಗಳೆಷ್ಟು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗುರುತಿಸುವುದು ದುಸ್ತರವಾಗಿದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರದು ಪ್ರಧಾನತಃ ಭಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗವಾದರೆ, ಅಲ್ಲಮನದು ಜ್ಞಾನಮಾರ್ಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನದು ಕರ್ಮಮಾರ್ಗ. ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಆತನ ಗುರುಪರಂಪರೆಯಿಂದ ನಿರ್ದೇಶನ ಒದಗಿದ್ದು, ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದ ಮೂಲಕವೆ ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂದು. ಆದಕಾರಣವೆ-

‘ಕೃಷಿಯ ಮಾಡಿ ಉಣ್ಣದೆ ಹಸಿವು ಹರಿವ ಪರಿ ಇನ್ನೆಂತೂ
ಕರ್ಮಯೋಗವ ಮಾಡದೆ ನಿರ್ಮಲ ಸುಚಿತ್ತವನರಿವ ಪರಿ ಇನ್ನೆಂತೊ’      (೧೦೪೬)

ಎಂಬ ಯೋಚನೆ ಆತನದು. ಆದರೆ ‘ಗುಡಿಗೋಪುರ ಕೆರೆಯಾರವೆ’ಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಭರದಲ್ಲಿ, ಅದು ಶಿವಯೋಗಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಾಧನವಾದೀತೇ ಹೊರತು, ಅದು ನಿಜವಾದ ಸಿದ್ಧಿಯಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಅನ್ನುವುದನ್ನು ಬಹುಶಃ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮರೆತಿದ್ದನು. ‘ಆಕಾರವಿಲ್ಲದ ಮೂರ್ತಿಯ ಆಕಾರಕ್ಕೆ ತಂದು’ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ, ‘ಆಕಾರದ ಮೂರ್ತಿಯ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ತಂದು ಪೂಜಿಸಲರಿಯೆ’ (ವ. ೧೦೭೪) ಎನ್ನುವ ಕೊರಗು ಆವರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಆತನ ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆ ಮತ್ತು ಅದರ ವಿಸ್ತರಣೆಗಳಾದ ಕೆರೆ-ಬಾವಿ- ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಆಗಮೋಕ್ತ ಆಚರಣೆಗಳ ತೊಡಕಿನಲ್ಲಿ ಆತ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡದ್ದೆ ಆಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಗೆ ಮೊದಲು ಬಂದಾಗ ಆತ ವಿಮರ್ಶಿಸಿದ್ದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಈ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೆ. ‘ಅನ್ನವನಿಕ್ಕಿ ನನ್ನಿಯ ನುಡಿದು ಅರವಟ್ಟಿಗೆಯನಿಕ್ಕಿ, ಕೆರೆಯ ಕಟ್ಟಿಸಿದಡೆ, ಮರಣದಿಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವರ್ಗ ಉಂಟಲ್ಲದೆ, ಶಿವನ ನಿಜವು ಸಾಧ್ಯವಾಗದು’ (ವ.೭೮೬) ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಲೆ, ‘ಕೆರೆ-ಬಾವಿ ದೇಗುಲಂಗಳೆಲ್ಲವೂ ಹಿಂದಿನ ಅಡಿವಜ್ಜೆಗೆ ಒಳಗು’ (ವ. ೪೪೪), ಅಷ್ಟೇ ಹೊರತು ಅವು ಶಿವಯೋಗಿಯಾದವನು ಕ್ರಮಿಸಬೇಕಾದ ಮುಂದಿನ ಹೆಜ್ಜೆಗಳಲ್ಲ- ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೆ ನಿಜವಾದ ಕೆರೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಬೇಕಾದದ್ದು ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ; ಹಾಗೆಯ ದೇಹವನ್ನೆ ದೇವಾಲಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮುಖ್ಯ ಅನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತಾನು ಯಾವುದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಧಾನವೆಂದು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು, ತನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದನೋ, ಆದರ ನೆಲೆಗಟ್ಟನ್ನೇ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಅಲ್ಲಾಡಿಸಿಬಿಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಆದ ತಲ್ಲಣಗಳನ್ನೂ ಆತ ತಾನು ಯಾವ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಇದುವರೆಗೂ ಈ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡನೆಂಬುದನ್ನೂ ಒಂದೆರಡು ವಚನಗಳು ತುಂಬ ಆರ್ತತೆಯಿಂದ ದಾಖಲಿಸುತ್ತವೆ:

ಸಕಲ ಲಿಂಗವ ಹಿಡಿದು ಆಗಲದೆ ನಡೆ ಎಂದಿರಾಗಿ
ನಡೆವುತ್ತಿದ್ದೆನು
ಲಿಂಗಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಮಾಡೆಂದು ಎನಗೆ  ನಿರೂಪಿಸುತಿರ್ದ ಕಾರಣ
ಮಾಡುತ್ತಿರ್ದೆನಲ್ಲದೆ ಎನಗೆ ಬೇರೆ ಸ್ವತಂತ್ರವುಂಟೆ?
ಹಿಂದೆ ನೀವು ಕೊಟ್ಟ ನಿರೂಪ ನಿಮಗೆ ಹುಸಿಯಾದಡೆ
ಇನ್ನುಮುಂದೆ ಸಯವಪ್ಪಂತೆ ನಡೆಸಾ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ        (೧೦೪೫)

‘ಅಣುವಿನೊಳಗೆ ಅಣುವಾಗಿಪ್ಪಿರಿ ಎಲೆ ದೇವಾ ನೀವು
ಮನದೊಳಗೆ ಘನವಾಗಿಪ್ಪಿರಿ ಎಲೆ ದೇವಾ
ಜಗದೊಳಗೆಲ್ಲಿಯೂ ನೀವಿಲ್ಲದೆಡೆಯುಂಟೆ?
ಎಂಬತ್ತು ಲಕ್ಷ ಶಿವಾಲಯಂಗಳ ಮಾಡಿ
ನೀವು ಒಮ್ಮನದೊಳಗಿಪ್ಪುದ ಕಂಡು ನಾನು ಮಾಡಿದೆನಲ್ಲದೆ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಯ್ಯ
ಎನಗೆ ಬೇರೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಿಲ್ಲವೆಂದರಿವೆನು’            (೧೦೪೪)

ಈ ಎರಡು ವಚನಗಳೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತಾನು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಯಾಕೆ ದೇವಸ್ಥಾನ ಲಿಂಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಮಾಡಿದೆನೆಂಬುದನ್ನು ಶ್ರದ್ಧೆ, ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವ, ವಿನಯ ಹಾಗೂ ಮುಂದಿನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದ ಕೃಪಾಯಾಚನೆಯ ಮೂಲಕ ನೀವೇದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸ್ವರೂಪದ್ದಾಗಿವೆ. ಈ ನಿವೇದನೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಇದುವರೆಗೂ ಮಾಡಿದ್ದೆ ಸರಿ ಎಂಬ ಸಮರ್ಥನೆಯಿಲ್ಲ; ಬದಲಿಗೆ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಸಂಕಲ್ಪದ ಒಂದು ಮಾಧ್ಯಮವಾಗಿ ತಾನು ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವ ನಿಲುವಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಈ ದೇವಾಲಯಾದಿಗಳಿಂದ ತನಗೇನೋ ಪ್ರಯೋಜನವಿದೆ ಎಂದಾಗಲಿ, ಅಥವಾ ಅವು ಕೇವಲ ಅನುಪಯುಕ್ತ ಎಂದಾಗಲಿ ಅವನಿಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಮನಂತೆ ದೇವಾಲಯ ಎಂಬುದು ಕಲ್ಲ ಮೇಲೊಂದು ಕಲ್ಲನ್ನು ಹೇರುವ ಕ್ರಿಯೆ ಎಂದು ಅವನು ಭಾವಿಸಲಾರ. ಅಲ್ಲಮನಾದರೋ ನಿರಂಜನ ಮೂರ್ತಿ. ಅವನ ನಿಲುವೇ ಬೇರೆ. ಅವನು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಮೀರಿದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲವನು. ಆದರೆ ತಾನು ಹಾಗೆ ಇರಲು ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಹಾಗೆ ಇರಬೇಕೆಂದು ನಿರ್ದೇಶಿತನಾದವನೂ ಅಲ್ಲ; ಜನದ ಕಷ್ಟ ಸುಖಗಳ ನಡುವೆ ಬದುಕುತ್ತಾ, ಅವರಿಗಾಗಿ ಮರುಗಿ ಅವರ ಬದುಕನ್ನು ಒಂದಿಷ್ಟಾದರೂ ಸುಖಮಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತ ಆ ಮೂಲಕ ಅವರಲ್ಲಿ ಶ್ರದ್ಧೆ- ಭಕ್ತಿಗಳನ್ನುದ್ದೀಪಿಸುತ್ತ, ತಾನು ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶ ಉಳ್ಳವನು. ಆದ ಕಾರಣವೆ ಅವನು,

‘ಕಟೆದ ಕಲ್ಲು ಲಿಂಗವೆನಿಸಿತ್ತು, ಕಟೆಯದ ಕಲ್ಲು ಕಲ್ಲೆನಿಸಿತ್ತು
ಪೂಜಿಸಿದ ಮಾನವ ಭಕ್ತನೆನಿಸಿದನು, ಪೂಜಿಸದ ಮಾನವ
ಮಾನವನೆನಿಸಿದನು.
ಕಲ್ಲಾದೊಡೇನು ಪೂಜೆಗೆ ಫಲವಾಯಿತ್ತು’            (ವ ೧೧೫೮)

ಎಂದು ಜನಪರವಾಗಿ ತರ್ಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಮೇಲೆ ನೋಡಲು ಅಲ್ಲಮನ ಮಾತುಗಳು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಾರ‍್ಯಗಳನ್ನು ಖಂಡಿಸುವಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಒಳಗೆ ಇಂತಹ ಶಿವಯೋಗಿ ಕರ್ಮಮಾರ್ಗದ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದು, ವೃಥಾ ಈ ಬಗೆಯ ಲೌಕಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಳೆದು ಹೋಗಬಾರದೆಂಬ ಅನುಕಂಪೆಯೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದೆ. ಆದಕಾರಣ ಅಲ್ಲಮನು ಈ ಕರ್ಮಯೋಗದ ಮಿತಿಯನ್ನೂ, ಈಗಾಗಲೆ ಯೋಗಿಯಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮುಂದೆ ಇನ್ನೂ ಕ್ರಮಿಸಬೇಕಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪಥವನ್ನೂ ಕುರಿತು ಮನವರಿಕೆ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅದನ್ನರಿತುಕೊಂಡು ‘ನೀರಕ್ಷೀರದ ಸಂದುಗಳ ಹಂಸೆ ಬಿಚ್ಚಬಲ್ಲುದು ನೋಡಯ್ಯ’ (೧೦೫೫) ಅನ್ನುತ್ತ, ಅಲ್ಲಮನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುತ್ತ, ಅವನ ಸೂಚನೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಬಂದು ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು, ತಾನು ಅದುವರೆಗೂ ಅನುಸರಿಸಿದ ಅಷ್ಟಾಂಗ ಮಾರ್ಗದ ಯೋಗದಿಂದ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗದ ಶಿವಯೋಗಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾನೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಮತ್ತು ಅನಂತರದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ದಾಖಲಿಸುವ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳೂ ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ. ಆತ ಈ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಗೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡುವ ಮೊದಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಡೋಲಾಯಮಾನ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಿರಬೇಕು. ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ-

‘ಎಲ್ಲ ಪ್ರಮಥರೂ ಲಿಂಗವ ಧರಿಸುತ್ತಿರಲು
ನಾನೇನು ಒಲ್ಲೆನೆಂಬುವುದು ಕರ್ಮದ ಬಲೆಯೊ,
ಮಾಯದ ಬಲೆಯೋ’    (ವ ೯೫೪)

ಎಂಬಂಥ ಉದ್ಗಾರ ಹೊರಡುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅನುಭವಮಂಟಪದ ಶರಣರ ನಿಲುವನ್ನು ಕಂಡು-

‘ಅರಿಯಬಾರದ ಘನವನರಿದು ಸಾಧಿಸಿ ಗೆದ್ದ
ಘನಮಹಿಮಶರಣರ ಮುಂದೆ ಎನ್ನ ಪ್ರತಾಪ ನಿಲುಕುವುದೆ?
ಅವರಿಪ್ಪರು ಲಿಂಗ ಪ್ರಭೆಯೊಳಗೆ,
ನಾನಿಪ್ಪೆನು ಅಹಂಕಾರ ಪಂಜರದೊಳಗೆ’            (೧೦೭)

ಎಂದು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ವಿಮರ್ಶಿಸಿಕೊಂಡು-

‘ಎಂದಿಪ್ಪೆನಯ್ಯಾ ನಿಮ್ಮ ಗಣಂಗಳ ಸಮೂಹದಲ್ಲಿ’ (೯೪೪)

‘ಎಂದಿಪ್ಪೆನಯ್ಯಾ ದೀಕ್ಷಾತ್ರಯದಲ್ಲಿ ಸಂಪನ್ನನಾಗಿ’           (೯೪೫)’

ಎಂದು ಹಂಬಲಿಸುತ್ತ, ಅಲ್ಲಮನ ಸೂಚನೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರು ಸಿದ್ಧರಾಮನಿಗೆ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದನಂತರ-

‘ಹೆಸರಿಸಬಾರದ ಲಿಂಗವ ಹೆಸರಿಟ್ಟು ಎನ್ನ ಕರಸ್ಥಲಕ್ಕೆ ತಂದು
ಕರತಲಾಮಲಕ ಮಾಡಿ ಎನ್ನ ಕರಸ್ಥಲಕ್ಕೆ ಕ್ರಿಯಾಲಿಂಗವ ಕೊಟ್ಟ’
ಶ್ರೀ ಗುರು ಚೆನ್ನಬಸವಣ್ಣ (೯೬೬)

ನವರನ್ನು ಕುರಿತು, ‘ಶುದ್ಧವನರಿದೆ ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣಾ ನಿಮ್ಮಿಂದೆ’ (೯೬೯) ಎಂದು ತನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಯನ್ನು ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ‘ಅಯ್ಯಾ ನಿಮ್ಮ ಮಹಾನುಭಾವರಿಂದ ಮಹಾವಸ್ತುವಿನ ಪ್ರಮಾಣವನರಿದೆ’ (೭೦) ಎಂದು ಪ್ರಭುದೇವ, ಚನ್ನಬಸವ, ಬಸವಣ್ಣ ಮೊದಲಾದವರನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಧಾಟಿಯ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ವಚನಗಳಿವೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದನಂತರ ಆತನಿಗೆ, ತಾನು ನಡೆದುಬಂದ ದಾರಿಯ ಹಲವು ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಒಂದು ರೀತಿಯ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪವೂ ವಿಷಾದವೂ ಉಂಟಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವ ಒಂದೆರಡು ವಚನಗಳಿವೆ. ತಾನು ಅಷ್ಟೊಂದು ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಕೈಕೊಂಡ ರಚನಾ ಕಾರ‍್ಯಗಳನ್ನು ಕುರಿತು-

‘ಹಿಂದೆ ಬಯಸಿದೆ ಕಾಳುತನದಲ್ಲಿ
ಎನ್ನ ಮಂದಮತಿಯ ನೋಡದಿರಯ್ಯಾ
ಕೆರೆ-ಬಾವಿ-ಹೂದೋಟ ಚಾಕ ಛತ್ರಂಗಳ ಮಾಡಿ
ಜೀವಂಗಳ ಮೇಲೆ ಕೃಪೆಯುಂಟೆಂದು-ಎನ್ನ ದಾನಿಯೆಂಬರು
ಆನು ದಾನಿಯಲ್ಲವಯ್ಯಾ-ನೀ ಹೇಳಿದಂತೆ ಮಾಡಿದೆನು’  (೯೪೮)

‘ಕರೆಯನುಗುಳಿಯಗುಳಿ ಗುಡ್ಡರು ತಮ್ಮೆಲುವ ಸಣ್ಣಿಸಿಕೊಂಡರಲ್ಲದೆ
ತಮ್ಮ ಮನದ ಮರವೆಯನಗಿದಗಿದು ಸಣ್ಣಿಸಲಿಲ್ಲ
ಕಲ್ಲು ಮಣ್ಣುಗಳ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಗೋಣು ನೋಯಿಸಿಕೊಂಡರಲ್ಲದೆ
ಜ್ಞಾನವ ಹೊತ್ತುಕೊಂಡು ಮನವೋಲಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ ನೋಡಾ
ಹೂದೋಟವ ಮಾಡಿ ಬಳಲಿದರಲ್ಲದೆ, ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ

ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಪೂಜಿಸಿ ಬಳಲಲಿಲ್ಲ ನೋಡಾ…’           (೬೦೪ ಕ. ವಿ.ವಿ)

ಈ ಎರಡು ವಚನಗಳು, ತಾನು ಹಿಂದೆ ಕೈಕೊಂಡ ಕಾರ‍್ಯಗಳ ಪರಿಮಿತಿಗಳನ್ನು, ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ಬೇರೊಂದು ಏರುವೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ.[13] ಈ ಮನೋಧರ್ಮದ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಆತನಿಗೆ ತಾನೇ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿದ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ದೇವಾಲಯದ ಬಗೆಗೂ ಒಂದು ರೀತಿಯ ನಿರಾಸಕ್ತಿ ಬೆಳೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಬಹುಶಃ ಅವನು ‘ಎಲೆ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿನಾಥಯ್ಯಾ, ನೀ ಕರೆಸಿಕೊಂಬುವನಾಗು ಮತ್ತೊಬ್ಬನ ನಿನ್ನ ಪೂಜೆಗೆ’ (೯೫೪) ಎಂದು ತನ್ನ ಅದುವರೆಗಿನ ಇಷ್ಟದೈವಕ್ಕೆ ಬಿನ್ನವಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ದೇವಸ್ಥಾನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ನಿತ್ಯ ಹೋಮಾದಿಗಳೂ ಈಗ ಆತನಿಗೆ ಅರ್ಥಹೀನವೆನ್ನಿಸಿರಬೇಕು. ಈ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ-

“ಮುನ್ನಮಾಡಿದ್ದೇ ಮಾಡಿದೆ
ಹೋಮವನ್ನಿನ್ನು ಮಾಡಿದಡೆ ತಲೆದಂಡ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ”     (೧೧೪)

ಎಂದು ಪ್ರತಿಜ್ಞೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ನಿರೂಪಣೆಗಳಿಂದ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳು ಆತನ ‘ಆತ್ಮಕಥೆ’ಯ ಯಥಾವತ್ತಾದ ಚಿತ್ರಣಗಳೂ ಆಗಿವೆ ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ನಿಷ್ಟನ್ನವಾಗುತ್ತದೆ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಕೃತಿಯಾದ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ’ದಲ್ಲಿ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಮೂರ್ತಿಚಿತ್ರಣದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕನು ತನಗೆ ಉಪಲಬ್ಧವಾದ ವಚನಗಳ ಸಹಾಯವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸೂಚನೆಗಳು ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲದೆ, ಕೆಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವಚನಗಳನ್ನು ಹಾಡಿದನೆಂಬ ಉಲ್ಲೇಖವಿದೆ. ವಚನಗಳನ್ನು ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬ ಸಂಗತಿ ಹೊಸದೇನಲ್ಲ. ‘ಆಗಳಾಗಳಿನ ಸಂಗತಿಗೆ’ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟ ದೈವವಾದ ಸಂಗಮನಾಥನಿಗೆ ‘ಹೊಸ ಹೊಸ ಗೀತೆಗಳನ್ನು’ ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂದು ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ‘ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅಂದರೆ ಈ ಶರಣರು ತಮ್ಮ ಸಾಧಕ ಜೀವನದ ಅಂದಂದಿನ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ತಮಗೊದಗಿದ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಅಂದಂದೆ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬುದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ಹಾಗೆ ಆ ಅನುಭವಗಳು ‘ರೂಪ’ವನ್ನು ತಾಳುತ್ತಿದ್ದದ್ದು ‘ಗೀತ’ಗಳಾಗಿ ಅಥವಾ ವಚನಗಳಾಗಿ, ಆದ ಕಾರಣ ‘ವಚನ’ ಮತ್ತು ‘ಗೀತೆ’ ಎಂಬೆರಡೂ ಅಂದಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂವಾದಿ ಪದಗಳೆಂದೆ ನಾವು ಗ್ರಹಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲೂ ಆಗಳಾಗಳಿನ ಸಂಗತಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವಚನವನ್ನು ಅಥವಾ ‘ಗೀತ’ವನ್ನು ಹಾಡಿದಂತೆ ಕಾಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇಂಥ ಏಳೆಂಟು ವಚನಗಳ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ನಾವು ಗುರುತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅವುಗಳಿಗೆ ಮೂಲವಾದ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು ಇನ್ನೂ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದ ಮೂರನೆ ಸಂಧಿಯ ೩೬ನೆ ಪದ್ಯ ಹೀಗಿದೆ:

‘ಗತಿಗೆಟ್ಟು ಬೇರಿನ್ನು ದೈವವೆಂದೆನ್ನದಿರಿ
ಧೃತಿಗೆಟ್ಟು ಬೇರಿನ್ನು ದೈವವೆಂದೆನ್ನದಿರಿ
ಅತನುಹರ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನೀತನೆಂದು
ಹಾಡಿದನೊಂದು ಗುರುವಚನವ’

ಇದು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ‘ವಚನ’ವೊಂದನ್ನು ಹಾಡಿದ ಅಥವಾ ವಚನವೊಂದು ಆತನ ಬಾಯಿಂದ ಹೊಮ್ಮಿದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಸಂದರ್ಭ ಇದು: ಶ್ರೀಶೈಲದಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬಂದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮನೆಯಲ್ಲೆ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ಲಿಂಗವನ್ನು ಪೂಜಿಸುತ್ತಾ ಇರುವಾಗ, ಅವನ ತಂದೆ-ತಾಯಂದಿರು, ತಮ್ಮ ಮನೆದೈವವಾದ ‘ಧೂಳಿಮಾಕಾಳ’ನನ್ನು ಆರಾಧಿಸುವುದನ್ನು ಕಂಡು, ಕೋಪಗೊಂಡು ಆ ಕಾರಣದಿಂದ ಮನೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಹೊರಬಂದು ಊರ ಹೊರಗೆ ಮಠವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ನೆಲಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮೂಡಿದ ವಚನ ಇದು. ಈ ವಚನ ಇನ್ನೂ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿಲ್ಲದ ಕಾರಣದಿಂದ ಯಾವುದೇ ಸಂಪಾದಿತ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಇದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಆದಿಲಿಂಗವನ್ನು ಬಂಡಿಯಮೇಲೆ ಹೇರಿಕೊಂಡು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿಸಲೆಂದು ಬರುವಾಗ, ಆ ಗಾಡಿಯನ್ನು ಎಳೆಯುವ ಎತ್ತುಗಳು ಬಳಲಿ ಸತ್ತುಹೋದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಎತ್ತುಗಳ ‘ಜೀವದ ಹೋಹ ಬಹಗೀತಮಂ ಬಿನ್ನಹಂ ಮಾಡಿ ನಡೆತಂದನು’ (೬-೨೮) ಎಂಬ ಉಲ್ಲೇಖವಿದೆ. ಈ ಒಂದು ಪವಾಡಮಯವಾದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದಾದ ‘ವಚನ’ ಇನ್ನೂ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಮನೊಂದಿಗೆ ಮುಖಾಮುಖಿಯಾದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ನಿಲುವನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತ-

…ಗಾಳಿಯಂ
ಹುಡಿ ಹಿಡಿವುದೇ, ರಸನೆ ಹೆಡಸಹುದೆ, ಆಲಿಯಂಜನ
ಮನೊಳಕೊಂಡಿರ್ಪುದೆ?
ಪೊಡವಿಯೊಳು ಶಿವಯೋಗಿ ಸುಳಿದಡಂ ನೀರನಡು
ವಿಡಿದ ಕಂಜದ ತೆರದಿ ಭಕ್ತಿಯುಕ್ತನು; ಅಲ್ಲ,
ಮೃಡ ಮೂರ್ತಿಗಗ್ರನೆಂದೆನುತ ಹಾಡಿದನು
ಗುರುವಚನವನಲ್ಲಮ ಮೆಚ್ಚಲು (೯-೪೨)

ಅಲ್ಲಮನೂ ಮೆಚ್ಚುವಂತೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹೇಳಿದ ಈ ಸೊಗಸಾದ ‘ವಚನ’ ಕೂಡಾ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಇದೇ ರೀತಿ, ಕೆರೆಯ ಹತ್ತಿರ ಒಂದು ದಿನ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಧ್ಯಾನಸ್ಥನಾಗಿರುವಾಗ, ಜಿಂಕೆಯೊಂದು ಬಂದು ಅವನ ಮೈಯನ್ನು ತುರಿಸಲು -ಆತ ಧ್ಯಾನದಿಂದೆಚ್ಚೆತ್ತು-

‘ಪರಮ ಸುಖದಿಂ ನಿವಾತ ನಿಶ್ಚಿಂತನಾ
ಗಿರುತಿಪ್ಪೆನೋ ಹೇಳು ಹೇಳು ಅಯ್ಯಯ್ಯ ನೀ
ಗುರುವೇ ಶಿವನೇ ಎನ್ನಮರೆದು ನಿಮ್ಮಂ ಕೂಡಿ
ಪರಿಣಿಸಿಯೆಂದಿಪ್ಪೆನೋ…
ಹೇಳೈ ತಂದೆ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಯ್ಯ ಎಂದು ಹಾಡಿದನು
ನೋಳ್ಪಾಗಲಂದು’        (೪-೨೮,೨೯)

ಎಂಬ ಭಕ್ತಿನಿರ್ಭರವಾದ ಈ ‘ಗೀತ’ ಅಥವಾ ವಚನವೂ ಉಪಲಬ್ಧವಿಲ್ಲ.

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಹಾಡಿದನೆಂದು ರಾಘವಾಂಕನು ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವ ‘ವಚನ’ ಸಂದರ್ಭಗಳಿಗೂ ಈಗ ಉಪಲಬ್ದವಾಗಿರುವ ವಚನಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಸಾಮ್ಯವು ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ:

ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಾಮನ ಪ್ರಲೋಭನೆಗೆ ಒಳಗಾಗಿ ಅದನ್ನು ಆತ ಗೆದ್ದ ಸಂದರ್ಭವೊಂದು ವರ್ಣಿತವಾಗಿದೆ. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ-

‘ಹಿರಿದೆನಿಪ ಘೋರ ಸಂಸಾರದಾರಣ್ಯದೊಳು
ಹರವರಿಯ ಕಾಮನೆಂದೆಂಬ ಬೇಟೆಯ ಬೇಡ
ನುರುವಣೆಯನನ್ಯಾಯ ಮಾಣಿಸೈ ಎಂಬ ಗೀತವ ಹಾಡಿ’ (೪-೭೫)

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಸುಖವಾಗಿದ್ದನಂತೆ. ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಸಂಸಾರ’ ವೆಂಬ ಅರಣ್ಯದ ಪ್ರತೀಕ, ಹಾಗೂ ಕಾಮನೆಂಬ ಬೇಟೆಗಾರನ ಪ್ರತೀಕ ಇವುಗಳು

‘ಸಂಸಾರವೆಂಬ ಅರಣ್ಯದೊಳಗೆ
ಕಾಮನೆಂಬ ಬೇಟೆಗಾರ ಬಾರಿಗೊಪ್ಪಿಸದಿರು’      (೯೧)
‘ಎಸೆವಡೆದ ಮೃಗದಂತೆ ಎನ್ನ ಮನ ಶಂಭುವೆ’    (೨೭೨)

ಎಂಬ ವಚನಗಳ ಮೂಲದ್ರವ್ಯದಿಂದ ಮೂಡಿದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನ-

ಕಂಡೆನಯ್ಯಾ ನೀನೊಡ್ಡಿದೊಡ್ಡಣೆಯ
ಕಿರಿಕಿರಿದಾಗಿ ತರಿದಡೆ ಹಿರಿಹಿರಿದಾಗಿ ನೆನೆವೆನು
ಕಾಯವ ಬೇಡಿದಡೀವೆನು
ಪ್ರಾಣ ನಿಮ್ಮದಾಗಿ, ಉಳಿದ ಹಂಗು ನಮಗಿಲ್ಲ;

ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿನಾಥಯ್ಯಾ      (೩೦೪)
ಎಂಬ ವಚನ, ರಾಘವಾಂಕನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ-
‘ಅಯ್ಯ ಕೇಳಯ್ಯ ನೀನೊಡ್ಡಿದೊಡ್ಡಿನ ಸಮಂ

ಮೆಯ್ಯ ನಿರಿದಿರಿದು ಕಿರಿಕಿರಿದಾಗಿ ಕಡಿದಡಂ
ಅಯ್ಯ ಎಂದಳುಕೆ, ಹಿರಿಹಿರಿದಾಗಿ ನೆನೆವೆ ಕೇಳಯ್ಯ, ಅಯ್ಯಯೆನುತ
ಕಯ್ಯ ಲಾಕುಳವನಂದಲುಗುತ್ತ ಹಾಡುತ್ತ
ಲೊಯ್ಯನೀಕಾಯವಳಿಗೆ ಜೀವ ನಿಮಗೆಂದು
ಸಯ್ಯಮಿ ವ್ರತನಿರತ ಶ್ರೀ ಸಿದ್ಧರಾಮನಾಥ ಹಾಡಿದಂ ಗೀತವ’ (೬-೬)

ಎಂದು ರೂಪಾಂತರಗೊಂಡಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಎಷ್ಟೋ ವಚನಗಳು ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಮಾರ್ಪಾಡುಗಳೊಂದಿಗೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಲ್ಲದೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯದ ಕೆಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳಿಗೆ ಪ್ರೇರಕವೂ ಆಗಿವೆ.[14]

ಮೊದ ಮೊದಲು ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು, ‘ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ’ಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿ ಬೆಳೆಯಿಸುತ್ತ ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಅನೇಕ ಜನೋಪಯೋಗಿ ಕಾರ‍್ಯಗಳ ಮೂಲಕ ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತ, ತನ್ನ ಶೈವಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ತಾನು ತೊಡಗಿದ್ದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಅಂದಿನ ಶರಣ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂಪರ್ಕ ಹಾಗೂ ಪ್ರಭಾವಗಳಿಂದಾಗಿ, ವಚನ ನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸಿಕೊಂಡರೂ, ಅವನ ಒಟ್ಟು ನಿಲುವು ಎಲ್ಲ ವಚನಕಾರರ ಸಾಮೂಹಿಕ ನಿಲುವುಗಳಿಂದ ಅಷ್ಟೇನೂ ಬೇರೆಯಾದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅನುಭಾವಿಗಳಾದ ವಚನಕಾರರು ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಸಾಧಕರಂತೆ ‘ಪುಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆ’ಯ ಬಗ್ಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರವನ್ನು ದಾಖಲು ಮಾಡಿದವರು. ಈ ಪುಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆ ಎಂಬುದು ವೇದ ಶಾಸ್ತ್ರಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣ ಆಗಮಾದಿಗಳಿಂದ ಲಭಿಸುವ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ರೂಪವಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತನ್ನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಪುಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆಯ ನಿರರ್ಥಕತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತ ‘ವಿದ್ಯೆ ಎಂದೊಡೆ ಭಾರತ ರಾಮಾಯಣವಲ್ಲ’ (೧೩೧೦) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ. ಇದು ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಾದಿಗಳನ್ನು ಓದುವುದೇ ವಿದ್ಯೆ, ಅಥವಾ ವಿದ್ಯಾವಂತನೆನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಈ ಮಹಾಕಾವ್ಯಗಳ ಅಧ್ಯಯನ ಅಗತ್ಯ ಎಂಬ ರೂಢ ಮೂಲವಾದ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯನ್ನೆ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಪಾಂಡಿತ್ಯಗಳಿಕೆಯ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೂ ಅಷ್ಟೆ-

ವ್ಯಾಕರಣವನೋದಿದಲ್ಲಿ ಶಬ್ದಶುದ್ಧಿಯಲ್ಲದೆ
ಮನಶುದ್ಧವಾಗಿ ಜ್ಞಾನ ಶುದ್ಧಿಯಾಗದು   (೧೬೦೧)

ವ್ಯಾಕರಣದಂತೆಯೇ ವೇದಾಧ್ಯಯನವು ನಿಷ್ರಯೋಜಕ. ಯಾಕೆಂದರೆ

‘ವೇದವೇದಾಂತವನೋದಿದಡೇನು
ಮನಸ್ಸೂತಕವಳಿಯದನ್ನಕ್ಕ?’    (೮೯೯)

ಈ ಕಲಿಕೆಗಳೆಲ್ಲ ವಾಕ್‌ಶುದ್ಧಿ ಹಾಗೂ ವಾಕ್‌ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಕಾರಣವಾದಾವೇ ಹೊರತು ಮನಸ್ಸಿನ ಶುದ್ಧಿಗೆ ನೆರವಾಗಲಾರವು. ಈ ಬಗೆಯ ವಾಕ್‌ಸಿದ್ಧಿಗೆ ಹಂಬಲಿಸುವವರೇ ಹೆಚ್ಚು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ-

‘ವಾಕ್ಸಿದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು ಕೋಟಾನು ಕೋಟಿ
ಮನೋರಥ ಸಿದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು ಕೋಟಾನು ಕೋಟಿ
ಭಾವಸಿದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು ಕೋಟಾನುಕೋಟಿ
ನಿಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಿಯುಳ್ಳವರು ಇಲ್ಲ ಕಂಡಯ್ಯಾ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ’       (೧೦೮೩)

ಎನ್ನುವುದು ನಿಜವಾದ ಮಾತು. ವಾಕ್ಸಿದ್ಧಿಯ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಜಗತ್ತು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕದೋದಿನ ಪ್ರಪಂಚ. ಅದು ನಿಜವಾದ ದೈವೀ ಅನುಭವದೆಡೆಗೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಲಾರದು. ಈ ಕುರಿತು ಸಿದ್ಧಾರಾಮನ ವಚನವೊಂದು ಅತ್ಯಂತ ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ-

‘ವಚಿಸಿ ವಚಿಸಿ ಅನುಭವಿಯಾಗದವ ಪಿಶಾಚಿಯಯ್ಯಾ
ವಚಿಸಿ ಅನುಭವಿಯಾದವ ಪಂಡಿತನಯ್ಯಾ
ವಿದ್ಯೆ ಎಂಬುದು ಅಭ್ಯಾಸಿಕನ ಕೈವಶ
ಅವಿದ್ಯೆ ಎಂಬುದು ಸರ್ವರಲ್ಲಿ ವಶ
ವಿದ್ಯಾ ವಿದ್ಯೆಯನರಿದು ಜಗದ್‌ವೇದ್ಯನಾಗಬಲ್ಲಡೆ
ಮಹಾಪಂಡಿತ ನೋಡಾ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ’      (೧೨೯೫)

ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಸಾಮಾನ್ಯ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ, ಹಾಗೂ ವಿದ್ಯಾವಿದ್ಯೆಯನ್ನರಿತು ಅದನ್ನೂ ದಾಟಿ ಹೋಗುವ ‘ಮಹಾ’ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಬಹುಸೊಗಸಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವಿದ್ಯೆ ಅನ್ನುವುದು ‘ಅಭ್ಯಾಸಿಕ’ನ- ಅಂದರೆ ಶ್ರದ್ಧೆ ಶ್ರಮಗಳಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸಮಾಡುವವನಿಗೆ ವಶವಾಗತಕ್ಕದ್ದು, ಆದರೆ ಅವಿದ್ಯೆ ಅಥವಾ ಅಜ್ಞಾನ ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾದದ್ದು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಯಾರು ಕೇವಲ ಪುಸ್ತಕಗಳಷ್ಟನ್ನೇ ಓದುತ್ತಾನೋ ಹಾಗೂ ಹಾಗೆ ಓದಿದ್ದನ್ನೆ ಓದಿ, ತನ್ನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ತಂದುಕೊಳ್ಳಲಾರದವನಾಗುತ್ತಾನೋ ಅವನು, ಮತ್ತು ನಿಜವಾದ ಭಗವದ್‌ರಹಸ್ಯವನ್ನು ಅರಿಯಲಾರದೆ ಹೋಗುತ್ತಾನೋ ಅವನು, ಕೇವಲ (ಪುಸ್ತಕ) ಪಿಶಾಚಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಈ ವಿದ್ಯಾ ಅವಿದ್ಯೆಗಳನ್ನು ಅರಿತು ‘ನಿಜವಾದ ವಿದ್ಯೆ’ ಅಥವಾ ‘ಪರಾವಿದ್ಯೆ’ಯನ್ನು ಅರಿತವನಾದರೆ, ಆತ ‘ಮಹಾಪಂಡಿತ’ ಅಥವಾ ಅನುಭಾವವನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅನುಭಾವವನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವುದಾಗಲಿ, ಅದನ್ನು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವುದಾಗಲಿ, ನಮಗೆ ಪರಿಚಿತವಾಗಿರುವ ವಾಗ್‌ರಚನೆ ಅಥವಾ ವಾಕ್ ಸಿದ್ಧಿಗಳ ಮೂಲಕ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಮಹಾಶರಣರ ‘ವಚನ’ಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಬಲ್ಲ ಆ ಅನುಭವ ಪುಸ್ತಕ ವಿದ್ಯೆಯಿಂದಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಅದರ ಪರಿಕರಗಳಿಗಾಗಲಿ ನಿಲುಕುವಂಥದಲ್ಲ. ಅದ್ದರಿಂದ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಬೇಕು: ‘ವಚನಾನುಭವ ವಾಗ್ರಚನೆಯಲ್ಲ ಮನವೆ ವಚನಾನುಭವ ವಾಗ್ರಚನೆಯಲ್ಲ’ (೧೨೭೬)

ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಸಮಕಾಲೀನ ವಚನಕಾರರು ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಪುರಾಣಾಗಮಗಳ ಅರ್ಥಹೀನತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದಂತೆ, ಅವು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದ ಚಾತುರ್ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರವಾಗಿ ವಿರೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಮೂಲತಃ ವೇದ- ಆಗಮಾದಿಗಳ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿದ ಶೈವಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಾಗಿ, ಸೊನ್ನಲಿಗೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅರ್ಚನೆ-ಹೋಮ-ಹವನಾದಿಗಳನ್ನು ಕೈಕೊಂಡವನು. ಅನಂತರ ಅವನು ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವಿನ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಿಂದಾಗಿ, ಶರಣ ಧರ್ಮದ ಕಕ್ಷೆಯೊಳಗೆ ಬಂದವನು. ಹೀಗೆ ಅವನು ಶರಣ ಧರ್ಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನಂತರ ವೇದ-ಶಾಸ್ತ್ರ-ಪುರಾಣಾಗಮಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ವೇದ ವೇದಾಂತವನೋದಿ ಫಲವೇನು’ (೮೯೯) ‘ವೇದಂಗಳು ದೈವವಲ್ಲ, ಶಾಸ್ತ್ರಂಗಳು ದೈವವಲ್ಲ, ಆಗಮಂಗಳು ದೈವವಲ್ಲ’ (೭೨೮)- ಎಂದು ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮಗಳ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವ ಧ್ವನಿಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನು ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಒಂದು ವಚನ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ್ದಾಗಿದೆ-

‘ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಸದ್ಯೋಜಾತ ಮುಖದಿಂದಾಯಿತ್ತು
ಕ್ಷತ್ರಿಯನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ವಾಮದೇವ ಮುಖದಿಂದಾಯಿತ್ತು
ವೈಶ್ಯನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಆಘೋರ ಮುಖದಿಂದಾಯಿತ್ತು
ಶೂದ್ರನ ಉತ್ಪತ್ತಿ ತತ್ಪುರುಷ ಮುಖದಿಂದಾಯಿತ್ತು
ಲಿಂಗಾಂಗಿಯ ಉತ್ಪತ್ತಿ ಈಶಾನ್ಯ ಮುಖದಿಂದಾಯಿತ್ತು
ಪ್ರಮಥರ ಉತ್ಪತ್ತಿ ನಿರಂಜನ ಪ್ರಣವದ ಘೋಷವುಳ್ಳ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಗೋಪ್ಯ ಮುಖದಿಂದಾಯಿತ್ತು
ನೋಡಾ ಕಲ್ಲಯ್ಯಾ     (೧೪೧೮)

ಈ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ‘ಪುರುಷ ಸೂಕ್ತ’ ಪ್ರಣೀತವಾದ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಬೇರೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮಂಡಿಸುತ್ತದೆ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಕ್ಷತ್ರಿಯ, ವೈಶ್ಯ, ಶೂದ್ರಾದಿಗಳು, ಪರಮ ಪುರುಷನ, ತಲೆ, ತೋಳು, ಹೊಟ್ಟೆ, ಪಾದ ಈ ಬಗೆಯ, ಮೇಲಿನಿಂದ ಕೆಳಗಿನ ಅನುಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ಜನಿಸಿದರೆಂಬ ‘ಪ್ರತೀಕ’ವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ, ಈ ವರ್ಣಗಳು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನ ಸಮಾನಾಂತರವಾದ ಪಂಚಮುಖಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದುವೆಂಬಂತೆ ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ, ಆ ಎಲ್ಲವೂ ಸಮಾನವಾದವುಗಳೇ ಎಂದು ಮಂಡಿಸುವ ಕ್ರಮ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯದಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇದಕ್ಕಿಂತ ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರಾದವರೆಲ್ಲರನೂ ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಹೆಚ್ಚು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾದುದಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ವೀರಶೈವನು ಯಾರು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತ ‘ಚತುರ್ವರ್ಣಾತೀತನೆ ವೀರಶೈವ ನೋಡಾ’ (೧೩೮೩) ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಉಕ್ತಿ, ಚಾತುರ್ವಣವನ್ನು ಮೀರಿ ‘ಶರಣ’ ನಾಗುವುದರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಉಳಿದ ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಹಾಗೂ ಜಾತಿಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ವಿರೋಧಿಸುವ ವಚನಗಳು ಸಿದ್ಧರಾಮನಲ್ಲಿ ಕಡಮೆಯೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು.

ಶರಣ ಧರ್ಮವು ಮಹಿಳೆಗೆ ಬಹುಕಾಲದಿಂದ ನಿರಾಕರಿಸಲಾಗಿದ್ದ ಸಾಮಾಜಿಕ  ಹಾಗೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟು, ಅವಳಿಗೆ ಧೈರ್ಯವನ್ನೂ, ಆತ್ಮಗೌರವವನ್ನೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅವಕಾಶಗಳನ್ನೂ ಕಲ್ಪಿಸಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ಶರಣರೆಲ್ಲರೂ ಹೆಣ್ಣಿನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತಾಳಿದ ನಿಲುವು ವಿಶೇಷವಾದದ್ದಾಗಿದೆ. ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಮಾಯೆ ಎಂದೋ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಸಾಧನೆಗೆ ಆತಂಕವೆಂದೋ ಭಾವಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಹೆಣ್ಣು ಮಾಯೆ ಅಲ್ಲ, ‘ಮನದ ಮುಂದಣ ಆಸೆಯೆ ಮಾಯೆ ಕಾಣಾ, ಎಂದದ್ದೂ, ಹೆಣ್ಣು ಗಂಡಿಗೆ ಕೌಟುಂಬಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಂಗಾತಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಂಗಾತಿಯೂ ಹೌದು ಎಂಬಂತೆ ಹೆಣ್ಣನ್ನು ನಡೆಯಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ತುಂಬ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಸಂಗತಿಗಳಾಗಿವೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಹೆಜ್ಜೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ-

ತಾ ಮಾಡಿದ ಹೆಣ್ಣು ತನ್ನ ತಲೆಯನೇರಿತ್ತು
ತಾ ಮಾಡಿದ ಹೆಣ್ಣು ತನ್ನ ತೊಡೆಯನೇರಿತ್ತು
ತಾ ಮಾಡಿದ ಹೆಣ್ಣು ಬ್ರಹ್ಮನ ನಾಲಿಗೆಯನೇರಿತ್ತು
ತಾ ಮಾಡಿದ ಹೆಣ್ಣು ನಾರಾಯಣನ ಎದೆಯನೇರಿತ್ತು
ಅದು ಕಾರಣ, ಹೆಣ್ಣು ಹೆಣ್ಣಲ್ಲ, ಹೆಣ್ಣು ರಾಕ್ಷಸಿಯಲ್ಲ,

ಹೆಣ್ಣು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನ ನೋಡಾ.      (೪೬೮)
ಎಂದು, ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೈವೀಸ್ವರೂಪವೇ ಎಂಬುದಾಗಿ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ.

ಸ್ವರ್ಗ- ನರಕಗಳ ಕಲ್ಪನೆ ಬಹು ಕಾಲದಿಂದಲೂ ಜನದ ನಂಬಿಕೆಯ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿ ಅವರ ನಡವಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ‘ಉಪಾಯ’ ದಂತೆ ವರ್ತಿಸಿದೆ. ಈ ‘ಉಪಾಯ’ ಮೂಲಭೂತವಾಗಿ ಪುರೋಹಿತಷಾಹೀ ಮನಸ್ಸು ರೂಪಿಸಿದ್ದು. ಮನುಷ್ಯ ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಮಾಡುವ ಒಳ್ಳೆಯ ಹಾಗೂ ಕೆಟ್ಟ ಕಾರ್ಯಗಳಿನುಗುಣವಾಗಿ, ಆತ ಮರಣಾನಂತರ ಸ್ವರ್ಗಕ್ಕೋ ಅಥವಾ ನರಕಕ್ಕೋ ಹೋಗುತ್ತಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು- ಎಲ್ಲ ದೇಶಗಳ ಶಾಸ್ತ್ರಗಳೂ, ಪುರಾಣಗಳೂ, ಕತೆಗಳೂ ಬಹು ವರ್ಣಮಯವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾ ಒಂದು ಬಗೆಯ ‘ನೀತಿ ಸಂಹಿತೆ’ಯಂತೆ ವರ್ತಿಸಿವೆ.  ಇದರಿಂದ, ಸ್ವರ್ಗದ ಅಪೇಕ್ಷೆಗಾಗಿ ಜನ ತಾವು ಅನೇಕ ಕಲ್ಯಾಣಕಾರಕವಾದ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ್ದಾರೆ, ಅಥವಾ ತೊಡಗುತ್ತಾರೆ ಅನ್ನುವುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಇದರ ಲಾಭವನ್ನು ಬಹು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಪಡೆದುಕೊಂಡವರು ಪುರೋಹಿತರೇ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಈ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನೆ ಬಂಡವಾಳವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಜನವನ್ನು ಸುಲಿಗೆ ಮಾಡುತ್ತಾ ಜನರನ್ನು ಸದಾ ಇಂತಹ ಅವೈಚಾರಿಕವಾದ ನೆಲೆಗಳಲ್ಲೆ ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತ, ಸ್ವರ್ಗ ನರಕಗಳ ಹಂಗಿಲ್ಲದೆ ಮನುಷ್ಯ ತಾನು ಮನುಷ್ಯರಿಗಾಗಿ ಸ್ಪಂದಿಸುವುದನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಬದುಕುವುದನ್ನೂ ಕಲಿಯದಂಥ ಒಂದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಇದರಿಂದ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗುವ ಅಪಾಯವಿದೆ. ಆದ ಕಾರಣವೇ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ಅನೇಕರು ಸ್ವರ್ಗ- ನರಕಗಳ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ನಿರಾಕರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಕುರಿತು ಸಿದ್ಧರಾಮನು-

ಸ್ವರ್ಗವೆಂದರೆ ಸುಖಕ್ಕೆ ನಾಮ
ನರಕವೆಂದರೆ ದುಃಖಕ್ಕೆ ನಾಮ
ಸುಖವಿಯೋಗವಾದಲ್ಲಿ ದುಃಖವೆನಿಸಿತ್ತು
ದುಃಖ ವಿಯೋಗವಾದಲ್ಲಿ ಸುಖವೆನಿಸಿತ್ತು        (೧೬೫೨)

ಎಂದು, ಸ್ವರ್ಗ-ನರಕಗಳ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮನುಷ್ಯ ಈ ದುಃಖಮಯವಾದ ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಇಲ್ಲಿ ದೊರೆಯದ ಸಮಸ್ತ ಸುಖಗಳ ಒಂದು ನೆಲೆಯನ್ನು ತಾನೇ ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ‘ಸ್ವರ್ಗ’ದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ; ಹಾಗೆಯೇ ಅದಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ‘ನರಕ’ದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೂ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಸ್ವರ್ಗವೂ ಇಲ್ಲ, ನರಕವೂ ಇಲ್ಲ.

ವಚನಕಾರರು ಭಕ್ತಿಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ‘ಶರಣಸತಿ ಲಿಂಗಪತಿ’ ಭಾವದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗವನ್ನು ಭಗವಂತನಿಗೆ ನಿವೇದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ನಿಲುವೊಂದನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ‘ಮಧುರಭಾವ’ ಎಂದು ವೈಷ್ಣವ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ  ಹೇಳಲಾಗಿರುವ ಈ ಭಕ್ತಿಯ ವಿಧಾನವು ಅನೇಕ ಪ್ರಮುಖ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿ ‘ಶರಣಸತಿ-ಲಿಂಗಪತಿ’ ಎಂಬ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಆದರೆ ಇದನ್ನೆ ತಮ್ಮ ಚಿತ್ತಸ್ಥಿತಿಯ ಮುಖ್ಯನೆಲೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಗಜೇಶಮಸಣಯ್ಯ, ಉರಿಲಿಂಗದೇವ ಮೊದಲಾದ ‘ಪುರುಷ’ ವಚನಕಾರರೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯಲ್ಲಿ- ಅವಳು ಹೆಣ್ಣಾದುದರಿಂದ- ಈ ಭಾವದ ಉತ್ಕಟತೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಮಡುಗಟ್ಟಿದೆ. ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನಲ್ಲಿಯೂ ‘ಸತಿಪತಿಭಾವ’ದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಸುಮಾರು ಹದಿನೈದರಷ್ಟು ಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ-

‘ಮುಂದಲೆವಿಡಿದು ಮೋಹಿಸುವ ಗಂಡನ ಕಾಣದೆ

ಬಾಯ್ಬಿಡುತ್ತಿದ್ದೇನೆ ಗುರುವೆ
ಈ ಮಂದಮತಿಯ ಮುಂಡವ ಕೊಂಡೊಯ್ದು
ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲದೆ ಎನ್ನ ಗಂಡನ ಎನಗೆ ತೋರಿದಡೆ
ನೀನೆನ್ನ ತಂದೆ ಎಂಬೆನಯ್ಯಾ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ       (೬೬೮)

ಬಾರದೆ ಗಂಡು, ಬಡವಾದೆ

ಉಣ್ಣದೆ ಗಂಡ, ಉಪಾವಾಸವಿದ್ದೆ
ನನ್ನ ಕಣ್ಣ ನೀರು ನಿನ್ನ ತಾಗಲೋ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿನಾಥಾ  (೬೦೧)

ನೆನಹಿನ ನಲ್ಲನು ಮನೆಗೆ ಬಂದಡೆ ಮನದಲ್ಲಿ ಗುಡಿಗಟ್ಟುವೆನವ್ವಾ
ತೋರಣ ತೋರಣ ಮಾಮರ ಮಾಮರ ತೋರಣಗಟ್ಟುವೆನವ್ವಾ
ಕಾಮಸಂಗವಳಿದು ನಿಷ್ಕಾಮಸಂಗಕ್ಕೆಳಸುವೆನವ್ವಾ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಕೂಡುವೆನವ್ವಾ     (೫೫೦)

ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿನ ಭಕ್ತಿಯ ಉತ್ಕಟತೆ, ಆರ್ತತೆ, ಅವುಗಳ ರಾಚನಿಕ ಕ್ರಮ, ಅವು ನಿರ್ಮಿಸಿರುವ ಪ್ರತೀಕಗಳೊಳಗಣ ಕಾವ್ಯಾತ್ಮಕತೆ, ಇವು ಯೋಗಿ-ಕವಿಯಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತವೆ.

ಈ ಎಲ್ಲ ಸಂಗತಿಗಳಿಂದ ನಿಷ್ಟನ್ನವಾಗುವುದೇನೆಂದರೆ: ಪುಸ್ತಕವಿದ್ಯೆಯ ಬಗ್ಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರ: ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ವೇದ-ಶಾಸ್ತ್ರ- ಆಗಮಗಳ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯದ ನಿರಾಕರಣೆ; ವರ್ಗಭೇದ, ಲಿಂಗಭೇದ, ವೃತ್ತಿ ಭೇದಗಳನ್ನು ಪರಿಗಣಿಸದ, ಎಲ್ಲರ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕಾಳಜಿಗಳು; ಮಹಿಳೆಯರ ಬಗ್ಗೆ ಗೌರವ; ಚಾತುರ್ವರ್ಣ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಅಸಮಾಧಾನ; ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಶರಣನಾಗಿರುವಿಕೆಯ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದೆಂಬ ತಿಳಿವಳಿಕೆ; ಶರಣರಸಂಗದಿಂದ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗಾನುವರ್ತಿಯಾಗಿ ‘ಅನುಭಾವ’ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನಡೆಯುವ ಹಂಬಲ; ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗಗಳನ್ನು ವಿಮರ್ಶೆಗೆ ಒಡ್ಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಧೈರ್ಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ -ಈ ಎಲ್ಲ ಲಕ್ಷಣಗಳೂ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡಿವೆ. ಆದರೆ ಅವನು ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸುಧಾರಕನ ಏರುದನಿಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದಿಲ್ಲ; ಸಾಮಾಜಿಕ ಅಸಾಂಗತ್ಯಗಳನ್ನು ಕಟುವಾಗಿ ವಿಡಂಬಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಅಥವಾ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನೆಂಬ ಗತ್ತಿನಿಂದಲೂ ನುಡಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಒಂದು ಪರಿಣತ ಮನಸ್ಸಿನ ಮತ್ತು ಲೋಕದ ಬಗ್ಗೆ ಅಪಾರ ಅನುಕಂಪ ತುಂಬಿದ ದನಿಯೊಂದು ಅವನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡಿದೆ. ಕಾರಣವೇನೆಂದರೆ, ಅವನು ಬಸವಾದಿಗಳಂತೆ, ‘ಬದ್ಧ’ವಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ- ಧಾರ್ಮಿಕ ಆಂದೋಲನದ ತುರ್ತು ಹಾಗೂ ಸಂಘರ್ಷಗಳೊಳಗೆ ಬದುಕಿದವನಲ್ಲ. ಅವನ ಬದುಕಿನ ಬಹುಭಾಗ, ದೇವಸ್ಥಾನ ಕೇಂದ್ರಿತವಾದ ಕ್ಷೇತ್ರಕಾರ‍್ಯಗಳ ನಡುವೆ; ಭಕ್ತಿಯಿಂದ, ಆರ್ತತೆಯಿಂದ ಬರುವ ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ಜನದ ನಡುವೆ; ಅವರ ಹಸಿವು ಬಾಯಾರಿಕೆಗಳನ್ನು ನೀಗಿಸುವ ಕೆರೆ-ಬಾವಿ- ಅರವಟ್ಟಿಗೆಗಳ ನಿರ್ಮಾಣಕಾರ‍್ಯದ ನಡುವೆ; ದೈನಂದಿನ ಅರ್ಚನೆ – ಆರಾಧನೆ- ಹೋಮ- ವ್ರತ, ಧ್ಯಾನಾದಿಗಳ ನಡುವೆ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗಿತ್ತು. ಬಹು ಜನದೊಂದಿಗೆ ವ್ಯವಹರಿಸಿಯೂ, ಅನೇಕ ಬಗೆಯ ಲೌಕಿಕ ಕಾರ‍್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿಕೊಂಡರೂ, ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನ ಪ್ರಸನ್ನತೆಯನ್ನು ಒಂದೇ ಹದದಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡವನು. ಇದೇ ಯೋಗಿಯಾದವನ ಲಕ್ಷಣ. ಅವನೇ ತನ್ನದೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ‘ಆರೇನೆಂದಡೂ ಓರಂತಿಪ್ಪದೇ ಸಮತೆ’ (ವ ೧೬೬). ‘ಸಮತ್ವಂ ಯೋಗ ಉಚ್ಯತೇ’ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಭಗವದ್ಗೀತೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಆ ಬಗೆಯ ಸಮತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವನು. ಈ ಸಮತ್ವವೇ ಅವನ ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯ ಮೂಲ ದ್ರವ್ಯವಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಹೆಮ್ಮೆ ಉತ್ಸಾಹಗಳಿಂದ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದ ರಾಘವಾಂಕನು, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಈ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ಹಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳ ಮೂಲಕ ನಿರೂಪಿಸುತ್ತಾನೆ: ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕೆರೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸುವಾಗ ‘ಪಶುಪಕ್ಷಿ ಕ್ರಿಮಿಕೀಟಕಾವಳಿಗಳರತು ನೀರ್ಗುಡಿಯೆ ಭವವಳಿವಂತೆ ಕಟ್ಟುವೆ ಕೆರೆಯ’ (ಸಿರಾಚ ೪.೧೭) ನೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದನಂತೆ. ಆದಿಲಿಂಗವನ್ನು ತರುವ ಬಂಡಿಯ ಎತ್ತುಗಳು, ಗಾಡಿ ಹೊಡೆಯುವವರ ಕಿರುಕುಳದಿಂದ ಸತ್ತು ಹೋಗಲು, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಅವುಗಳನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದನು (೬-೨೮). ಬಿಲ್ಲೇಶ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನು ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ನರಕಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದು ಹೋದಾಗ, ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕರುಣೆಯಿಂದ ಅವನನ್ನು ಅಲ್ಲಿಂದ ಮೇಲಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿದನು (೮-೪೬). ತನ್ನ ಮಹಾಮನೆಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಬೆಕ್ಕೊಂದು ಅಕಸ್ಮಾತ್ತಾಗಿ ಬೆಂಕಿಗೆ ಸಿಕ್ಕು ಸತ್ತಾಗ, ತಾಯಿಯನ್ನು ಕರೆದೊರಲುವ ಬೆಕ್ಕಿನ ಮರಿಯ ಅಳಲನ್ನು ನೋಡಲಾರದೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಆ ತಾಯಿ ಬೆಕ್ಕನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದನು (೯-೨೧)- ಈ ಕೆಲವು ಪ್ರಸಂಗಗಳು ಮೇಲೆ ನೋಡಲು ಅಸಂಭವನೀಯವಾದ ‘ಕಂತೆಪುರಾಣ’ಗಳಂತೆ ಕಾಣುತ್ತವೆಯೆಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಅವುಗಳು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ‘ಲೋಕಾನುಕಂಪೆ’ಯನ್ನೂ, ಹೃದಯದ ಮಾರ್ದವತೆಯನ್ನೂ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವ ಸಂಕೇತಗಳಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಈ ಬಗೆಯ ಅನುಕಂಪೆ-ಉದಾರತೆಯಿಂದಾಗಿಯೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ತನ್ನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ‘ದೇವಸ್ಥಾನ ನಿರಾಕರಣೆ’ಯಂಥ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ಇನ್ನಿತರ ವಚನಕಾರರಂತೆ ಕಟ್ಟುನಿಟ್ಟಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ದೇವಸ್ಥಾನದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಬಹಿರಂಗದ ದೇವಾಲಯದಿಂದ ಮನುಷ್ಯನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಮಾಡಿ ಆ ಮೂಲಕ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಪುರೋಹಿತಷಾಹಿಯನ್ನು, ಮತ್ತು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ರಾಜಷಾಹಿಯನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುತ್ತಾ ದೇಹವನ್ನೆ ದೇವಾಲಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಈ ನಿಲುವು, ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಎಳೆಯಂದಿನಿಂದಲೂ ‘ದೇವಾಲಯದ’ ಜತೆಗೇ ಬೆಳೆದ ಮತ್ತು ಅದರ ವಿಸ್ತರಣ ರೂಪದ ಕ್ಷೇತ್ರ ಕಾರ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಈ ದೇವಾಲಯಗಳು ಜನಮೂಹದ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಹಾಗೂ ವಹಿಸುವ ಪಾತ್ರದ ವ್ಯಾಪ್ತಿಯೇನೆಂಬುದನ್ನು ಬಲ್ಲ ಸಿದ್ಧರಾಮನು, ಕಲ್ಯಾಣದ ಶರಣರ ಸಂಪರ್ಕ ಹಾಗೂ ಪ್ರಭಾವಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗಿ, ವಚನಗಳ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ದಾಖಲು ಮಾಡುವಲ್ಲಿ, ‘ದೇವಾಲಯ ನಿರಾಕರಣೆ’ಯ ನಿಲುವನ್ನು ತಾನೂ ಪ್ರಕಟಿಸುವಲ್ಲಿ ಅಂತಹ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನೇನೂ ತೋರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಯಾವ ಕಾರಣಕ್ಕೆ ಬಸವ-ಅಲ್ಲಮಾದಿಗಳು ಬಹಿರಂಗದ ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರೋ ಆ ಕಾರಣಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ತಿಳಿದವನಾಗಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಅಂದಿನ ಶರಣರ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವುಗಳೊಂದಿಗೆ ಅವನಿಗೆ ಸಹಮತವಿದ್ದರೂ, ‘ದೇವಸ್ಥಾನ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಅವನಿಗೆ, ಬೇರೆಯೇ ಆದ ಚಿಂತನೆಗಳಿದ್ದವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಅವನು ದೇವಸ್ಥಾನವನ್ನು ‘ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ವಲ್ಲಭವಿದ್ದಾನೆಂದು’ (ವ ೧೬೫೮) ಸುಮ್ಮನೆ ತಿಳಿದು ಮೂಢನಂಬಿಕೆಯಿಂದ ರೂಪುಗೊಂಡ ರಚನೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ‘ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲುಂಟು, ಮಣ್ಣಿನಲಿಲ್ಲವೆಂದೆಂಬಡೆ, ಅಂತರ್ಯಾಮಿ ಪರಿಪೂರ್ಣತ್ವ ಭಂಗವಹುದಯ್ಯಾ’ (ವ ೧೬೫೮). ದೇವರು ದೇವಾಲಯದ ಕಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ (ಮಾತ್ರ) ಇದ್ದಾನೆ ಬೇರೆಯ ಕಡೆ ಇಲ್ಲ ಎಂದರೆ, ದೇವರ ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿತ್ವಕ್ಕೆ ಭಂಗಬರುತ್ತದೆ. ಅಂದರೆ ದೇವರು ಸರ್ವಾಂತರ್ಯಾಮಿ ಅನ್ನುವುದಾದರೆ, ಅವನು ದೇವಾಲಯದಲ್ಲೂ ಇದ್ದಾನೆ ಅನ್ನುವುದೂ ತರ್ಕ ಸಮ್ಮತವಾದದ್ದೆ. ಇಷ್ಟರ ಮೇಲೆ, ದೇವಸ್ಥಾನ ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕಲ್ಲನ್ನು ಹೇರಿ, ಒಳಗೊಂಡು ಕಲ್ಲನ್ನು ಪೂಜಿಸುವ ಸ್ಥಳವಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ-

ಕಟೆದ ಕಲ್ಲು ಲಿಂಗವೆನಿಸಿತ್ತು, ಕಟೆಯದ ಕಲ್ಲು ಕಲ್ಲೆನಿಸಿತ್ತು
ಪೂಜಿಸಿದ ಮಾನವ ಭಕ್ತನೆನಿಸಿದನು, ಪೂಜಿಸದ ಮಾನವ
ಮಾನವನೆನಿಸಿದನು
ಕಲ್ಲಾದೊಡೇನು? ಪೂಜೆಗೆ ಫಲವಾಯಿತ್ತು.      (೧೧೫೮)

ಬಹುಶಃ ಇದು ಸಿದ್ಧರಾಮನ ನಿಲುವು. ದೇವಸ್ಥಾನವೂ ಕೂಡ ‘ಪೂಜೆಗೆ ಫಲ’ವೀಯುವ ಸ್ಥಳ ತಾನೆ? ಆ ಫಲ ಬೇರಾವುದೂ ಅಲ್ಲ, ಈ ಜಗತ್ತಿನ ಕಷ್ಟ ಕೋಟಲೆಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದ ಜನ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ಬಂದು ತಾವು ಸಲ್ಲಿಸುವ ಪೂಜೆಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಅರ್ಚನೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಮನಸ್ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರಲ್ಲ ಅದು; ತಮ್ಮನ್ನು ಕಷ್ಟಸಂಕಟಗಳಿಂದ ಪಾರುಮಾಡುವ ದೈವವೊಂದಿದೆ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರಲ್ಲ, ಅದು. ಆದರೆ ‘ಇಷ್ಟಲಿಂಗನಿಷ್ಠೆ’ಯನ್ನು ಗಟ್ಟಿಗೊಳಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ, ಶರಣರು ಬಹಿರಂಗದ ದೇವಾಲಯವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ‘ದೇಹದೊಳಗೆ ದೇವಾಲಯವಿದ್ದು ಮತ್ತೆ ಬೇರೆ ದೇವಾಲಯವೇಕಯ್ಯಾ’ (ವ. ೨೧೩) ಎಂಬ ನಿಲುವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕವಾದ ಹೆಜ್ಜೆ ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಇಡಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬ ವಾಸ್ತವವನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬಹುಶಃ ಚನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವನಾಗಿದ್ದನೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.[15]

ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕಲ್ಯಾಣದಿಂದ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಆತನಿಗೆ ಮೊದಲಿನಂತೆ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗ ಕೇಂದ್ರವಾದ ದೇವಸ್ಥಾನದ ಬಗ್ಗೆ ಮತ್ತು ಅದುವರೆಗೂ ಆಗಮೋಕ್ತವಾಗಿ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದ ವ್ರತ-ನೇಮ-ಹೋಮಾದಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಅನಾಸಕ್ತಿ ಬೆಳೆದಿರ- ಬಹುದೆಂಬುದು ಆತನ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಅವನ ಸಾಧನೆಯೇನಿದ್ದರೂ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗದ ಶಿವಯೋಗದಲ್ಲಿಯೇ ಮುಂದುವರಿದುದನ್ನೂ, ಆ ಯೌಗಿಕಾನುಭವಗಳನ್ನೂ, ಅವನ ವಚನಗಳು ದಾಖಲಿಸುತ್ತವೆ. ತನ್ನದೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ-

‘ಅಯ್ಯಾ, ದೃಷ್ಟನಷ್ಟ ಗುರುಕಾರುಣ್ಯದಲ್ಲಿ
ಇಷ್ಟಲಿಂಗವ ಸಂಬಂಧಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಬಳಿಕ
ಮರಳಿ ಯೋಗವುಂಟೆ?
ಸರ್ವಯೋಗಕ್ಕೆ ಶಿವಯೋಗವೆ ಮಹಾಯೋಗ
ವೆಂದರಿದ ಬಳಿಕ?’        (ವ ೫೩)

ಎಂದು ತಾನು ಹಿಂದೆ ಕೈಕೊಂಡ ಅಷ್ಟಾಂಗ ಯೋಗಮಾರ್ಗದ ‘ಸರ್ವಯೋಗ’ಕ್ಕಿಂತ. ‘ಶಿವಯೋಗವೆ ಮಹಾಯೋಗ’ ವೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತ ಪರಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ವ್ರತವೆಂಬಂತೆ ಕೈಕೊಂಡ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಮನಸ್ಸು ಮೊದ ಮೊದಲು ‘ಆಕಾರವಿಲ್ಲದ ಮೂರ್ತಿಯ ಆಕಾರಕ್ಕೆ ತಂದು’ ಪೂಜಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾದ ತನಗೆ ‘ಆಕಾರದ’ ಮೂರ್ತಿಯ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ತಂದು ಪೂಜಿಸಲರಿಯದ’ (ವ ೧೦೭೪) ಒಂದು ಸಂದಿಗ್ಧದಲ್ಲಿ ಸಿಲುಕಿದರೂ ಕ್ರಮ ಕ್ರಮೇಣ ಸಾಕಾರಕ್ಕೂ ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೂ ಮೂಲಭೂತವಾದ ಅಂತಹ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇನೂ ಇಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು ಅರಿತುಕೊಳ್ಳುವ ನೆಲೆಗೆ ಬರುತ್ತದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ‘ಮೂರ್ತಿ ಎಂಬುದು ನೀನು ನೆನೆದೊಡಾದುದು ಕಂಡಯ್ಯ, ಆ ಮೂರ್ತಿ ಎಂಬುದು ನಿನ್ನ ಸ್ವಭಾವವು ಕಂಡಯ್ಯ’ (೯೩೨) ಎನ್ನುವುದೇ ನಿಜವಾದ ಮಾತು. ಭಗವಂತನಾದವನು ಭಕ್ತನ ಸ್ವಭಾವಕ್ಕೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ, ಅವನು ಇಷ್ಟಪಟ್ಟ ‘ಆಕಾರ’ವನ್ನು ತಾಳುತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣವೇ ‘ಒಬ್ಬ ಮೂರ್ತಿ ಹಲವು ರೂಪಾಗಿ ಪೂಜಿಸಿಕೊಂಡ ನೋಡಾ ಮನವೆ’ (೧೫೧೬) ಎಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಯೋಚಿಸುವುದು ಸರಿಯಾಗಿಯೆ ಇದೆ. ಈ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವತ್ ಸ್ವರೂಪದ ‘ಆಕಾರ’ ‘ನಿರಾಕಾರ’ಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಚಿಂತನೆ ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ. ಈ ಕುರಿತು-

ತರುಗಳ ಮುರಿದು ಗಗನಕ್ಕೀಡಾಡುವ
ಅನಿಲ ರೂಪೋ ನಿರೂಪೋ ಬಲ್ಲಡೆ ನೀವು ಹೇಳಿರೊ?     (೪೬೨೧)
ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾನೆ,
ಸಕ್ಕರೆಯು ಆಕಾರ, ರುಚಿಯು ನಿರಾಕಾರ
ಲಿಂಗವಾಕಾರ ಜಂಗಮ ನಿರಾಕಾರ
ಬೆಣ್ಣೆ ಆಕಾರ, ಘೃತ ನಿರಾಕಾರ
ಆಕಾರವ ಬಿಟ್ಟು ನಿರಾಕಾರವಿಲ್ಲ, ನಿರಾಕಾರವ ಬಿಟ್ಟು ಆಕಾರವಿಲ್ಲ  (ವ ೭೬೮)

ಆಕಾರ ನಿರಾಕಾರಗಳೆರಡೂ ಒಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ, ಯಾಕೆಂದರೆ

ಸಕ್ಕರೆಯ ಬಿಟ್ಟು ರುಚಿಯ ತೆಗೆಯಬಹುದೆ?
ಬೆಣ್ಣೆಯ ಬಿಟ್ಟು ಘೃತವ ತೆಗೆಯಬಹುದೆ  (೭೬೧)

ಇವು ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುವ ಸತ್ಯಗಳು. ನಿಜವಾದ ಯೋಗಿಯ ಮನಸ್ಸು ಆಕಾರದಿಂದ  ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ, ನಿರಾಕಾರದಿಂದ ಆಕಾರಕ್ಕೆ ಲೀಲಾಜಾಲವಾಗಿ ವಿಹರಿಸಬಲ್ಲದು. ಆದರೆ-

ನಿರಾಕಾರವೆ ಮೂರ್ತಿಯಾಗಿ
ಮೂರ್ತಿಯೆ ನಿರಾಕಾರವಾಗಿ
ಇಂತಿವೆಲ್ಲವನತಿಗಳೆದು ಬಯಲಾಗಿಪ್ಪೆಯಯ್ಯ   (೬೦೭)

ಎಂಬ ಅನುಭೂತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದೆ ಶಿವಯೊಗದ ಶಿಖರಾವಸ್ಥೆ. ಆ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ

ಅಯ್ಯಾ ನಿಮ್ಮ ಕಂಡು ಕಂಗಳು ನೋಡಲಮ್ಮದೆ
ಬೆಚ್ಚಿ ಬೆದರಿದುವಯ್ಯ
ನೀನು ಶತಕೋಟಿ ಸೂರ್ಯಪ್ರಕಾಶಕ್ಕತೀತನು
ನಿನ್ನ ಕಂಡ ಬಳಿಕ ಇನ್ನು ಕರ್ಮವುಂಟೆ
ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ      (೬೬)

ಈ ಅನುಭೂತಿ ಏಕ ಕಾಲಕ್ಕೆ ‘ಬಯಲೂ’ ಹೌದು ‘ಬೆಳಗೂ’ ಹೌದು. ಈ ಬಗೆಯ ‘ಬಯಲು- ಬೆಳಗಿನ’ ನಿಲುವಿಗೇರಿದ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕನ್ನಡನಾಡು ಕಂಡ ಅಪರೂಪದ ಶಿವಯೋಗಿ- ಯಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಶಿವಯೋಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮ (೧೯೯೭)

* * *

[1] ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ’ಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ‘ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯ’ ಪ್ರಸಂಗವು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕಿಂತ ಹಿಂದೆಯೆ, ಕಲ್ಮಠದ ಪ್ರಭುದೇವರು ವಿರಚಿಸಿದ ‘ಲಿಂಗಲೀಲಾವಿಲಾಸ ಚಾರಿತ್ರ’ವೆಂಬ ‘ವಚನಸಂಕಲನ- ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ’ ರೂಪದ (ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು. ೧೪೩೦) ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಆನು ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನ ಕರುಣದಿಂದ ಅಭ್ಯಾಸಯೋಗವನತಿಗಳೆದು, ಶಿವಯೋಗದಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯನಾಗಿ ಭಕ್ತ ಮಾಹೇಶ್ವರ ಪ್ರಸಾದಿ ಪ್ರಾಣಲಿಂಗಿಯಾಗಿ ಐಕ್ಯವೆಂಬ ಷಡುಸ್ಥಲಕ್ಕೆ ಅಧಿಕಾರಿಯಾದೆ. ನಿನ್ನವರ ಸಲಿಗೆಗೆ ಸಂದೆ. ಚನ್ನಬಸವಣ್ಣನ ಕೃಪೆಯೆನ್ನನಿಂತು ಮಾಡಿತ್ತು ಕಾಣಾ ಶ್ರೀ ಗುರುವೇ ಕಪಿಲಸಿದ್ಧಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ’ ಎಂಬ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವಚನವು ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿರುವುದಲ್ಲದೆ, ಇದೇ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ವಚನಗಳು ಉಕ್ತವಾಗಿವೆಯೆನ್ನುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಈ ಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯ ಪ್ರಸಂಗ ಸಿದ್ಧರಾಮನೇ ರಚಿಸಿದನೆನ್ನಲಾದ ಆತನ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಉಕ್ತವಾಗಿದೆ.

[2] ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಎಂದಿನಂತೆ ಕೆರೆಯ ಕೆಲಸದಲ್ಲಿರುವಾಗ, ಒಂದುದಿನ, ಬಿಜ್ಜಳನ ತಮ್ಮನಾದ ಕರ್ಣದೇವನು, ಸಿಂಹಾಸನ- ಆಳು ಕುದುರೆ ಮತ್ತಿತರ ಮುತ್ತುರತ್ನಾದಿ ಕಾಣಿಕೆಗಳಸಹಿತ ಮಂತ್ರಿಗಳನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿ, ಗುರುಸಿದ್ಧರಾಮನು ಬಂದು ತೀರಿಹೋದ ಬಿಜ್ಜಳನ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಪಟ್ಟವನ್ನು ಕಟ್ಟುವ ಕೃಪೆಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಹೇಳಿಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮನು ಕರ್ಣದೇವನ ಕೋರಿಕೆಯನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಈ ಸಂದರ್ಭದ ಸಾರಾಂಶ: (ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರ. ೯-೧ ರಿಂದ ೧೬)

[3] ಡಾ.ಆರ್.ಸಿ ಹಿರೇಮಠ- ಅವರ  ಸಂಪಾದನೆಯ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ವಚನಗಳು, (೧೯೬೮ ಕ.ವಿ.ವಿ)’ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ ೧೩೭೮ ವಚನಗಳಿವೆ. ಡಾ. ಎಸ್. ವಿದ್ಯಾಶಂಕರ ಅವರ ಸಂಪಾದನೆಯ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ವಚನ ಸಂಪುಟ. (೧೯೭೮, ಕನ್ನಡ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತಿ ನಿದೇಶನಾಲಯ)ದಲ್ಲಿ ೧೬೭೯ ವಚನಗಳಿವೆ.’

[4] ಚನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿ : ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆ, ಪು ೧೦.

[5] ಈ ‘ತ್ರಿವಿಧಿ’ಗಳನ್ನು ‘ತ್ರಿಪದಿ’ಯ ಬೇರೊಂದು ರೂಪವೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದೆ, ಅಥವಾ ಇವುಗಳಿಗೆ ಬೇರೆ ಮೂಲವೇನಾದರೂ ಇರಬಹುದೆ ಎನ್ನುವ ಬಗ್ಗೆ ಚನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿಯವರು ಸಂಪಾದಿಸಿರುವ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ’ದ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯಲ್ಲಿ (ಪು ೮ ರಿಂದ ೧೦) ಚರ್ಚೆಯಿದೆ.

[6] Puranic Encyclopaedia: Ed Vettam Mani p 388.

[7] ಎಂ.ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿ: ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಶರಣರು ಪು. ೮೧.

[8] ಚನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿ: ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ (ಸಂ) ೭೪-೮೨.

[9] ಚನ್ನಪ್ಪ ಉತ್ತಂಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪು. ೭೯.

[10] ವಚನ ಸಂಖ್ಯೆ ೬೩೫ ರಿಂದ ೬೪೯ (ಕ.ವಿ.ವಿ)

[11] ವಚನ ಸಂಖ್ಯೆ, ೧೦೩೮; ೧೦೪೦ ರಿಂದ ೧೦೫೩; ೧೦೬೪ ರಿಂದ ೧೦೭೨; ಮತ್ತು ೧೧೦೩. ಸಿದ್ಧರಾಮೇಶ್ವರ ವಚನಗಳು: ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ (ಕ.ವಿ.ವಿ)

[12] ಎಂ.ಬಿ. ಕೊಟ್ರಶೆಟ್ಟಿ: ಸಿದ್ಧರಾಮ ಶಿವಯೋಗಿ ಪು. ೨೩೧.

[13] ಡಾ. ನಿಜಲಿಂಗಮ್ಮ: ಸಿದ್ಧರಾಮ ಹಾಗೂ ವೀರಶೈವ ಶಿವಯೋಗ (ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮೀಕ್ಷೆ) ಪು. ೧೨೨.

[14] ಸಿದ್ಧರಾಮನ ತ್ರಿವಿಧಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೆಡೆ- ಈ ಉಕ್ತಿಯಿದೆ:
ಹಸುಳೆಯಾಗಿಯು ನಾನು ಕೆರೆಬಾವಿ ದೇವಾಲಯವಿರ-
ಚಿಸಿ ಭವಕೆ ಬಂಧು ಫಲವನುಂಡು
ನರಕಕ್ಕೆ ಬೀಳುವ ಕರುಣ ಕರದಿಂದೆತ್ತಿ
ಹೊರೆಯೊಳಿರಿಸಿದೆ ಬಸವ ಯೋಗಿನಾಥಾ
(ಬಸವ ಸ್ತೋತ್ರದ ತ್ರಿವಿಧಿ ೨೨)
(ಸಿದ್ಧರಾಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂಗ್ರಹ, ಪು. ೫)

[15] ವಚನಕಾರರ ಈ ದೇವಾಲಯ ನಿರಾಕರಣೆಯ ನಿಲುವು, ಬಸವಾದಿಗಳ ನಂತರದ ಕೇವಲ ಅರ್ಧಶತಮಾನದ ಅವಧಿಯೊಳಗೇ ತನ್ನ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಮತ್ತೆ ದೇವಾಲಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯೆ ಮುನ್ನೆಲೆಗೆ ಬಂದು ನೆಲೆನಿಂತ ಪರಿಯನ್ನು ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕರ ಕೃತಿಗಳು ದಾಖಲಿಸುತ್ತವೆ. ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕರ ಕೃತಿಯ ನಾಯಕರೆಲ್ಲರೂ ದೇವಾಲಯದ ಸ್ಥಾವರಲಿಂಗದ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನೆ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಾರೆ.

ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆ : ಒಂದು ಸಮೀಕ್ಷೆ

-೧-

ಕಾವ್ಯಕ್ಕಿಂತ ಜೀವನ ದೊಡ್ಡದು ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ ಯಾವ ವಿವರಣೆಯನ್ನೂ ನಿರೀಕ್ಷಿಸದಷ್ಟು ಸರಳವಾದುದು. ಆದರೆ, ಕಾಲದಿಂದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಗೆ ವಸ್ತುವಾಗುವಂತಹ ಮಹಿಮಶಾಲಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಜೀವನವನ್ನು ದೊಡ್ಡದು ಮಾಡಿದ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಚಾರಿತ್ರದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾತು ವಿಶೇಷವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಪಡೆಯುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ತಮ್ಮ ಮಹತ್ವದಿಂದ ತಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನವಾದ ಬದುಕಿಗೆ ಒಂದು ವಿಸ್ತಾರವನ್ನೂ, ತೀವ್ರತೆಯನ್ನೂ, ಜೀವಂತತೆಯನ್ನೂ, ಮೌಲ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೂ ತಂದುಕೊಟ್ಟು, ತಮ್ಮ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನರಿಗೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಬದುಕಿನ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ‘ಜೀವನ ದೊಡ್ಡದು’ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರಾಯೋಗಿಕವಾಗಿ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಬದುಕು ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನೊದಗಿಸುತ್ತಾ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥದೊಂದು ದೊಡ್ಡ ಜೀವನ ಬಸವಣ್ಣನವರದು.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನ ಮೊದಲು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾದದ್ದು ಹರಿಹರನ ‘ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ‘ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ’ಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಥಮಕೃತಿ ಎಂಬ ಪ್ರಶಸ್ತಿ ಸಲ್ಲಬಹುದಾದರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಥಮ ಕೃತಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳೇ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಬಸವಣ್ಣನವರೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಕುರಿತು ತಾವೇ ಬರೆದುಕೊಂಡ ಕಾವ್ಯ ಅವು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ಅವರ ವಚನಗಳಿಗಿಂತ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಸಾಕ್ಷ್ಯ ಬೇರೆ ದೊರೆಯಲಾರದು. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕನ್ನು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ, ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಕೃತಿ ಮಾಡಿದವನು ಹರಿಹರ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವಿತ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮೀಪಕಾಲದವ ನಾಗಿರಬಹುದಾಗಿದ್ದ ಹರಿಹರ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡಾಗ, ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತ ಎಷ್ಟೋ ಸಂಗತಿಗಳೂ ಇನ್ನೂ ಬಿಸಿಬಿಸಿಯಾಗೇ ಇದ್ದಿರಬೇಕು. ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡ ವಾರ್ತೆಗಳು; ಕೊಂಡಿ ಕಳಚಿ ಚದುರಿಬಿದ್ದ ಮುತ್ತಿನಂಥ ನೆನಪುಗಳು; ಕುತೂಹಲದ ನಾಲಗೆಗಳಲ್ಲಿ ಬಳ್ಳಿವರಿದ ಪವಾಡ ಸಂಗತಿಗಳು; ಕಿವಿಯಿಂದ ಕಿವಿಗೆ ಗರಿಗೆದರಿ ಹಾರಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷಿತ-ಕಲ್ಪಿತ ವಿಷಯಗಳು; ಅಂದಿಗೆ ಲಭ್ಯವಾದ ವಾಸ್ತವಿಕ ಹಾಗೂ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳು; ಅವರಿವರಿಂದ  ಕೇಳಿದ ಅಥವಾ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ದೊರೆತ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು- ಅವು ಕೂಡಾ ಅಂದು, ಇವತ್ತಿನ ಹಾಗೆ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ನೋಡಲು ದೊರಕುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಸಂಭವ- ಮತ್ತು ಆ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಮಿನುಗುತ್ತಿದ್ದ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸುಳುಹು-ಹೊಳಹುಗಳು, ಇಷ್ಟೆಲ್ಲಾ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇಂಥ ಜ್ವಲಂತವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಪ್ರಥಮ ಕವಿಯಾಗುವ ಪುಣ್ಯಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರನಾದ ಹರಿಹರನಿಗೆ ಇದ್ದರೂ, ಅವನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ ಅನುಸರಿಸಿರುವ ಕ್ರಮ ಅಪ್ಪಟ ಪೌರಾಣಿಕವೇ ಆಗಿರುವುದು ಸೋಜಿಗದ ಸಂಗತಿ. ನಮ್ಮ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೆ ಸಾಲದೆಂಬುದೂ, ಎಂತಹ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನೂ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿ ತೆಗೆದು, ರಮ್ಯೋಜ್ವಲವಾಗಿ ರೂಪಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ನಿಸ್ಸೀಮರೆಂಬುದೂ, ತಿಳಿದಿರುವ ಸಂಗತಿಯಾದರೂ, ಹೆಮ್ಮೆಪಡುವ ವಿಷಯವೇನೂ ಅಲ್ಲ. ನಮ್ಮ ಕವಿಗಳಿಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ‘ಚರಿತ್ರೆ’ ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ, ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಮುಖ್ಯ; ಆ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಪುರಾಣದ ನೆಲೆಗೇರಿಸಿ ಅತಿಶಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಹೇಳುವುದರಲ್ಲಿ ಆಸಕ್ತಿ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮೀಪಕಾಲದವನಾದ ಹರಿಹರನಿಂದ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ಚರಿತ್ರೆ’ಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸಿದರೆ ನಾವು ನಿರಾಶರಾಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ಹರಿಹರನ ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ಚರಿತ್ರೆ’ ಮುಂದೆ ಅವರನ್ನು ಕುರಿತು ಕೃತಿರಚನೆಮಾಡಿದ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿನದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ವಿಶ್ವಸನೀಯವಾದುದು ಎಂಬುದರಲ್ಲಿ ಸಂದೇಹವಿಲ್ಲ.[1]

ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಕೃತಿಗೆ ಇರಿಸಿದ ಹೆಸರು ‘ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ.’ ಹರಿಹರನ ಬಸವಣ್ಣ ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ‘ಬಸವರಾಜ’ (ರಾಜ ಎಂಬ ಹೆಸರನ್ನು ಗಮನಿಸಿ. ಹರಿಹರನ ಪಾಲಿಗೆ ಅವನೆ ರಾಜ; ಮಂತ್ರಿ ಅಲ್ಲ!); ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ‘ರಾಜ’ನಾದ ಈ ಬಸವ ‘ದೇವ’ರಾದ ಕತೆ ಇದು. ಈ ಹಣೆಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗುವ ಉದ್ದೇಶದಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕು ಕೇವಲ ಮಾನುಷ ಚಾರಿತ್ರವಲ್ಲ, ಅವತಾರದ ಮಾನುಷ ರೂಪದ ಚಾರಿತ್ರವೆಂಬುದು ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರು ಅಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾವಾಗ ಹರಿಹರ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನೋ, ಆಗ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ‘ಅವತಾರ’ ಕಾರಣ, ಉದ್ದೇಶ, ಪ್ರಯೋಜನಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವ ಪೌರಾಣಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯೊಂದನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಕವಿಕಲ್ಪನೆ ಪ್ರವೃತ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಶಿವಶರಣರು ಅವತರಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಅವರು ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಎಸಗಿದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಪ್ರಮಾದವೋ ಅಚಾತುರ‍್ಯವೋ ಎನ್ನುವುದು: ಒಮ್ಮೆ ಕೈಲಾಸದ ಶಿವನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ವೃಷಭಮುಖನೆಂಬ ಗಣೇಶ್ವರನು, ಶಿವನ ಅಪ್ಪಣೆಯ ಪ್ರಕಾರ, ಪುಷ್ಪ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸುವಾಗ, ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಟ್ಟು ಶಿವಕುಮಾರನಾದ ಷಣ್ಮುಖನಿಗೆ ಕೊಡುವುದು ತಪ್ಪಿ, ಶಿವನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಟ್ಟೆಯ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಎಲ್ಲರಿಗೆ ಕೊಟ್ಟೆನೆಂದು ‘ಸುಳ್ಳು’       ಹೇಳಿದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಶಿವನು ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿ “ಇದಱಿಂದ [ವೊ]ಂದು ಜನನಂ ನಿನಗೆ ದೊರಕಿತ್ತು, ಮುದದಿಂದ ಹೋಗಯ್ಯ ಜನನವಂ ನೀ ಹೊತ್ತು, ಧರಣಿಯೊಳು ವೃಷಭಮುಖ ಹುಟ್ಟು” [೧-೬೩ ರಿಂದ ೬೫] ಎಂದು ಬೆಸಸಲಾಗಿ, ಭವ ಬಂಧನ ಭವಪಾಶಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನೆಂಬ ಅಭಿದಾನದಿಂದ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಶರಣ-ಶರಣೆಯರ ‘ಅವತಾರ’ದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಇದೇ ಮಾದರಿಯನ್ನು ಅಥವಾ ಕಾವ್ಯತಂತ್ರವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಒಂದು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅವತಾರಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಅವರು ಆ ಅಮರ್ತ್ಯ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ತಪ್ಪಿನಡೆದದ್ದೆ- ಎಂಬ ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಹರಿಹರ ತನ್ನ ಕಥಾತಂತ್ರದ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ತನ್ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಪರಂಪರೆಯೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹರಿಹರನ ಈ ಪರಂಪರೆ, ಮುಂದಿನ ಕೆಲವು ಕವಿಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತಾದರೂ, ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ, ಬಸವಾದಿ ಮಹಾಮಹಿಮರ ಅವತಾರಕ್ಕೆ ಹರಿಹರನು ಕಲ್ಪಿಸಿದ ‘ಕಾರಣ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಅಸಮಾಧಾನ ಮೂಡಿ, ಅವನನ್ನು ಖಂಡಿಸುವ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ, ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರ ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ’ಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಈ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರನ ಪ್ರಕಾರ ಬಸವಾದಿ ಪ್ರಮಥರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನ ಅವತಾರವೇ; ಅವರು-ಹರಿಹರನು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ-ಶಿವಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಶಾಪದಿಂದ ಬಂದವರೂ ಅಲ್ಲ, ಎನ್ನುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಅತ್ಯಂತ ರಭಸದಿಂದ ಪ್ರತಿಪಾದಿತವಾಗಿದೆ. ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈ ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಿ: “ಇಂತೀ ಗುರುಲಿಂಗಜಂಗಮ ಮೂಱು ಆ ನಿಃಕಲಪರಶಿವಲಿಂಗವು ತಾನೆ. ಆ ಪರಶಿವಲಿಂಗವು ಜಗಹಿತಾರ್ಥವಾಗಿ ಮೂರಾಗಿ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಅವತರಿಸಿದರೆ, ಇದೇನು ಕಾರಣ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದರೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿ, ಶಾಪದಿಂದ ಬಂದರೆಂದು ಆವನಾವನೊಬ್ಬ ನುಡಿವುತಿದ್ದಾನು, ಅವನು ಇಪ್ಪತ್ತೆಂಟು ಕೋಟಿ ನರಕದಲ್ಲಿ ರವಿಶಶಿವುಳ್ಳನ್ನೆಬರ ನರಕವನನುಭವಿಸುತಿರ್ಪನು.”[2] ಇದು ಬಸವಾದಿಗಳನ್ನು ‘ಶಾಪದಿಂದ ಬಂದರೆಂದು’ ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿ ನುಡಿದ ಹರಿಹರನಿಗೆ (ಇಲ್ಲಿ ಅವನ ಹೆಸರು ಹೇಳುವುದೂ ನಿಕೃಷ್ಟವೆಂಬಂತೆ ಅಸಹನೆಯಿಂದ ‘ಆವನಾವನೊಬ್ಬ’ ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಈ ವಿಡಂಬನ ಶೈಲಿ!) ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯನು ವಿಧಿಸುವ ಶಿಕ್ಷೆಯ ವೈಖರಿ. ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲದೆ, ಹರಿಹರನ ಕ್ರಮವನ್ನು ಈ ಒಂದು ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅನುಸರಿಸಿದ, ಅನುಸರಿಸಬಹುದಾದ ಇತರ ಕವಿಗಳನ್ನೂ ಕುರಿತು “……..ಇಂತೀ ಪರಶಿವಲಿಂಗವು ತನ್ನ ಲೀಲಾವಿನೋದಕ್ಕೆ ದೇವ ಭಕ್ತನೆಂಬ ಉಭಯನಾಮವ ಧರಿಸಿದ ಕ್ರಿಯಾಂಗವನಱಿಯದೆ ಶಾಪದಿಂದ ಬಂದರೆಂದು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿ ನುಡಿದವರಿಗೆ ನಾಯಕ ನರಕ ತಪ್ಪದು”[3] ಎಂಬ ಎಚ್ಚರಿಕೆಯನ್ನು ಕೊಡಲಾಗಿದೆ. ಹರಿಹರನು ಬಸವಾದಿಗಳ ಅವತಾರದ ಬಗ್ಗೆ ಶಾಪದ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿದನೆಂಬಷ್ಟಕ್ಕೆ ಈ ಪ್ರತಿಭಟನೆ ಬಂದಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಹರಿಹರನು, ಬಸವ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಮಹಾದೇವಿ ಇವರುಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆಯುವಾಗಲೂ, ಅವರು ಕೈಲಾಸದಲ್ಲೆಸಗಿದ ಯಾವುದೋ ಪ್ರಮಾದ ಅವರ ‘ಅವತಾರ’ಕ್ಕೆ ಶಾಪರೂಪದ ಕಾರಣವಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಅವರು ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಲೌಕಿಕ ಭೋಗಗಳಲ್ಲಿ ಮಗ್ನರಾಗಿದ್ದರೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದೂ, ಹರಿಹರನ ನಂತರದ ಕೆಲವರಿಗೆ ಹಿತವಾಗದೆ ಹೋಯಿತೆಂಬ ಸಂಗತಿ ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯನ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಹರಿಹರನು, ಈ ಶಿವಶರಣರು ಶಿವನ ಅಂಶಗಳೆಂದು ಹೇಳಿದರೆ, ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯನು, ಬಸವಾದಿಗಳು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನೇ ಎಂದು ಸಾರುತ್ತಾನೆ. ಒಟ್ಟಿನ ಮೇಲೆ ಈ ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಅವತಾರ ಪುರುಷರೂ, ಅಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ ಎಂಬುದು, ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಕಾರನ ಹಾಗೂ ಹರಿಹರಾದಿ ಕವಿಗಳ ಏಕಾಭಿಪ್ರಾಯ. ಆದರೆ ಹರಿಹರನು ಈ ಅವತಾರ ಪುರುಷರ ಜನನಕ್ಕೆ ಕಲ್ಪಿಸಿದ ‘ಶಾಪ’ದ ಕಾರಣವನ್ನು ಕುರಿತು ಈ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನಕಾರರು ಎತ್ತಿರುವ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯೂ, ಅದು ಪ್ರಕಟಿತವಾಗಿರುವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಆಗ್ರಹವೂ ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿದೆಯೆಂದು ನಮಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಶ್ರೀ ಪಿ.ಬಿ. ದೇಸಾಯಿಯವರೂ, “ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಉದ್ದೇಶ ಪೂರ್ವಕವಾದ ಸುಳ್ಳನ್ನು ಹೇಳಿ, ಶಪಿತನಾಗಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ಮರ್ತ್ಯದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಬೇಕಾಯಿತೆಂದು ಹರಿಹರನು ಕಲ್ಪಿಸಿದ ಸಂಗತಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಉತ್ತಮ ಚಾರಿತ್ರ್ಯಕ್ಕೆ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಕಳಂಕ ಬಳಿಯುವಂತೆ ತೋರುವ ಕಾರಣದಿಂದಲೋ ಏನೊ ಹರಿಹರನ ಬಗ್ಗೆ ಅವನ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಗೆ ವಿಶ್ವಾಸ ಕಡಮೆಯಾಗಲು ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಾರಣವಾದಂತೆ  ತೋರುತ್ತದೆ”[4] ಎಂದು ತರ್ಕಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ನಮಗೇನೋ ಹರಿಹರನ ಈ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವ ದೋಷವೂ ಕಾಣದು; ಅದರ ಬದಲು ಹರಿಹರನ ಈ ಕಲ್ಪನೆ ಬೇರೊಂದು ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಅಮರ್ತ್ಯಚೇತನಗಳು, ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ ಪ್ರಮಾದದಿಂದ, ಶಿವನ ‘ಶಾಪ’ಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ ಈ ಮರ್ತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವತರಿಸಲು ಕಾರಣವಾಯಿತೆಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಹರಿಹರ, ‘ಅವತಾರ’ದ ಕಲ್ಪನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಹಿಂದೂ ಸಂಪ್ರದಾಯದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಒಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಕೊಡುವುದರ ಮೂಲಕ, ಈ ಮರ್ತ್ಯದ ಮಹತ್ತನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ನಮಗೆನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಅವತಾರ’ ಎಂದರೆ ಭಾರತೀಯ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪ್ರಕಾರ, ಭಗವಂತನೇ ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣಾರ್ಥವಾಗಿ ಇಳಿದುಬರುವುದು ಎಂದರ್ಥ. ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯನು ಬಸವಾದಿಗಳ ‘ಅವತಾರ’ವನ್ನು ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ನೋಡಿ, ಹರಿಹರನು ಇದರಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗಿರುವ ಕಾರಣ ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯ ರಭಸದಲ್ಲಿ, ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯನು ಬಸವಾದಿಗಳು ಮನುಷ್ಯರೆಂಬುದನ್ನೇ ಮರೆತು, ಅವರು ಶುದ್ಧರೂ ಪರಿಪೂರ್ಣರೂ ಆಗಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ಒತ್ತಿಹೇಳಲು ಹೊರಟು ಅವನ ಹೇಳಿಕೆ ಅವಾಸ್ತವವೂ, ಬಸವಾದಿಗಳ ಮಾನುಷ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಗಮನವನ್ನೆ ಕೊಡದ ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆ ಹೋಗಿರುವುದೂ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಮೂಲತಃ ‘ಅಮರ್ತ್ಯಚೇತನ’ಗಳಾದ ಬಸವಾದಿಗಳು ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ ತಪ್ಪಿನ ಕಾರಣದಿಂದ ಅವರು ಈ ನೆಲಕ್ಕೆ ಅವತರಿಸಿದರೆಂಬ ಹರಿಹರನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಈ ಮರ್ತ್ಯವೆಂಬುದು, ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕೈಲಾಸದಂಥ ಅಮರ್ತ್ಯ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಧನರಂಗ, ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಷೇತ್ರ ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥ ಧ್ವನಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವು ಮರ್ತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ತಾಳುವ ನಿಲುವಿಗೂ ಸಮ್ಮತವಾಗಿದೆ. ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ, ಈ ಮರ್ತ್ಯವೆಂಬುದು, ಕೇವಲ ಮಿಥ್ಯೆಯಲ್ಲ ಮತ್ತು ಜೀವ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಓಡಬೇಕಾದ ಸ್ಥಳವಲ್ಲ; ಇದೊಂದು ಆತ್ಮಸಂಸ್ಕಾರ ಕ್ಷೇತ್ರ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ “ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟ.” ಇಲ್ಲಿ ಜೀವ ಪುಟಗೊಂಡು, ಕಾಳಿಕೆಯನ್ನು  ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಶಿವಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಮುದ್ರೆಯನ್ನೊತ್ತಿಕೊಂಡು ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುವ, ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಆದ ಕಾರಣ ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ಬಸವಾದಿಗಳು ಈ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದರೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದರಿಂದ ಈ ಮರ್ತ್ಯದ ಬೆಲೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಈ ಜೀವ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗೆ ಈ ಮರ್ತ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ಬಹು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿ.[5] ಚಾಮರಸನು ಈ ಒಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನೆ ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆಯ ಆರಂಭದ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆ; “ಭೋಗ ಭೂಮಿಯ ಭೋಗ ತನುವಿನಲಾಗದು ಅನುಪಮ ಸಿದ್ಧಿ, ಕರ್ಮೋದ್ಯೋಗ ಭೂಮಿಯ ಕರ್ಮತನುವಿನಲಲ್ಲದೆ”[6] ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ. ಈ ಮರ್ತ್ಯ, ಕರ್ಮಭೂಮಿ; ಕೈಲಾಸಾದಿಗಳು, ಭೋಗಭೂಮಿ. ಅನುಪಮಸಿದ್ಧಿ ಸಾಧಿತವಾಗಬೇಕಾದರೆ ಈ ಭೋಗಭೂಮಿಯ ಭೋಗತನುವಿನಲ್ಲಿ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ;  ಆದ್ದರಿಂದ ‘ಯೋಗ ಯೋಗ್ಯರು’ ‘ಕರ್ಮೋದ್ಯೋಗ ಭೂಮಿಯ ಕರ್ಮತನು’ ವನ್ನಾಶ್ರಯಿಸಿ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಆ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ಅವತಾರಕ್ಕೆ ಎಷ್ಟು ರೀತಿಗಳಿವೆಯೋ ಏನೋ; ಆದರೆ ಈ ಕೆಲವು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ಅವತಾರದ ಕ್ರಮವನ್ನು ಎರಡೆಂದು ಎಣಿಸಬಹುದು. ಒಂದು, ನಿತ್ಯಶುದ್ಧವಾದ ದೈವೀಚೇತನ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿ, ಮರ್ತ್ಯದೇಹವೊಂದನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿ ಇಳೆಗಿಳಿದು ಬರುವುದು; ಇನ್ನೊಂದು, ‘ಅನುಪಮಸಿದ್ಧಿ’ಯನ್ನು ಪಡೆಯದಿದ್ದ ಯೋಗ ಯೋಗ್ಯ ಅಮರ್ತ್ಯ ಚೇತನಗಳು, ಯಾವುದೋ ನೆಪದಿಂದ ಭೋಗಭೂಮಿಯ ಭೋಗ ತನುವಿನಲ್ಲಿ, ಇಳೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ತಮ್ಮ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣವನ್ನೂ ಸಾಧಿಸುವುದು. ಮೊದಲನೆಯದು ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯನಿಗೆ ಸಮ್ಮತವಾದುದು; ಎರಡನೆಯದು ಹರಿಹರನಿಗೆ ಸಮ್ಮತವಾದುದು, ಹಾಗೂ ವೀರಶೈವ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾದುದು. ಈ ಅಮರ್ತ್ಯ ಚೇತನಗಳು, ಹೀಗೆ ‘ಅನುಪಮಸಿದ್ಧಿ’ಗಾಗಿ ಇಳಿಯಬೇಕಾದರೆ ಒಂದು ಕಾರಣಬೇಕಲ್ಲ? ಅದಕ್ಕೆಂದೇ ಹರಿಹರ ‘ಶಾಪ’ದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅವರು ಇನ್ನೂ ‘ಸಿದ್ಧಿ’ಯನ್ನು ಪಡೆದವರಾಗದ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಕೈಲಾಸದಂಥ ಅಮರ್ತ್ಯ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ‘ಪ್ರಮಾದ’ವೆಸಗಲು ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಮಹಾಸಾಧಕರಾಗಿ ಈ ಮರ್ತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಅದು ನೆಪವಾಯಿತು. ಯಾವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ ಹರಿಹರನು ಈ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅವತಾರಕ್ಕೆ ಕಲ್ಪಿಸಿರುವ, ಹಿನ್ನೆಲೆ ಅತ್ಯಂತ ಉಚಿತವಾಗಿದೆ; ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವು ಮರ್ತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ತಾಳುವ ನಿಲುವಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾದ ಪೌರಾಣಿಕ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿದೆ. ಸ್ವರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲು ಜೀವ ಈ ಭೂಮಿಗೆ ಬರಬೇಕು[7] (ಶಾಪದಿಂದಲಾದರೂ ಬಂದಿರಲಿ, ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲಾದರೂ ಬಂದಿರಲಿ) ಎಂಬ ಭಾವನೆಯೇ ಸೊಗಸಾಗಿದೆ- ಇಲ್ಲಿ ಮನುಷ್ಯನಾದವನು ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ರೀತಿಯ ನಿರ್ದೇಶನದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಮರ್ತ್ಯದ  ಮಹತ್ತನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ.

ಹರಿಹರನ ಕಾಲಕ್ಕಾಗಲೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು- ಕೊಂಚಕಾಲದ ಹಿಂದೆ ಬದುಕಿ ಗತಿಸಿದ  ಮನುಷ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆ ಆಗಿದ್ದರೂ- ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಅವರು ಅಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಂಬ ಭಾವನೆ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಈ ಜನಮನದ ಭಾವನೆಗೆ ಹರಿಹರನು ಒಂದು ರೂಪವನ್ನು ತನ್ನ ‘ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ಕೊಡಬೇಕಾಯಿತು. ಹರಿಹರನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಒಬ್ಬ ಕಾರಣ ಪುರುಷರು. ಹರಿಹರ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಈ ಕೃತಿಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬಗೆಗೆ ‘ಕಾರಣಿಕ’ -ಎಂದರೆ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮಹತ್ವದ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಅವತರಿಸಿದವರು -ಎನ್ನುವ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಿ, ಅದನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನದ ‘ಕಾರಣ’, ಶಿವಸಮಯೋದ್ಧರಣ. ಪ್ರಥಮ ಸ್ಥಲದಲ್ಲೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಾಲ್ಯದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ರೀತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಹರ ‘ಬಸವಂ ಪರಸಮಯಕ್ಕುಬ್ಬಸಮಂ ಮಾಡುತೆ….. ಬೆಳೆವುತ್ತಿರ್ದಂ’ (೧-೧೫೯) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ‘ಪರಸಮಯದ ಗರ್ವಮಂ ನಿಲಿಸಿ ಭಕ್ತರಂ ಗೆಲಿಸಿ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಂಗಳಂ ತೋಱಿ’ (೪:೫೯-೬೦) ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ‘ಶಿವಸಮಯವನುದ್ಧರಿಸುವೆ ಪರಸಮಯಮಂ ಸಂಹರಿಸುವೆ’ (೮: ೪೫-೪೬) ಎನ್ನುವ ಮಾತಿದೆ. ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಶಿವಸಮಯದ ಉದ್ಧರಣ, ಪರಸಮಯದ ಗರ್ವವನ್ನು ಮುರಿದು ಅದನ್ನು ಸಂಹರಿಸುವ “ಕಾರಣಿಕತನ”ವನ್ನು ತನ್ನ ಅವತಾರದ ಉದ್ದೇಶವನ್ನಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನು ಮಾಡಿಕೊಂಡನೆಂಬ ಅರ್ಥ ಬರುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಪರಸಮಯ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತನಗೊಂಡ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಸ್ಫರ್ಧಿಯಾಗಿ ನಿಂತ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮ ಎನ್ನುವುದು ನಿರ್ವಿವಾದವಾಗಿ ಈ ಕೃತಿಯ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ‘ಕಾರಣಿಕ’ ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣವನ್ನು ಹರಿಹರ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ತನ್ನ ಕೃತಿಯ ಇತರ ಪಾತ್ರಗಳ ಬಾಯಲ್ಲೂ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ‘ಧಾರುಣಿಗೆ ಕಾರಣಿಕನಪ್ಪ ಬಸವಂ’ (೨:೧) ‘ಪಾಷಂಡಿ ಭೂಮಿಯೊಳು ಶಿವಭಕ್ತಿಯನಾರಂಭಿಸಿ, ಸಾಮರ್ಥ್ಯವಂ ಬಿತ್ತಿ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷಂಗಳಂ ತೋರಿ, ಗಣಪರ್ವಮಂ ಸುಫಲಂ ಮಾಡಲೆಂದು ಬಂದ ಕಾರಣಿಕ ಬಸವಂ’ (೮:೫೬-೫೯) ಎಂದು ಕವಿಯೇ ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮಕ್ಕೆ ಬಂದ ಬಸವಣ್ಣನನ್ನು ಕಂಡು ಈಶಾನ ಗುರುಗಳು ಈತ ಕಾರಣಿಕ ನಾಗಲೆವೇಳ್ಕುಂ (೨:೬೬-೬೭) ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ‘ಶರಣ ಕಾರಣಿಕ ನೀತಂ’ (೫:೯೪) ‘ಈತಂ ಕಾರಣಿಕನೀತಂ’ (೫:೯೪) ಎಂದು ಬೆರಗಾಗುತ್ತಾರೆ ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದವರು. ಅಂತೂ ಹರಿಹರನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಸವಣ್ಣ ‘ಕಾರಣಿಕ’ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಶಿವಸಮಯವನ್ನುದ್ಧರಿಸಿ, ಪರಸಮಯವನ್ನು ಭಂಗಿಸಿ, ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷ (ಪವಾಡ) ಹಾಗೂ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ಮೆರೆಯಲೆಂದು ಬಂದವನು. ಈ ‘ಕಾರಣಿಕ’ನ ಚರಿತ್ರೆ ಅಘಟಿತ ಘಟನೆಗಳಿಂದಲೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ : ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸಂಗಮ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ನಂದೀಶ್ವರನ ಮುಖದಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗವನ್ನು ಪಡೆದದ್ದು; ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದಲ್ಲಿ ಗಣಕರು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟದ್ದು; ಬದನೆಕಾಯನ್ನು ಲಿಂಗವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದು: ತಾವು ಶಿವನಿಗರ್ಪಿಸಿದ ಕೇತಕೀ ಕುಸುಮವನ್ನು ಎಲ್ಲಾ ಶಿವಶರಣರ ಕರಂಡಗೆಯ ಲಿಂಗದಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿದ್ದು; ಕಂಬಳಿಯ ನಾಗಿದೇವನ ಉಂಗುಟದಿಂದ ಹಾಲಿನ ಹೊಳೆ ಹರಿಯಿಸಿದ್ದು; ಬಸವನು ನಿದ್ದೆಯಲ್ಲಿದ್ದಾಗ ಜಂಗಮರು ಬಂದು ಹೋದಾಗ, ಅವನ ಪ್ರಾಣ ಅವರ ಹಿಂದೆಯೇ ಹೋದದ್ದು; ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹೊನ್ನು ತನಿಖೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇಮ್ಮಡಿಯಾದದ್ದು; ಮಹಾದೇವಿ ಶೆಟ್ಟಿಯರಿಗಾಗಿ ಶಿವನಿಂದ ಹೊನ್ನಿನ ಮಳೆಯನ್ನೇ ಕರೆಯಿಸಿದ್ದು- ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಹರಿಹರನ ಕಾವ್ಯ ಎಂಥ ಪೌರಾಣಿಕ ಪಥವನ್ನು ಹಿಡಿದಿದೆ ಎಂಬುದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ಕಾರಣಿಕತನ ಮತ್ತು ಪವಾಡಗಳು ಸೇರಿದರೆ ಮೂಡುವುದು ಜೀವನ ಚರಿತ್ರೆ ಅಲ್ಲ; ಪುರಾಣ. ಇಷ್ಟಾದರೂ “ಬಸವಣ್ಣನ ಅಲೌಕಿಕ ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಅದ್ಭುತಗಳನ್ನೂ ಮಹಿಮೆಗಳನ್ನೂ ಹರಿಹರನು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಉದ್ಘೋಷಿಸಿದರೂ ಆತನ ಸರಳವಾದ ಮಾನವ ಹೃದಯವನ್ನು ಮಾತ್ರ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಮರೆ ಮಾಡಿಲ್ಲ”[8] ಎಂಬುದು ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

-೨-

ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಈ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕನ್ನು ನಾಲ್ಕು ಘಟ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಮೊದಲನೆಯದು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜನನ ಬಾಲ್ಯ ಮತ್ತು ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಅವರು ತೋರಿದ ದಿಟ್ಟತನದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ, ಗೃಹತ್ಯಾಗ, ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮಕ್ಕೆ ಬಂದದ್ದು. ಬಾಗೆವಾಡಿಯಲ್ಲಿ ಕಮ್ಮೆಗುಲದ ವಿಪ್ರನಾದ ಮಾದಿರಾಜನಿಗೂ ಅವನ ಸತಿ ಮಾದಲಾಂಬೆಗೂ ಮಗನಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿ ‘ಲಿಂಗಮಂ ತೋಱೆ ಕಣ್ದೆರೆದು ಸುಖಿಯಾಗು’ತ್ತ ಬೆಳೆದ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಎಳೆಯಂದಿನಲ್ಲೆ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಶಿವಭಕ್ತಿಯೇ ಮುಪ್ಪುಗೊಂಡಂತಿದ್ದ ಮುತ್ತಜ್ಜಿಯ ಆರೈಕೆಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದು ಯೌವನಸ್ಥರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಒಂದು ದಿನ “ಕರ್ಮಲತೆಯಂತಿರ್ದ ಜನ್ನಿವಾರಮಂ ಕಳೆದು ಬಿಸುಟು, ಹೋತಿನ ಗಂಟಲಂ ಬಿಗಿವಂತಿರ್ದ ಮೌಂಜಿಯಂ ಪಱಿದು ಬಿಸುಟು” (೨; ೪೨-೪೪), ಮನೆಮಠ ಬಂಧು ಬಾಂಧವರನ್ನು ವಿಚಾರಿಸದೆ ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಬಸವಣ್ಣನ ಬದುಕಿನ ಈ ಹಂತದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶಗಳಿವೆ: ಒಂದು ಬಸವಣ್ಣನು “ಲಿಂಗಮಂ ತೋಱೆ ಕಣ್ತೆರೆದು ಸುಖಿ”ಯಾದನೆಂದು ಹರಿಹರ ಹೇಳುವಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಶಿವಭಕ್ತಿ ಅವರ ಹುಟ್ಟಿನೊಡನೆಯೆ ಬಂದದ್ದು ಎನ್ನುವುದು ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಎರಡನೆಯದು, ಅವರು ತಮಗೆ ವಿಪ್ರಕುಲದಿಂದ ಬಂದ ಜನಿವಾರ ಮತ್ತು ಮೌಂಜಿಗಳನ್ನು ಹರಿದು ಬಿಸುಟ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕ ಮನೋಧರ್ಮ. ತನ್ನ ಪೂರ್ವ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಒಂದು ಹಾದಿಯನ್ನು ತುಳಿಯುವ ಸಂಕಲ್ಪ ರೂಪದ ಈ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಆ ದಿಟ್ಟತನ, ತನಗೆ ಸರಿತೋರದ್ದನ್ನು ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಅನುಸರಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಅರ್ಥವಿಲ್ಲ ಎಂಬ ವೈಚಾರಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಫುಟವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಗೊಂಡಿದೆ. ಈ ಕ್ರಿಯೆ ನಡೆದದ್ದು ಉಪನಯನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಎಂದೇನೂ ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಈ ಸಂದರ್ಭ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕವಾದ ಘಟನೆಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹರಿಹರ ತೀರಾ ಸರಳವಾಗಿ, ತಣ್ಣಗೆ ಹೇಳಿ ಕೈ ತೊಳೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಬಹುಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳಾದ ಭಕ್ತಿ ಹಾಗೂ ವಿಮರ್ಶನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇವುಗಳು ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿವೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕಿನ ಎರಡನೆಯ ಘಟ್ಟ, ಕಪ್ಪಡಿಯ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಅವರು ನಡೆಯಿಸಿದ ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಸಾಧನೆ ಮತ್ತು ಸಂಗಮನಾಥನಿಂದ ಅವರಿಗೆ ದೊರೆತ ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣದ ನಿರ್ದೇಶನ. ಎರಡೂವರೆ ಸ್ಥಲಗಳಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರದಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮೈದುಂಬಿ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ  ಬಸವಣ್ಣನ ಭಕ್ತಿಯ ತೀವ್ರತೆ, ಅವರ ಪೂಜಾವಿಧಾನ, ಸಂಗಮೇಶ್ವರನಿಗೂ ಅವರಿಗೂ ಇದ್ದ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಮತ್ತು ಮಧುರಭಾವ ಮಿಶ್ರಿತವಾದ ಅನ್ಯೋನ್ಯ ಸಂಬಂಧದ ರಮ್ಯತೆ, ಅತಿಶಯವಾಗಿ ಮೈದೋರಿದೆ. ಸಂಗಮನಾಥನು ಇಲ್ಲಿಯೆ ಬಸವಣ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಎಲೆ ಮಗನೆ ಬಸವ ಬಸವಣ್ಣ ಬಸವಿದೇವಿ ನಿನ್ನಂ ಮಹೀತಳದೊಳು ಮೆಱೆದಪೆವು, ನೀಂ ಬಿಜ್ಜಳರಾಯನಿಪ್ಪ  ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಪೋಗು, [೪:೨೪-೨೫] ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡಿ, ಅವನಿಗೆ ಅಭಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ನಂದೀಶ್ವರನ ಮುಖದಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಿಸಿ ಅವನನ್ನು ಮಂಗಳವಾಡದ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಕಳುಹಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ.

ಇನ್ನು ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ ಬಸವಣ್ಣನ ಬದುಕಿನ ಮೂರನೆಯ ಫಟ್ಟ, ಬಿಜ್ಜಳರಾಯನ ಮಂಗಳವಾಡದ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ. ಇಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನು ಕರಣಿಕನಾಗಿ, ಭಾಂಡಾರಿಯಾಗಿ ದಂಡಾಧೀಶನಾಗಿ, ಗಂಗಾದೇವಿ ಮಾಯಿದೇವಿಯರನ್ನು ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಂಡು ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿ, ಶರಣಜನ ಕಿರಣ ಕೇಂದ್ರವಾಗಿ, ನಿತ್ಯ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆ ನಿತ್ಯ ದಾಸೋಹದ ಶಿವಪೂಜಾ ಸಂಭ್ರಮದಲ್ಲಿ ‘ಸಾಮರ್ಥ್ಯಂಗಳಂ ತೋರಿ’, ಬೇಡಿದವರಿಗೆ ಬೇಡಿದ್ದನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾ, ಶಿವಸಮಯವನ್ನುದ್ಧರಿಸುತ್ತಾ, ಪರಸಮಯವನ್ನು ಭಂಗಿಸುತ್ತಾ  ‘ಬಸವನ ಮಾತೆ ಮಾತು, ಬಸವಣ್ಣನ ಭಕ್ತಿಯೆ ಭಕ್ತಿ… ಬಸವನ ನೇಮವೆ ನೇಮವುರ್ವಿಯೊಳ್’ (೮-೧) ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶಂಸೆಗೆ ಪಾತ್ರನಾಗುತ್ತಾನೆ.

ಇಲ್ಲಿಯವರೆಗೆ ಮೂರು ಘಟ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ನದಿಯಂತೆ ಹರಿದುಬಂದ ಹರಿಹರನ ಕಥಾಪ್ರವಾಹ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಡೆಗಾಲದ ಬದುಕನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ತಟಕ್ಕನೆ ಅವಸರದ ಪ್ರಪಾತದಲ್ಲಿ ಧುಮ್ಮಿಕ್ಕಿ ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ ನಿಂತುಹೋದಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ, ಕುತೂಹಲದ, ಸಮಸ್ಯೆಯ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಕೇವಲ ಒಂದೇ ಒಂದು ಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ, ಕಲ್ಯಾಣದ (?) ಕ್ರಾಂತಿಯಾಗಿ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲೆಯಾಗಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ಸಾಕು ಮಾಡೈ ತಂದೆ ಲೋಕದಾಟವನಿನ್ನು’ (೧೩:೭೧) ಎನ್ನುತ್ತಾ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕದಿಂದ ನಿರ್ಗಮಿಸಿದಂತೆ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದೆ.

-೩-

ಈ ನಾಲ್ಕು ಘಟ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನಕಥೆ, ವಿಮರ್ಶಕ ನಾದವನಿಗೆ ಕೆಲವು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ತೆರೆಯುವುದಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲದೆ, ಹಲವು ಸಂದೇಹ- ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಮುಂದಿಡುತ್ತದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಿರಿಯಂದಿನಲ್ಲೆ ತಂದೆ ತಾಯಿಯರು ತೀರಿಕೊಂಡು, ಅವರು ‘ಶಿವಭಕ್ತಿ ಮುತ್ತಂತಿರ್ದ ಮುತ್ತಬ್ಬೆಯ ಪಕ್ಕದೊಳು ಶಿವಪ್ರಸಾದ ಸಂತುಷ್ಟ ಹೃದಯ’ (೨:೮೯)ರಾಗಿ ಬೆಳೆದರು ಎಂದು ಹರಿಹರನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ಪುಸಿಯ ತಾಯ್ತಂದೆಗಳ್ ಪೋದುದಂ ಕಂಡು ಆದರಂ ಮಿಕ್ಕು ಸಂಸಾರದ ಭಾರವಿಳಿದು ನಲಿನಲಿದಾಡಿ’ದ (೨:೭-೮) ರೆಂದು ಹೇಳಿರುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಅನುಚಿತವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ‘ಸಂಸಾರದ ಭಾರ’ವೆಂದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅವರ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರೇ ಎಂಬ ಅಪಾರ್ಥ ಬರುವುದಲ್ಲದೆ, ಇನ್ನೂ ಸಂಸಾರವೆಂದರೇನೆಂದು ತಿಳಿಯದ ಎಳಹರೆಯದಲ್ಲಿ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರನ್ನು ಕಳೆದು ಕೊಂಡ ಮಗ ‘ನಲಿನಲಿದಾಡಿ’ದ್ದು ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮಾನವೀಯತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅತ್ಯಂತ ಅಪಚಾರದ ನಡವಳಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಅತ್ಯಂತ ವೈರಾಗ್ಯಪರವಾದ ಮನೋಧರ್ಮದ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ ಎಂದೇನಾದರೂ ಸಮರ್ಥಿಸಲು ಹೊರಟರೆ ಅದು ಮನುಷ್ಯತ್ವವಿಲ್ಲದ ವೈರಾಗ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರೆಂಬ ಸಂಸಾರದ ಭಾರವಿಳಿದುದಕ್ಕೆ ನಲಿನಲಿದಾಡಿದ ಬಸವಣ್ಣ ಮುಂದೆ, ಸಂಗಮ ಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿ ಮಂಗಳವಾಡದಲ್ಲಿ ‘ಸತ್ಕುಲ ಸಾದೃಶ್ಯ ಸುಶೀಲೆಯರಪ್ಪ ಗಂಗಾದೇವಿ ಮಾಯಿದೇವಿಯರೊಡತಣ ವಿವಾಹ ಸಂಪದದಿಂ’ (೬:೨-೩) ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ ಸಂಸಾರಿಯಾದಾಗ, ಈ ‘ಸಂಸಾರದ ಭಾರ’ವೇರಿದ್ದರ ಬಗೆಗೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಏನೇನೂ ಘರ್ಷಣೆ ನಡೆಯಲಿಲ್ಲವೆಂಬಂತೆ ಹರಿಹರನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದರ ಔಚಿತ್ಯವೂ ಪ್ರಶ್ನಿಸಬೇಕಾದದ್ದಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ಬಸವಣ್ಣ ಶಿವಭಕ್ತಿ ಮುತ್ತಂತಿರ್ದ ಮುತ್ತಬ್ಬೆಯ ಪಕ್ಕದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದನಲ್ಲ, ಆಕೆಯ ಹೆಸರೇನು ಮತ್ತು ಆತ ಪರಮ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮಕ್ಕೆ ಹೋದ ನಂತರ ಈ ಮುತ್ತಬ್ಬೆ ಏನಾದಳು- ಎನ್ನುವುದರ ಬಗೆಗೆ ಹರಿಹರ ಮೌನವಾಗಿದ್ದಾನೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವಲ್ಲಿ ಹರಿಹರ ಒಂದು ರೀತಿಯ ವಿಲೋಮ ಕ್ರಮವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ: ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗೊತ್ತಿರುವಂತೆ,  ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದು ಅದರ ಕೋಟಲೆಯಿಂದ ಬೆಂದು, ವೈರಾಗ್ಯಪರರಾಗಿ ಗೃಹ ತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿ, ಏಕಾಂತವಾಸಿಗಳಾಗಿ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುವುದು ಒಂದು; ಅಥವಾ ಎಳೆಯಂದಿನಿಂದಲೆ ಸಹಜ ವಿರಾಗಿಗಳಾಗಿದ್ದು ಭಗವತ್ ಪರವಾದ ವ್ಯಾಕುಲದಿಂದ ಸಾಧನೆ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಸಾಂಸಾರಿಕ ಸುಖಕ್ಕೆ ಮನಸೋಲದೆ ಬದುಕುವ ಸಾಧಕರ ರೀತಿ ಇನ್ನೊಂದು. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಾಧನೆಯ ಕ್ರಮ ಈ ಎರಡು ರೀತಿಗಳಿಂದಲೂ ಹೊರತಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು- ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ -ಸಂಸಾರ ಏನೆಂದು ತಿಳಿಯದ ಮುನ್ನವೆ ಪರಮವೈರಾಗ್ಯಯುಕ್ತರಾಗಿ ‘ಮನೆನೆಳಲಂ ನೆನೆಯದೆ, ಅರ್ಥಮಂ ಲೆಕ್ಕಿಸದೆ, ವೃತ್ತಿಯಂ ವಿಚಾರಿಸದೆ, ಬಂಧುಗಳಂ ಬಗೆಯದೆ, ಪುರ ಜನಮಂ ಪರಿಕಿಸದೆ ಹರಭಕ್ತಿಯೊಳಾತುರದಿಂ ಬಾಗೆವಾಡಿಯಂ ಪೊಱಮಟ್ಟು’ (೨: ೪-೬) ಕಪ್ಪಡಿಸಂಗಮ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬಂದು ಏಕಾಂತ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತಾರೆ. ತಾರುಣ್ಯದ ಬಹುಭಾಗವನ್ನು ಈ ಏಕಾಂತ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಕಳೆದ ನಂತರ ಅವರು ಮತ್ತೆ ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸಂಸಾರಸ್ಥರಾಗಿ ತಮ್ಮ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಮೊದಲಿನ ಆ ಪರಮ ವೈರಾಗ್ಯ ಸ್ಥಿತಿಗೂ, ಅನಂತರ ಮತ್ತೆ ಜನದ ನಡುವೆ ಬಂದು, ಒಬ್ಬಳಲ್ಲ ಎಂದು ಇಬ್ಬರು ಹೆಂಡಿರನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಸಂಸಾರಿಗಳಾಗಿ ನಿಂತ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಂಗಮಕ್ಕೆ ಎಳೆಯಂದು ಹೊರಡುವಂದು ನಿಜವಾದ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದಲೇ ಹೊರಟರೆಂಬುದನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡರೂ, ಅನಂತರ ಬಂದು ಸಂಸಾರವನ್ನೊಪ್ಪಿ ಕೊಂಡದ್ದು ಶಿವನ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದಲೆ, ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣದ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೆ ಆದ ಒಂದು ಘಟನೆ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದ ಸಾಧನಾರಂಗದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಆದದ್ದು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವೋ, ಸಿದ್ಧಸ್ಥಿತಿಯೋ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಸಂಗಮನಾಥ ಆಗಾಗ ಬಸವಣ್ಣನ ನಿದ್ರಾಸಮಾಧಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಪ್ನದರ್ಶನವನ್ನಿತ್ತು ನಿರ್ದೇಶನ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಸಂಗಮೇಶ್ವರನು ನಂದೀಶ್ವರನ ಮೂಲಕ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಇಷ್ಟಲಿಂಗದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಡಿಸಿ, ಅವರ ಸಾಧನ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಪರಿಸರವನ್ನು ಮಂಗಳವಾಡದ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದಕಾರಣ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿರುವಾಗಲೆ ಅವರು ಮುಂದೆ ಕೈಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯ ನಿರ್ದೇಶನಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆಯ ಮೂಲಕ ಸಂಚಯನ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಉಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ ಇಲ್ಲಿ ಅವರ ಭಕ್ತಜೀವನದಲ್ಲಿ ಆದ ಅತ್ಯಂತ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಒಂದು ಘಟನೆಯೆಂದರೆ, ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗಾರ್ಚಕರಾಗಿ ದೇಗುಲವಾಸಿಗಳಾಗಿದ್ದ ಅವರು ನಂದೀಶ್ವರನ ಮುಖದಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಪಡೆದು ದೇಹವೇ ದೇಗುಲವೆಂಬ ಭಾವನೆಗೆ ಪರಿವರ್ತಿತವಾದದ್ದು. ಇದಂತೂ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸ್ಥಾವರ ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯಿಂದ, ಇಷ್ಟಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ವಿಧಾನಕ್ಕೆ  ಪರಿವರ್ತನ ಹೊಂದಿದ್ದರ ಮತ್ತು ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಶಿವನಿಂದ ಅಧಿಕಾರ ಮುದ್ರೆಯನ್ನು ಪಡೆದದ್ದರ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ದೇವಸ್ಥಾನದ ನಂದಿಯಿಂದ ಇಷ್ಟಲಿಂಗ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಯಿತು ಎಂಬ ಈ ಸಂಕೇತ ಒಂದು ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಸ್ಪಷ್ಟಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ: “ಬಸವಣ್ಣನವರು ವೀರಶೈವರಾದದ್ದು ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಎಂಬುದನ್ನು, ಅವರಿಗೆ ದೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟವರು ಯಾರೋ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯದು”[9] -ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು.

ಕಪ್ಪಡಿಯ ಸಂಗಮದಿಂದ ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬರುವಾಗ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಶಿವನಿಂದ ವಿಶೇಷ ಆಶ್ವಾಸನೆ ಮತ್ತು ಭರವಸೆಗಳನ್ನು ಪಡೆದು ಬಂದದ್ದರಿಂದಲೋ ಏನೋ ಅವರು ಮಂಗಳವಾಡದಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿ ಬದುಕುವಾಗ ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಕುರಿತ ಯಾವ ಘರ್ಷಣೆಯೂ ಉಂಟಾದಂತೆ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಇಂದು ನಮಗೆ ಕಾಣಸಿಗುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಅವರ ಅಂತರಂಗದ ತಾಕಲಾಟಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದಾಗ, ಹರಿಹರನ ಚಿತ್ರಣಕ್ಕೂ, ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಚಿತ್ರಕ್ಕೂ ಸಾಮ್ಯವೇ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಕುರಿತ ಅವರ ಕ್ರಿಯೆ, ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಘರ್ಷಣೆಯನ್ನೂ, ಸಂಸಾರದಿಂದ ಪಾರಾಗಲೆಂದು ಅವರು ಕೂಡಲಸಂಗನಲ್ಲಿ ಪರಿಪರಿಯಾಗಿ ಮೊರೆಯಿಡುವ ರೀತಿಯನ್ನೂ ನೋಡಿದರೆ, ಇವು ಸಿದ್ಧಪೂರ್ವ ಸ್ಥಿತಿಯ ಚಿತ್ರವನ್ನೆ ಕೊಡುತ್ತವೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ ಒಂದು ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದ ಸಾಧನಾ ರಂಗದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿ ಸಂಚಯನ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಶಿವನ ಆಶ್ವಾಸನೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತು ಬಂದದ್ದು ನಿಜವೆ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ನಮಗೆ ತೀರ ಸಹಜವಾಗಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಇನ್ನೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯೆಂದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಯಾವ ವಚನದಲ್ಲಿಯೂ, ತಾವು ತಮ್ಮ ಪೂರ್ವಾಶ್ರಮದಲ್ಲಿ ಕಪ್ಪಡಿಯ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕಾಲ ಇದ್ದು, ಸಾಧಕರಾಗಿ ಶಿವನ ಕೃಪಾನುಗ್ರಹಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರರಾದೆವೆಂಬ ಮಾತು ಸ್ಫುಟವಾಗಿ ಬಂದಂತೆ ನಮಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳನ್ನೆ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ, ಅವೆಲ್ಲವೂ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವರು ಸಂಸಾರಸ್ಥರಾಗಿ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರಿಯಾಗಿದ್ದು, ಶರಣದಾಸೋಹದ ನಡುವೆ ಇದ್ದಾಗಿನ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೆ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಈ ಸಂಸಾರದ ದಂದುಗದಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಸಂಗಮನಾಥನ ಕಡೆಗೇ ಬಲವಾಗಿ ತುಡಿಯುವ ನಿಜವಾದ ವೈರಾಗ್ಯದ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಅವರ ವಚನಗಳು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತವೆ. ವಚನಗಳ ಹೇಳಿಕೆ ಹೀಗಿರುವಾಗ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕಪ್ಪಡಿಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಸಾಧಕ ಜೀವನವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡರು ಎಂಬ ಹರಿಹರನ ನಿರೂಪಣೆ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ವಾಸ್ತವವೋ, ಅಥವಾ ಕಲ್ಪನೆಯೋ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದವರೆಲ್ಲರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಜೀವನದ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಭಾಗ ಕಪ್ಪಡಿಯ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಕಳೆಯಿತೆಂಬಂತೆ ಹೇಳಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಹರಿಹರನ ನಿರೂಪಣೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕುವುದು ಕಷ್ಟ ವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಅಂತರಂಗದ ಘರ್ಷಣೆಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಎಂಥ ಸಾಧಕನಿಗೂ ಸಹ ಸಂಸಾರದ ಕೋಟಲೆಯ ನಡುವೆ ಇಂಥ ತಾಕಲಾಟದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯುಂಟಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವೆಂಬ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಭಕ್ತಜೀವನವಷ್ಟೇ ಪ್ರಮುಖವಾಗಿದೆಯಲ್ಲದೆ, ಅವರು ಒಂದು ರಾಜ್ಯದ ದಂಡಾಧೀಶರಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ಯಾವ ಬಗೆಯ ರಾಜಕೀಯ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ನಡೆಯಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆಂಬ ಬಗೆಗೆ ಹರಿಹರ ಗಮನವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಜೀವನ ಹೇಗಿತ್ತೋ ಅದೂ ತಿಳಿಯುವಂತಿಲ್ಲ- ಅವರಿಗೆ ಸಿದ್ಧರಸನೆಂಬ ಮಗುವಾಯಿತು, ಅದನ್ನವರು ಒಮ್ಮೆ ಆಡಿಸಿದರು ಎಂಬಷ್ಟನ್ನು ಹೊರತು!

ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ತುಂಬ ತೊಡಕಾಗಿರುವುದು ಬಸವಣ್ಣ ಮತ್ತು ಬಿಜ್ಜಳ ಇವರ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಿಜ್ಜಳನಲ್ಲಿ ಭಂಡಾರಿಗಳೂ ದಂಡಾಧೀಶರೂ ಆಗಿದ್ದರೆಂಬುದು ತಿಳಿದಿದ್ದರೂ, ತನ್ನ ಈ ಕೃತಿಗೆ ಹೆಸರಿಡುವಾಗ ‘ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆ’ ಎಂದು ಕರೆದಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಹರಿಹರನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಸವಣ್ಣನೆ ‘ರಾಜ’ನಾಗಿ ವಿರಾಜಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಕಪ್ಪಡಿಯ ಸಂಗಮಕ್ಷೇತ್ರದಿಂದ, ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬಸವಣ್ಣನು ಬರುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ‘ಬಿಜ್ಜಳರಾಯನಿಂದ ವಂದಿಸಿಕೊಳುತಿರ್ಪುದೆಂದು ಬಸವಂಗುಸಿರ್ದಂ ಗುರು ಸಂಗಮೇಶ್ವರಂ’ (೫: ೧) ಎಂದ ಮೇಲೆ ಬಿಜ್ಜಳ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ರಾಜ-ಮಂತ್ರಿಗಳ ನಡವಳಿಕೆ ಎಲ್ಲಿಂದ ಬರಬೇಕು! ಬಸವಣ್ಣನವರು ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬಂದು ಸಚಿವ ಸಿದ್ಧದಂಡಾಧೀಶನ ಸಂಪತ್ತಿಗೆ ಅಧಿಕಾರಿಯಾದ ತರುಣದಲ್ಲಿ ಬಿಜ್ಜಳನು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು-

ಸರ್ವಭಂಡಾರವೆಲ್ಲಂ ನಿನಗೆ ಬಸವಣ್ಣ
ಉರ್ವರೆಯ ಧನವೆಲ್ಲವುಂ ನಿನಗೆ ಬಸವಣ್ಣ
ಎನ್ನ ರಾಜ್ಯದ ಶಿಕ್ಷೆರಕ್ಷೆ ನಿನ್ನದು ಬಸವ
ಎನ್ನ ತೇಜೋಭಿಮಾನಂ ನಿನ್ನದೆಲೆ ಬಸವ
ನಿನ್ನಂತೆ ಇನ್ನುಂಟೆ ಭಂಡಾರಿ ಬಸವಣ್ಣ
(೫:೧೫೯-೧೬೩)

ಎಂದು ಹೊಗಳಿ ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಪಟ್ಟದಾನೆಯ ಮೇಲೆ ಕೂರಿಸಿ ಮೆರೆಯಿಸಿ ದಂಡನಾಥ ಪದವಿಯನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ಬಸವಣ್ಣನವರು ರಾಜಸಭೆಗೆ ಬಂದು ಬಿಜ್ಜಳನಿಗೆ ‘ಸಮಗದ್ದುಗೆ’ಯಾಗಿ ಕುಳ್ಳಿರುತ್ತಾರೆ. ಎಲ್ಲಿಯೂ ಹರಿಹರ ಅವರನ್ನು ಬಿಜ್ಜಳನಿಗೆ ಕಡಿಮೆಯಾದ ಕೆಳಗಿನ ‘ಗದ್ದುಗೆ’ಯಲ್ಲಿ ಕೂರಿಸುವುದಿಲ್ಲ! ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಬಿಜ್ಜಳನು ‘ಬಸವರಾಜನ ಶಿವಕಳಾ ಪರಿಪೂರ್ಣತೇಜಃ ಪ್ರತಾಪ ರೂಪಿಂಗೆ’ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಎರಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗಾಗ ಬಿಜ್ಜಳನು ‘ಪರಸಮಯಿಗಳ’ ಚಾಡಿಮಾತಿಗೆ ಕಿವಿಗೊಟ್ಟು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ವಿಚಾರಿಸಿಯೋ, ಪರೀಕ್ಷಿಸಿಯೋ ನೋಡಿದಾಗ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಹಿಮಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಅಂಜಿ ಅವರ ‘ಪದತಳಕ್ಕೆರಗಿ ತಪ್ಪು ದಂಡಕ್ಕೆ ಪನ್ನಿಚ್ಛಾಸಿರ ಹೊನ್ನಂ ಕೊಟ್ಟು’ (೬:೮೬-೮೭) ಗೌರವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮೇಲೆ ಭಂಡಾರದ ಹೊನ್ನಿನ ದುರುಪಯೋಗದ ಆರೋಪಣೆ ಬಂದಾಗ ಕೂಡ ಬಿಜ್ಜಳನು ‘ಮೆಲ್ಲ ಮೆಲ್ಲಗೆ ಮಾತು ಮಾತಿಂ ಲೆಕ್ಕದ ಮಾತಂ ತೆಗೆದು, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮೊಗಮಂ ನೋಡುತಾಕ್ಷೇಪದಿಂ ಕೈಮುಗಿದು- ನಿಮ್ಮ ನಂಬಿ ಭಂಡಾರಮಂ ಕೊಟ್ಟಡೆ ಎನ್ನನಿಂತು ಕೆಡಿಸುವರೆ?’ (೮: ೧೧೨-೧೧೬) ಎಂದು ವಿಜ್ಞಾಪಿಸಿ ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ಕೇಳೆಲೆ ಸಜ್ಜನರನಱಿಯದ ಬಿಜ್ಜಳ ಭೂಪ’ ಎಂದು ತಮ್ಮ ನಿಷ್ಕಪಟತೆಯನ್ನು ಒತ್ತಿಹೇಳಿ, ಶಿವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸಾರಿ ರುದ್ರಾವತಾರರಾಗಿ ಆಸ್ಘೋಟಿಸಿ ನುಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಬಿಜ್ಜಳನು ‘ಧರೆಗಿಳಿದು, ಜೀವನ್‌ಮೃತಕನಾಗಿ ಬಸವನ ಚರಣದೊಳು ದೊಪ್ಪನೆ ಬಿಳ್ದು- ಮುಂದರಿಯದ ಮೂರ್ಖಂಗೆ ಶರಣರನಱಿಯದ ನಿರಪರಾಧಿಗೆ ಕರುಣಿಸುವುದು ಎಂದು ಪನ್ನಿಚ್ಛಾಸಿರ ಲಕ್ಷ ವಸ್ತುವಂ ಚರಣದ ಮೇಲೆ ಸುರಿದು… ಅವರಂ ಮಹಮನೆಗೆ ಬಿಜಯಂಗೆಯ್ಸಿ’ (೮: ೧೪೩-೧೪೫)ವಿಸ್ಮಿತ ಚಿತ್ತನಾಗಿ ಮೂಕನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಕೆಲವು ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಹರಿಹರನ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ ಬಿಜ್ಜಳನದು ತೀರಾ ಕನಿಕರ ತರಿಸುವ ಪಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕಥಾನಾಯಕರಾದುದರಿಂದ, ಬಹುಶಃ ಹರಿಹರನು ಬಿಜ್ಜಳನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಪ್ರತಿನಾಯಕನಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಲೂ ಯತ್ನಿಸಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ನಾಯಕ’ತನಕ್ಕೆ ಹರಿಹರನು ಒದಗಿಸಿರುವ ಅನಗತ್ಯವಾದ ದೊಡ್ಡಸ್ತಿಕೆಯ ಪ್ರಭಾವಳಿಯಿಂದ ಒಳ್ಳೆಯ ಪರಿಣಾಮವೇನೂ ಆಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ಪ್ರತಿನಾಯಕ’ನಂತೆ ತೋರುವ ಬಿಜ್ಜಳನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ, ಪ್ರತಿನಾಯಕನಿಗೆ ಇರಬೇಕಾದ ಘನತೆ ಗಾಂಭೀರ್ಯಗಳನ್ನೂ ಹರಿಹರನು ತಂದಿಲ್ಲ. ಅವನೊಬ್ಬ ಅಸಹಾಯಕ, ದುರ್ಬಲ, ಭೀತವ್ಯಕ್ತಿ, ಎರಗಿವಿಯ ಮರುಳು; ಸಜ್ಜನರನರಿಯದ ಬಿಜ್ಜಳಭೂಪ. ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಪರಾಭವಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತಾ, ತಪ್ಪು ದಂಡವನ್ನು ತೆತ್ತು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪದತಳಕ್ಕೆರಗುತ್ತಾ ಕನಿಕರಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗುವ ಪಾತ್ರ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾತ್ರದ ಘನತೆಯನ್ನು- ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ತಮಗೆ ತಾವೇ ದೊಡ್ಡವರಾಗಿ ನಿಲ್ಲುವ ಆಂತರಿಕ ಸತ್ವ ಉಳ್ಳವರನ್ನು- ಎತ್ತಿತೋರಿಸಲು ಹರಿಹರ ಬಿಜ್ಜಳನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಇಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ತಗ್ಗಿಸಬೇಕಾದ ಅವಶ್ಯಕತೆಯೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಬಿಜ್ಜಳನು ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಯೂ ಅಲ್ಲ, ಪ್ರತಿನಾಯಕನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದರೆ ಹರಿಹರನು ಅವನನ್ನು ಪ್ರತಿಪಕ್ಷದ ನಾಯಕನಂತೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡದ್ದರಿಂದ ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಬಿಜ್ಜಳನ ಪಾತ್ರದ ಘನತೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ತಗ್ಗಿಸಿದ್ದಾನೆಂದು ಹೇಳಲೇಬೇಕಾಗಿದೆ. ಆ ಪ್ರತಿಪಕ್ಷ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ತನಗೊಂಡ ವೀರಶೈವಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸ್ಪರ್ಧಿಯಾದ, ವೈದಿಕ ಧರ್ಮವೇ ಅಗಿತ್ತೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಹೊಸ ಧರ್ಮದ ಪ್ರತಿಪಕ್ಷವಾದ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ಅನುಯಾಯಿಗಳಾದ ನಾರಾಯಣಭಟ್ಟ, ಮಂಚ್ಯಣಕ್ರಮಿತ, ಕೂಚಿಗಂ, ಪೂಚಿಪೆದ್ದಿ, ಸೌರಿಭಟ್ಟ, ವಿಷ್ಣುಪೆದ್ದಿ ಮೊದಲಾದ ವೈಷ್ಣವರ ಪರವಹಿಸಿ ಬಿಜ್ಜಳನು ನಡೆದುಕೊಂಡಂತೆ ಹರಿಹರನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಪರಸಮಯದ ಗರ್ವವನ್ನು ಮುರಿದು ಶಿವಸಮಯವನ್ನು ಉದ್ಧರಿಸಲೆಂದು ಬಂದ ಕಾರಣಿಕರೆಂದು ಹರಿಹರನು ಮೇಲಿಂದ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ಭಂಗಿಸಿದ ಆ ಪರಸಮಯ, ಬಿಜ್ಜಳನ ನಾಯಕತ್ವದಲ್ಲಿ ನಿಂತ ಈ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ; ಆದಕಾರಣ ಪರಸಮಯದ ಗರ್ವವನ್ನು ಮುರಿಯುವುದು ಎಂದರೆ ಬಿಜ್ಜಳನ ಗರ್ವವನ್ನು ಮುರಿಯುವುದು ಎನ್ನುವ ವಿಪರೀತಾರ್ಥ ಬಸವಣ್ಣನವರ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ.[10] ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ನಾರಾಯಣಭಟ್ಟ, ಮಂಚ್ಯಣಕ್ರಮಿತ ಇತ್ಯಾದಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಛಾಂದಸರು, ವೇದಜಡರು, ಮಟ್ಟಿಯ ಮರುಳ್ಗಳು, ವೃಥೋತ್ಸಾಹಿಗಳು, ಹೆಬ್ಬೇಳಿಗಳು, ದರ್ಭೆಯ ನಿರ್ಭಾಗ್ಯರು’ (೧೦:೨೭-೨೮) ಎಂದು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವರ ಕೆಲಸವೇನಿದ್ದರೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ತಪ್ಪುಗಳನ್ನು ಕೆದಕಿ ಬಿಜ್ಜಳನ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಊದಿ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಅವಮಾನ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದದ್ದು. ‘ಕಾಗೆಗಳಂತಱಚಿ, ಗೂಗೆಗಳಂತೆ ಪಲುಂಬಿ, ಕತ್ತೆಗಳಂತೊಱಲಿ, ಕೋಡಗಗಳಂತೆ ಪಲುಗಿರಿದು, ನರಿಗಳಂತೆ ಜಿನುಗಿ ಕಾಳ್ಗೆಡೆವ ಕರ್ಮಿ’ (೮: ೯೩-೧೦೧)ಗಳು ಇವರು. ಹರಿಹರನು ಈ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದವರ ಬಗ್ಗೆ ತೋರಿರುವ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಅಸಹನೆ ಮಿತಿಮೀರಿದ್ದು ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ವೈದಿಕರ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಆಗ್ರಹ ಅಕ್ರೋಶಗಳಿಗೆ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿರುವುದು ತೀರಾ ವಿಷಾದನೀಯವಾದ ಸಂಗತಿ: ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಲೆಗಾರನೊಬ್ಬನು ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸಿದ ಕೇತಕೀ ಕುಸುಮವನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಶಿವಲಿಂಗಕ್ಕೆ ಆರ್ಪಿಸಿದ್ದನ್ನು ಕಂಡು, ನಾರಾಯಣ ಭಟ್ಟನು ‘ಕೇದಗೆ ಹೂವನ್ನು ಶಿವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುವುದು ಶೈವಾಗಮಗಳಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವಾದ ವ್ಯವಹಾರ’ವೆಂದು ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿದಾಗ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ಆತನನ್ನು ‘ಎಲೆ ಮರುಳು ವಿಪ್ರ, ಎಲೆ ದ್ವಿಜಾಧಮಾ, ಎಲೆ ಕರ್ಮದ ಕಡುಜಡನೆ ಕೇಳು’ (೬:೭೬-೭೭) ಎಂದು ಸಂಬೋಧಿಸುತ್ತಾರೆ. ಬಿಜ್ಜಳನನ್ನು ಕುರಿತು ಒಮ್ಮೆ ‘ಎಲೆ ಬುದ್ಧಿಯಿಲ್ಲದ ಭೂಪ, ಎರಗಿವಿಯ ಮರುಳೆ’ (೧೦:೪೪) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ‘ಮೃದು ವಚನವೇ ಸಕಲ ಜಪಂಗಳಯ್ಯ’, ‘ಅಯ್ಯಾ ಎಂದೊಡೆ ಸ್ವರ್ಗ, ಎಲವೋ ಎಂದೊಡೆ ನರಕ’ -ಎಂದ ವಚನಕಾರ ಬಸವೇಶ್ವರರ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೂ, ಬಯಲು ನಾಟಕದ ಪಾತ್ರದ ಹಾಗೆ ಆವೇಶದಿಂದ, ವೈದಿಕರ ಮೇಲೆ ಹಾಗೂ ಬಿಜ್ಜಳನ ಮೇಲೆ ಎಗರಿ ಬೀಳುವ ಹರಿಹರನ ಬಸವಣ್ಣನವರ ನಡವಳಿಕೆಗೂ ಎಂತಹ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ![11] ಹರಿಹರನ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಬಸವ-ಬಿಜ್ಜಳರ ಸಂಘರ್ಷ ಅಂದು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ, ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಸೆಣಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸತ್ಯದ ಸಾಂಕೇತಿಕ ರೂಪದಂತಿದೆ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕಿನ ಇನ್ನೂ ಎಷ್ಟೋ ಘಟನಾವಳಿಗಳನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವ ಓದುಗನಿಗೆ, ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯ ಹದಿಮೂರನೆಯ ಸ್ಥಲ, ಅತ್ಯಂತ ಅವಸರದಿಂದ ಅವರ ಬದುಕಿನ ಕಥೆಗೆ ಮಂಗಳ ಹಾಡಿದಂತೆ ರಚಿತವಾಗಿರುವುದು ತುಂಬ ಕುತೂಹಲದ ಮತ್ತು ನಿರಾಶೆಯ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕೇಂದ್ರದ ಸುತ್ತ ಅಲ್ಲಮ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ, ಚನ್ನಬಸವ, ಇತ್ಯಾದಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಬಂದು ಕೂಡಿಕೊಂಡದ್ದಾಗಲಿ, ಅನುಭಾವಗೋಷ್ಠಿ ಏರ್ಪಟ್ಟ ವಿಷಯಗಳಾಗಲಿ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲೆಗೆ ಒದಗಿದ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾರಣಗಳೇನು ಎಂಬುದಾಗಲಿ ನಮಗೆ ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು ಬಂದು ‘ಬಸವಂಗೆ ಲಿಂಗದನುವಂ ತೋರಿ’ ಕದಳಿಯ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದನೆಂಬ ಒಂದು ಮಾತು, ಅನಂತರ ‘ಶಿವದ್ರೋಹಮಂ ಗೈದ ಬಿಜ್ಜಳನ ಕೊಲಿಸುತುಂ’ ಎಂಬ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾತು, ‘ಸಾಕು ಮಾಡೈ ತಂದೆ ಲೋಕದಾಟವನಿನ್ನು’ ಎನ್ನುತ್ತಾ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕಪ್ಪಡಿಯ ಸಂಗಮಕ್ಕೆ ಬಂದು ಬಯಲಾದರು ಎಂಬ ಮತ್ತೊಂದು ಮಾತು- ಇಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೆ ಮುಗಿದಿದೆ.

ಹನ್ನೆರಡು ಸ್ಥಲಗಳವರೆಗೂ ಹರಿದು ಬಂದ ಕಥಾಪ್ರವಾಹ, ತಟಕ್ಕನೆ ನಿಂತು ಹೋದಂತೆ  ತೋರುವ ತೊಡಕನ್ನು ಕುರಿತು ಕೆಲವು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಚರ್ಚಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈಗ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿರುವುದು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಹರನ “ರಗಳೆಯ ಅರ್ಧ ಭಾಗವಷ್ಟೆ”[12] ಎಂದು ದಿವಂಗತ ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯನವರು ಊಹಿಸುತ್ತಾರೆ. “ಹನ್ನೆರಡು ಸ್ಥಲಗಳಲ್ಲಿ ಅರ್ಧ ಕಥೆ ಮಾತ್ರ ಇದೆ. ಹದಿಮೂರನೆಯ ಸ್ಥಲವು ಮಿಕ್ಕಸ್ಥಲಗಳಂತಿರದೆ ಅದರಲ್ಲಿ ಕಥೆಯನ್ನು ಓಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದಂತಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಸ್ಥಲವು ಕೆಲವು ಹಸ್ತಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಕೆಲವುಗಳಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಈ ಭಾಗವು ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಾದುದೋ ಏನೋ ಎಂಬ ಸಂಶಯಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿದೆ”[13] ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ.   ಈ ಕಥೆ ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಧದಷ್ಟಾಗಿದೆ ಎನ್ನಲು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕಿನ ಇನ್ನೆಷ್ಟೋ ಘಟನೆಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲದಿರುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಕಾರಣವಾದರೂ, ಹಾಗಾದರೆ ಇದು ಮೂಲತಃ ಇನ್ನೆಷ್ಟಿದ್ದಿರಬಹುದು ಎಂಬ ಊಹೆಗೆ, ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನು ತನ್ನ ರಾಘವಾಂಕ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ, ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ಇಪ್ಪತ್ತೈದು ಸ್ಥಲದ ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆದನೆಂದೂ, ಅದನ್ನು ವಿರೂಪಾಕ್ಷನೆಡೆಗೆ ಒಯ್ಯಲು ಅದು ಇನಿದು ಮಿಗಿಲಾದುದೆಂದು ಆ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ‘ಉಱಿನುಂಗಿ’ದನೆಂತಲೂ ಹೇಳಿರುವ ಸಂಗತಿ ಉತ್ತರವಾಗಿದೆ. ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನ ‘ಉಱಿನುಂಗಿದನ್’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸುತ್ತ “ಬಸವ ರಗಳೆಯನ್ನು ‘ಉರೆನುಂಗಿದ’ನೆಂದರೆ ಅಸಮಂಜಸ; ಅದನ್ನವನು ‘ಅರೆ ನುಂಗಿದ’ ನಾಗಬಹುದು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಮಗೀಗ ಉಳಿದು ಬಂದಿರುವುದು ಪಂಪಾ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಉಚ್ಛಿಷ್ಟ ಪ್ರಸಾದವಾದ ಹನ್ನೆರಡೂವರೆ ಸ್ಥಲ ಮಾತ್ರ”[14] ಎಂದು ಸಮಂಜಸವಾಗಿ ತರ್ಕಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಂತೂ ಹರಿಹರ ಮೂಲತಃ ಬರೆದದ್ದು ಇಪ್ಪತ್ತೆ ದು ಸ್ಥಲಗಳಷ್ಟು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ‘ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆ’ಯನ್ನು; ಅದರಲ್ಲಿ ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಭಾಗ ನಷ್ಟವಾದದ್ದು ನಿನ್ನೆ-ಮೊನ್ನೆ ಅಲ್ಲ, ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನ ಕಾಲಕ್ಕೇ (ಸು. ೧೬೫೦) ಹರಿಹರನ ಇಪ್ಪತ್ತೆ ದು ಸ್ಥಲದ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಅರ್ಧ ಸಿಕ್ಕು, ಇನ್ನರ್ಧ ಸಿಕ್ಕಿರಲಿಲ್ಲ ಎಂದಂತಾಯಿತು. ಹಾಗೆ ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಏಕೆ ನಷ್ಟವಾಯಿತು ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನು, ಪಂಪಾ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನು ಅದನ್ನು ನುಂಗಿದನು ಎಂಬ ಕಥೆಯ ಸಮಾಧಾನದಲ್ಲಿ ಅಡಗಿಸಿದ್ದಾನೆ. “ಬಹುಶಃ ಹರಿಹರನು ಜೀವಂತನಾಗಿದ್ದಾಗಲೇ ಅವನು ಬರೆದ ಇಪ್ಪತ್ತೆ ದು ಸ್ಥಲಗಳ ಬಸವ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಅರ್ಧ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲೆಲ್ಲೊ ಕಳೆದು ಹೋಗಿರಬೇಕು. ಹೀಗೆಂಬುದೇ ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಪವಾಡದ ತಾತ್ಪರ‍್ಯವಿರಬಹುದು”[15] ಎಂದು ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿ, ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯ ಅರ್ಧಭಾಗ ನಷ್ಟವಾದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಹರಿಹರನ ಕಾಲಕ್ಕೇ ಒಯ್ದು ಮುಟ್ಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದನ್ನು ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ನುಂಗಿದನು ಎಂದು ಪವಾಡಮಯವಾಗಿ ಹೇಳಲಿ, ಹರಿಹರನು ಬದುಕಿದ್ದಾಗಲೆ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ದೇವಾಲಯದಲ್ಲಿ ಅರ್ಧಭಾಗ ಕಳೆದುಹೋಗಿರಬೇಕು ಎಂದು ಊಹಿಸಲಿ, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ತಾತ್ಪರ್ಯ ಇಂದು ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿರುವ ಹರಿಹರನ ಈ ರಗಳೆ ಮೂಲದ ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಎನ್ನುವ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹೇಳಿದಂತಾಯಿತು. ಆದರೆ ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಹರಿಹರನ ಕಾಲದಲ್ಲೆ, ಅವನು ಜೀವಂತನಾಗಿರುವಾಗಲೆ ಮುಂದಿನ ಹನ್ನೆರಡೂವರೆ ಸ್ಥಲಗಳು ‘ಎಲ್ಲೊ ಕಳೆದುಹೋಗಿರಬೇಕು’ ಎಂಬುದು, ಕೇವಲ ಚಮತ್ಕಾರವಾದ ಊಹೆಯಷ್ಟೆ. ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹಾಗಾಗಿರಲಾರದು. ಹರಿಹರನು ಬರೆದು, ನಷ್ಟವಾಗಿರುವ ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ತೀರ ಭಾವುಕತೆ ಉಳ್ಳವರಿಗೆ ಅಪ್ರಿಯವಾಗಬಹುದಾದ ಸಂಗತಿಗಳೆಷ್ಟೋ ಇದ್ದುದರಿಂದಲೊ, ಅಥವಾ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಡೆಗಾಲದ ಬಗೆಗೆ, ಅವರೇ ಕೊಲೆಯಾದರೆಂದೋ, ಅವರು ತಾವು ಕಟ್ಟಿದ ಸೌಧ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೇ ಕುಸಿದು ಬೀಳುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ನಿರಾಶರಾಗಿ ಆತ್ಮಹತ್ಯೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೆಂದೋ, ಅಪ್ರಿಯವಾಗಬಹುದಾದ ಇಂಥವೇ ಕೆಲವು ವಾಸ್ತವ ಸಂಗತಿಗಳಿಗೆ ಹರಿಹರನು ಆ ಭಾಗದಲ್ಲಿ  ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಿದನೆಂಬ ಕಾರಣದಿಂದಲೊ, ಏನೊ, ಹರಿಹರನ ಕಾಲದಲ್ಲೊ ಅಥವಾ ಅನಂತರದ ಕಾಲದಲ್ಲೊ, ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನು ‘ರಾಘವಾಂಕ ಚರಿತೆ’ಯನ್ನು ಬರೆಯುವುದರೊಳಗಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ, ಈ ಮುಂದಿನ ಭಾಗವನ್ನು ವೀರಶೈವ ಮತ-ಧರ್ಮವೆ ನಿರ್ಮೂಲನ ಮಾಡಿರುವುದು ಸಾಧ್ಯವೆಂದು ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ಹರಿಹರ ಬರೆದದ್ದು ಇಪ್ಪತ್ತೆ ದು ಸ್ಥಲದ ರಗಳೆ ಎಂದೂ, ಅದರಲ್ಲಿ ಆಗ ಉಪಲಬ್ಧವಾದದ್ದು ಕೇವಲ ಹನ್ನೆರಡು ಸ್ಥಲಗಳೆಂದೂ, ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ‘ರಾಘವಾಂಕ ಚರಿತೆ’ಯಿಂದ ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ. ನಷ್ಟವಾದ ಇನ್ನರ್ಧ ಭಾಗದ ಬಗೆಗೆ ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ ಸಂಶೋಧಿಸುವ  ಬುದ್ಧಿಗೆ ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನು ತನ್ನದೆ ಅಥವಾ ತನ್ನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿರಬಹುದಾಗಿದ್ದ ದಂತ ಕಥೆಯ ‘ಬಾಯಿ ಕುಕ್ಕೆ’ಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹನ್ನೆರಡು ಸ್ಥಲಕ್ಕೇ ಕಥೆ ಹೀಗೆ ನಿಂತು ಹೋದದ್ದನ್ನು ಕಂಡು, ಆ ಕಥೆಗೆ ಯಾರೋ ಒಂದು ಮುಕ್ತಾಯದ ಭಾವವನ್ನು ತಂದುಕೊಡಲೆಂದು ಅವಸರದಿಂದ ತೇಪೆ ಹಾಕಿದಂತೆ ತೋರುವ ಹದಿಮೂರನೆ ಸ್ಥಲ ಕೂಡ ಹರಿಹರನದೆಂದು ನಂಬಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಮಾಣಗಳಿಲ್ಲ.[16]

ಈಗ ದೊರೆತಿರುವ ಹನ್ನೆರಡು ಸ್ಥಲದ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವೆಲ್ಲಾ ಬಾಗೆವಾಡಿ, ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮ ಮತ್ತು ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಕಲ್ಯಾಣದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವೇ ಇಲ್ಲ! ಬಸವಣ್ಣನವರ ಅನುಭವ ಮಂಟಪದ ವಿಚಾರವಾಗಲಿ, ಅನೇಕ ಶರಣ ಶರಣೆಯರು ಸಂದಣಿಸಿದ  ಸಂಗತಿಯಾಗಲಿ, ಕಲ್ಯಾಣದ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲೇ ನಡೆದದ್ದು. ‘ಕಲ್ಯಾಣವೆಂಬ ಪ್ರಣತೆಯಲ್ಲಿ ಭಕ್ತಿರಸವೆಂಬ ತೈಲವನೆರೆದು ಆಚಾರವೆಂಬ ಬತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನೆಂಬ ಜ್ಯೋತಿಯ ಮುಟ್ಟಿಸಲು ತೊಳಗಿ ಬೆಳಗುತಿರ್ದುದಯ್ಯಾ ಶಿವನ ಪ್ರತಾಪ’ ಎಂಬ ಪ್ರಶಂಸೆ ಸಂದದ್ದು ಕಲ್ಯಾಣದ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ. ಹರಿಹರನ ಹನ್ನೆರಡೂವರೆ ಸ್ಥಲದ ಬಸವ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವುದು ಮಂಗಳವಾಡದ ಬಸವಣ್ಣನನ್ನು. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಾಗೆವಾಡಿಯಿಂದ ಹೊರಟು ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದ ಸಾಧನರಂಗದಲ್ಲಿದ್ದು, ಶಿವನ ನಿರ್ದೇಶನದ ಮೇರೆಗೆ ಬಂದದ್ದು ಬಿಜ್ಜಳರಾಯನಿದ್ದ ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ. “ಕೆಲವರು ಮಂಗಳವಾಡ ಮತ್ತು ಕಲ್ಯಾಣ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಎಂದು ತಪ್ಪು ತಿಳಿದಿದ್ದಾರೆ; ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಮಂಗಳವಾಡ ಮತ್ತು ಕಲ್ಯಾಣ ಇವೆರಡೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಸ್ಥಳಗಳು”[17] “ಬಿಜ್ಜಳನು ಮಹಾಮಾಂಡಲಿಕನಾಗಿರುವವರೆಗೂ ಮಂಗಳವಾಡವು ಆತನ ರಾಜಧಾನಿಯಾಗಿದ್ದುದರ ಜೊತೆಗೆ, ಅವನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅದು ಒಳಸಂಚುಗಳ ಕೇಂದ್ರ ಕಾರ್ಯಾಲಯವೂ ಆಗಿತ್ತು.”[18] “ಬಿಜ್ಜಳನು ಚಾಳುಕ್ಯ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆಲ್ಲ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾದ ಮೇಲೆ ವಂಶಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ತನ್ನ ಹಿರಿಯರಿಗೂ ತನಗೂ ರಾಜಧಾನಿಯಾಗಿದ್ದ ಮಂಗಳವಾಡವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ತನ್ನ ನೆಲೆವೀಡಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡನು.”[19] “ಸುಮಾರು ಇದೇ ಕಾಲದಲ್ಲೆ ಬಸವಣ್ಣನವರೂ ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ತಮ್ಮ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವಾಗಿ ಆರಿಸಿಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.”[20] ಇದರಿಂದಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾರ್ಯರಂಗ ಮಂಗಳವಾಡದಿಂದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಸ್ಥಳಾಂತರವಾದದ್ದು ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ದೊರೆಯದೆ ಹೋಗಿರುವ ಇನ್ನರ್ಧ ಭಾಗದಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ನಡೆಯಿಸಿದ ಶಿವಾನುಭವ ಗೋಷ್ಠಿಗಳ ವಿಚಾರವೂ, ಕಲ್ಯಾಣವು ಬಸವಜ್ಯೋತಿಗೆ ಪ್ರಣತೆಯಂತೆ ಆದ ಘಟನೆಗಳೂ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಸಾವಿಗೆ, ತತ್ಪರಿಣಾಮರೂಪದ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ರಾಂತಿಗೆ ಪ್ರಚೋದಕವಾದ ಸಂಗತಿಗಳೂ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಈ ನಿರೂಪಣೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಆಗಲೇ ಊಹಿಸಿದಂತೆ ಕೆಲವು ಅಪ್ರಿಯವಾದ ಅಥವಾ ನುಂಗಲಾರದ ಸಂಗತಿಗಳಿದ್ದ ಕಾರಣ, ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದವರೆ ಆ ಭಾಗವನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿರುವ ಸಂಭವ ಉಂಟು. ಹಾಗೆ ತೆಗೆದುಹಾಕಿರುವ ಘಟನೆ ಹರಿಹರನ ಕಾಲದಿಂದ ಹಿಡಿದು, ಸಿದ್ಧನಂಜೇಶನ ಕಾಲದವರೆಗಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ನಡೆದಿರಬೇಕು. ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕರ ‘ಅವತಾರ’ದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ಕಲ್ಪಿಸಿದ ‘ಶಾಪ’ದ ಕಾರಣವೂ ಹೇಗೆ ಪ್ರತಿಭಟನೆಗೆ ಗುರಿಯಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಆಗಲೇ ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದ್ದೇವೆ. ಹನ್ನೆರಡೂವರೆ ಸ್ಥಲದ ನಂತರ ಇನ್ನೂ ಯಾವ ಯಾವ ಇಂಥ ಆಕ್ಷೇಪಣೀಯವಾದ ಭಾಗಗಳಿದ್ದುವೋ ಏನೊ, ಇದರಿಂದಾಗಿ ಹರಿಹರನ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಮುಂದಿನವರಿಗೆ ಅಂಥ ಅಕ್ಕರೆ ಬೆಳೆಯದಾಯಿತು. ಬರುಬರುತ್ತಾ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಪ್ರಪ್ರಥಮವಾಗಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಕೃತಿ ಮಾಡಿದ ಹರಿಹರನಿಗೆ ನ್ಯಾಯವಾಗಿ ಸಲ್ಲಬೇಕಾದ ಸ್ಥಾನವೂ ಸಲ್ಲದೆ, ಸೋಮನಾಥನ ತೆಲುಗು ಬಸವ ಪುರಾಣಕ್ಕೆ, ಅನಂತರ ಅದರ ಕನ್ನಡ ಅನುಸರಣ ಕೃತಿಯಾದ ಭೀಮಕವಿಯ ಬಸವ ಪುರಾಣಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಶಸ್ತ್ಯ ದೊರೆತು ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯ ಗ್ರಂಥಕ್ಕೆ ಪುರಸ್ಕಾರ ದೊರೆಯದೆ ಹೋದದ್ದೂ ಭೀಮಕವಿ, ಷಡಕ್ಷರಕವಿ ಮೊದಲಾದವರು ಹರಿಹರನು ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆದನೆಂಬುದನ್ನು ಕೂಡಸ್ಮರಿಸದೆ ಇರುವುದೂ, ಹರಿಹರನ ಕೃತಿಯ ‘ಉತ್ತರಾರ್ಧ’ದ ಬಗೆಗೆ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ಅಸಮ್ಮತಿಯನ್ನೇ ಧ್ವನಿಸುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

-೪-

ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ, ಅಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಉಪಲಬ್ಧವಾಗಿದ್ದರೂ ಈಗ ದೊರೆತ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಅತೃಪ್ತಿಕರವಾದ, ಪ್ರಶ್ನಾರ್ಥಕವಾದ, ಸಮಸ್ಯಾತ್ಮಕವಾದ ಸಂಗತಿಗಳಿದ್ದರೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಭಕ್ತ ಜೀವನದ ಚಿತ್ರ ಮಾತ್ರ ಸೊಗಸಾಗಿದೆ. ಅವರ ಭಕ್ತ ಜೀವನದ ಹಾರೈಕೆ-ಹಂಬಲ-ತುಡಿತ-ಉತ್ಕಟತೆಗಳು; ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆ ಜಂಗಮ ದಾಸೋಹದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಶ್ರದ್ಧೆ ಆಸಕ್ತಿಗಳು; ಜಂಗಮವೇ ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣವೆಂದು ತಾವು ತಪ್ಪು ಮಾತನ್ನಾಡಿ, ಇನ್ನೊಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ನೋಯಿಸಿದೆನಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದಿಂದ ಕಿನ್ನರಿ ಬೊಮ್ಮಯ್ಯನನ್ನು ಉಳ್ಳಿಯ ಉತ್ಸವದಿಂದ ಒಲಿಸಿದ ರೀತಿ; ಕಂಬಳಿಯ ನಾಗಿದೇವನೆಂಬ ಅಂತ್ಯಜನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಊಟ ಮಾಡಿ ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನು ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎಂದು ತೋರಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭ; ಹಸುಗಳನ್ನು ಕಳ್ಳರು ಕದ್ದೊಯ್ದರೆಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ಕೂಡಲೇ ಅವರು ತಾಯನ್ನಗಲಿದ ಕರುಗಳ ಪಾಡನ್ನು ನೆನೆದು, ಕರುಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಹಸುಗಳ ಕಡೆ ಕಳುಹಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವ ಮಾನವೀಯತೆ; ತಮ್ಮ ಸತಿಯನ್ನೂ ಸಹ ಸುಖಿ ಜಂಗಮನಿಗೆ  ಒಪ್ಪಿಸಿ ತಾವು ನಿರ್ವಿಕಾರರಾಗಿ ಕುಳಿತ ಪ್ರಸಂಗದ ಅಪೂರ್ವ ಸಮರ್ಪಣ ಶ್ರದ್ಧೆ; ತಮ್ಮ ಸತಿಯ ಕಿವಿಯ ಓಲೆಗೆ ಕಳ್ಳನೊಬ್ಬ ಕೈಹಾಕಿದಾಗ “ಎಲೆಲೆ ಸಂಗನ ಕರಂ ನೊಂದುದೇ, ಬೆಸಸುವಲ್ಲಿಂ ಮುನ್ನವೆ ಕೊಡದೆ ನಿಲ್ವುದೇ” ಎಂದ ಸನ್ನಿವೇಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿಪಾಕ- ಇಷ್ಟು ಸಾಕು ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಹತ್ತನ್ನು ಸಾರಲು.

ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಜೀವನವನ್ನಾಗಲಿ, ರಾಜಕೀಯ ಜೀವನವನ್ನಾಗಲಿ ಚಿತ್ರಿಸುವ ಕಡೆಗೆ ಉತ್ಸಾಹವನ್ನೇ ಪ್ರಕಟಿಸಿಲ್ಲ. “ಬಸವಣ್ಣನ ಬಾಹ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಗಿಂತ ಅಂತರಂಗ ಚರಿತ್ರೆ ಅಂದರೆ ಭಕ್ತಿ ಜೀವನದ ರಸಚಿತ್ರವನ್ನು ಹರಿಹರನು ಅದರಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ತನ್ಮಯನಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ.”[21]

ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ಭಕ್ತಿ ಜೀವನದ ರಸಚಿತ್ರವನ್ನು ಪರಸ್ಪರ ವಿರುದ್ಧವೆಂಬಂತೆ ತೋರುವ ಎರಡು ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ: ಒಂದು, ಅವರು ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಿಸಿದ ಸ್ವಾತ್ಮಸಾಧನಾ ರೂಪದ ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತಿ; ಮತ್ತೊಂದು ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಾಂಡಾರಿ- ಯಾದನಂತರ ಮಂಗಳವಾಡದ ಮಹಮನೆಯಲ್ಲಿ ತಂಡ ತಂಡವಾಗಿ ಬಂದ ಮಾಹೇಶ್ವರರ ನಡುವೆ, ಬೇಡಿದವರಿಗೆ ಬೇಡಿದ್ದನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾ, ವಿವಿಧ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯ ಸಾಧಕರ ಸಂತೆಯ ನಡುವೆ, ಅವರ ಶಿವಪೂಜಾ ಸಂಭ್ರಮದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಕೊಂಡ ಲೋಕಾಂತ ಭಕ್ತಿ. ಕಪ್ಪಡಿ ಸಂಗಮದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ನಡೆಯಿಸಿದ ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಯ ಬಣ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಭಕ್ತ ಹೃದಯದ ಬಯಕೆಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಭಾವಗೀತಾತ್ಮಕವಾಗಿ ತೋಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಭಕ್ತಜೀವನದ ದಿನಚರಿಯ ಪುಟವೊಂದರಂತೆ ತೋರುವ ಈ ಭಾಗ ಹರಿಹರನ ‘ಪುಷ್ಪರಗಳೆ’ ಮತ್ತು ‘ಲಿಂಗಾರ್ಚನೆಯ ರಗಳೆ’ಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಎದ್ದು ‘ಅಳಿಯೆಱಗದ, ಅನಿಲನಲುಗದ, ರವಿಕರಂ ಪುಗದ’ ಹೂವುಗಳನ್ನು, ತೋಟದಲ್ಲಿ ಗಿಡಗಿಡಗಳಿಂದ ಬೇಡಿ ಪಡೆದು, ಮಾಲೆ ಮಾಡಿ, ಸಂಗಮೇಶನಿಗೆ ಅಭಿಷೇಕ ಮಾಡಿ, ನಾನಾ ವಿಧವಾಗಿ ಅರ್ಚಿಸಿ ‘ಪೂಜೆಯಂ ನೋಡಿ ಮೆಚ್ಚದೆ ಪೂಜೆಯಂ ಮಾಡಿ’ ‘ನಯನಂಗಳೊಳು ಪೂಜೆ ಬರೆದಂತೆ ನೋಡುತುಂ’, ಕೂಡಲ ಸಂಗನನ್ನು ಕುರಿತು-

ಎನ್ನನತಿ ಕರುಣದಿಂ ನೋಡು ಕೂಡಲಸಂಗ
ಎನ್ನ ಮನದಕ್ಕಱೊಳು ಕೂಡು ಕೂಡಲಸಂಗ
ಎನ್ನ ಕಣ್ಣೊಳಗೆ ಪರಿದಾಡು ಕೂಡಲಸಂಗ
ಎನ್ನ ಮನದೊಳಗೆ ಕುಣಿದಾಡು ಕೂಡಲಸಂಗ
(೩:೯೫-೯೮)

ಎಂದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಈ ಏಕಾಂತ ಪ್ರೇಮಾಲಾಪ ತುಂಬ ಮಧುರವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕೂಡಲಸಂಗ ಮತ್ತು ಬಸವಣ್ಣ ಇವರಿಬ್ಬರೆ. ಮತ್ತೆ ಮೂರನೆಯವರ ಕೋಟಲೆಯಿಲ್ಲದೆ, ಆತ್ಮನಿವೇದನೆಯ ಮತ್ತು ಕೃಪಾನುಗ್ರಹದ ಪರಸ್ಪರ ವಿನಿಮಯದ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ವಲಯದ ಮಧುರ ಮೌನದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕು ಕೂಡಲಸಂಗನ ಕರುಣೆಯ ಕಿರಣದಲ್ಲಿ ಮೆಲ್ಲನೆ ಅರಳುತ್ತಿರುವ ಹೂವಿನಂತೆ ಮನೋಹರವಾಗಿದೆ. ಈ ಭಾಗದ ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಯ ಪ್ರಶಾಂತ ಮೌನಕ್ಕೂ, ಮಂಗಳವಾಡದ ಆ ಮಹಮನೆಯ ಲೋಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಯ ತುಮುಲಮಯ ಶಿವಲಿಂಗ ಪೂಜಾ ಸಂಭ್ರಮಕ್ಕೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ-

ಮಜ್ಜನಕ್ಕೆರೆವುತುಂ ಕರಗುತಿರ್ಪರ್ ಕೆಲರು
ಉಜ್ಜಳದ ಲಿಂಗಮಂ ನೋಡುತಿರ್ಪರ್ ಕೆಲರು
ಪೂಜೆಯಂ ಮಾಡಿ ಪುಟವೆದ್ದಾಡುವರ್ ಕೆಲರು
ಪೂಜಿಸುತೆ ಕಂಪಿಸುತೆ ಕೈಮಱೆವವರ್ ಕೆಲರು
…………………………………………….
ಹಾಡಲೆಂದನುಗೆಯ್ದು ನೋಡುತಿಪ್ಪರ್ ಕೆಲರು
ನೋಡಲೊಂದನುಗೆಯ್ದು ಹಾಡುತಿಪ್ಪರ್ ಕೆಲರು
ಆಡುತಾಡುತೆ ಮೀಱಿ ಮಸಗಿ ಕುಣಿವರ್ ಕೆಲರು
(೭: ೮೫-೮೮; ೯೩-೯೫)

ಇಂಥ ಭಕ್ತಜನ ಜಂಗುಳಿಯ ನಡುವೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಕಿಂಕರಭಾವದಿಂದ ಬೇಡಿದವರಿಗೆ  ಬೇಡಿದ್ದನ್ನು ನೀಡುತ್ತಾ ಈ ಶಿವಲಿಂಗ ಪೂಜಾಸಂಭ್ರಮದಲ್ಲಿ ತಾವು ಭಾಗಿಯಾಗಿರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಎರಡೂ ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಭಕ್ತಿ ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಒಂದರಲ್ಲಿ ಕಿರುತೊರೆಯ ಲಾಲಿತ್ಯ, ಏಕಾಂತತೆಗಳು ತೋರಿದರೆ, ಮತ್ತೊಂದರಲ್ಲಿ ಹತ್ತು ದಿಕ್ಕಿನ ಹಳ್ಳಗಳನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿಕೊಂಡು ಭೋರ್ಗರೆಯುವ ಹೊನಲಿನ ಆವೇಶ-ಸಂಭ್ರಮಗಳು ಗೋಚರಿಸುತ್ತವೆ. ಮೊದಲನೆಯದರಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸಂಗಮನಾಥನಿಂದ ಲೋಕಸಂಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ ಪಡೆದ ನಿರ್ದೇಶನ ಮತ್ತು ಅಧಿಕಾರ ಸಂಪಾದನೆಗಳು ಕಂಡುಬಂದರೆ, ಎರಡನೆಯದರಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ಸಾಧನೆಯನ್ನು ಸಮೂಹದೊಂದಿಗೆ ವಿಲೀನಗೊಳಿಸಿದ, ಭಕ್ತಜೀವನದ ನಿರ್ದೇಶಕರಂತೆ ತೋರುತ್ತಾರೆ.

-೫-

ಎಲ್ಲ ಮಹಿಮಾವಂತರಾದ ಭಕ್ತರ ಜೀವನದ ಸುತ್ತಲೂ ಪವಾಡ ಕಥೆಗಳು ಹೆಣೆದು ಹಬ್ಬುವುದು, ಜನರಿಗೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿರುವ ಪೂಜ್ಯತೆಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೃದ್ಧವಾದ ಸಾಕ್ಷ್ಯಗಳಾಗಿವೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಹಾಗೇ ಆಗಿದೆ. ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ಕೃತಿಮಾಡುವ ಕಾಲಕ್ಕೇ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಾಸ್ತವ ಜೀವನ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಪೌರಾಣಿಕತೆಯ ನಿಲುವಿಗೇರಿ, ಪವಾಡಗಳ ತೊಡವುಗಳನ್ನು ತೊಟ್ಟು ನಿಂತಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಹರಿಹರ ಈ ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ಸಾಮರ್ಥ್ಯ’ಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೀಗೆ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ಪವಾಡ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ತನ್ನ ಕಥನದೊಳಕ್ಕೆ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿರಬೇಕು. ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಎಂಟು ಪವಾಡಗಳ ಉಲ್ಲೇಖವಿದೆ. ಉಪಲಬ್ಧವಾಗದಿರುವ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ಒಂದಿಷ್ಟು ಪವಾಡಗಳಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಈ ಪವಾಡಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಧಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮದೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ “ಎಂಬತ್ತೆಂಟು ಪವಾಡವ ಮೆಱೆದು ಹಗರಣದ ಚೋಹದಂತಾಯಿತೆನ್ನ ಭಕ್ತಿ”[22] ಎಂದು ಹೇಳಿರುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಮಾಡಿದ ಪವಾಡಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಎಂಬತ್ತೆಂಟು ಎಂದಂತಾಯಿತು. ಗೂಳೂರು ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣೊಡೆಯರ ‘ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ’ಯಲ್ಲಿ “ಪರವಾದಿ ಬಿಜ್ಜಳ ಒರೆಗಲ್ಲಾದಲ್ಲಿ ಮುನ್ನೂರಱುವತ್ತು ಸತ್ತಪ್ರಾಣವನೆತ್ತಿ, ಮೂವತ್ತಾಱು ಕೊಂಡೆಯವ ಪರಿಹರಿಸಿ, ಎಂಬತ್ತೆಂಟು ಪವಾಡವ ಮೆಱೆದಿರಿ; ಅದು ನಿಮ್ಮ ಲೀಲಾ ವಿನೋದ”[23] ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಾವು ಮಾಡಿದ ಈ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಭುದೇವರ ಲೀಲಾ ವಿನೋದವೆಂದು ಪ್ರಶಂಸಿಸಿ ನುಡಿದಂತೆ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಎರಡು ಉಲ್ಲೇಖಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಪವಾಡಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಪವಾಡಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಅವರಿಗೆ ಇದ್ದ ತಾತ್ಸಾರವನ್ನೂ ಪವಾಡಗಳನ್ನು ಮೆರೆದು ತಮ್ಮ ಭಕ್ತಿ ‘ಹಗರಣದ ಚೋಹದಂತೆ’ -ನಾಟಕದ ವೇಷದಂತೆ, ಕೇವಲ ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಇಟ್ಟ ಹಾಗೆ-ಆಯಿತಲ್ಲಾ ಎಂಬ ಕೊರಗು ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಅವಗುಣಗಳನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿಡುವುದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಉತ್ಸಾಹಿಗಳಾಗಿದ್ದರೋ, ಅಷ್ಟೇ ಆಸಕ್ತಿ ತಾವು ಭಕ್ತರೆಂಬುದನ್ನೂ, ಶರಣರೆಂಬುದನ್ನೂ ಮುಚ್ಚಿಡುವುದರಲ್ಲಿ ಇತ್ತು. ಆದರೂ ತಮ್ಮಿಂದಾದ ಪವಾಡಗಳಿಂದಾಗಿ, ಭಕ್ತಿ ಎನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಪ್ರದರ್ಶನದ ವಸ್ತುವಾಯಿತಲ್ಲ ಎಂದು ಅವರು ಕೊರಗಿರುವುದನ್ನು ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಎರಡನೆಯ ಉಲ್ಲೇಖವಂತೂ, ಎಂಬತ್ತೆಂಟು ಪವಾಡಗಳ ಜತೆಗೆ, ಅವರು ‘ಮುನ್ನೂರಱುವತ್ತು ಸತ್ತಪ್ರಾಣವನೆತ್ತಿ, ಮೂವತ್ತಾಱು ಕೊಂಡೆಯವ ಪರಿಹರಿಸಿ’ದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದರೆ ‘ಪವಾಡ’ ಎನ್ನುವುದು, ಮುನ್ನೂರರವತ್ತು ಸತ್ತ ಪ್ರಾಣಿಗಳನ್ನು ಬದುಕಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಮತ್ತು ಮೂವತ್ತಾರು ಕೊಂಡೆಯವ ಪರಿಹರಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬೇರೆಯಾದದ್ದು ಎನ್ನುವ ವಿಷಯ ವಿಚಾರಣೀಯವಾದದ್ದು. ಅದರ ಚರ್ಚೆಯನ್ನಿಲ್ಲಿ ಮಾಡದೆ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ: ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಾವು ಎಂಬತ್ತೆಂಟು ಪವಾಡಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದೆವೆಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವ ಈ ಒಂದು ವಚನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ[24] ಅದೂ ಕೂಡಾ ಪವಾಡಗಳ ಪರವಾಗೇನೂ ಇಲ್ಲ- ಇನ್ನೆಲ್ಲೂ ತಾವು ಇಂದು ಇಂಥ ಪವಾಡವನ್ನು ಮಾಡಿದೆವೆಂಬ ಬಗೆಗೆ ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖವಿರುವಂತಿಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಅವರು ಹಾಗೆ ಅಂಥ ಪವಾಡಮಯವಾದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ತೋರಿದ್ದರ ಸಾಕ್ಷಿಯೋ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯೋ ಅವರ ಸುತ್ತಮುತ್ತ ಇದ್ದ ಸಮಕಾಲೀನ ವಚನಕಾರರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿರುವುದು ಅತಿವಿರಳವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ.[25] ಆದರೆ ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ತಂದಿರುವ ಎಂಟು ಪವಾಡಗಳು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾತ್ರ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ, ಒಂದು ರೀತಿಯ ಕಲಾತಂತ್ರವಾಗಿ ಬಂದಿರುವುದಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲದೆ, ಅವುಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ಕೆಲವು ವಾಸ್ತವ ಸಂಗತಿಗಳೂ, ಕೆಲವು ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಗಳೂ, ಕೆಲವು ಸಂಕೇತಗಳೂ ಆಗಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಹರಿಹರನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವ ಪವಾಡಗಳು ಎಂಟು: (೧) ಸಂಗಮದಿಂದ ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಬಂದಾಗ ಬಿಜ್ಜಳರಾಯನ ಅರಮನೆಯ ಕರಣಸಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಹಣದ ಲೆಕ್ಕದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಗಣಕರು ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ನೋಡ ನೋಡುತ್ತಲೇ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟದ್ದು. (೨) ಕೇದಗೆ ಹೂವನ್ನು ಲಿಂಗಕ್ಕೇರಿಸಿದಾಗ ನಾರಾಯಣಭಟ್ಟನು ಅದು ಆಗಮಗಳಿಗೆ ವಿರುದ್ಧವೆಂದಾಗ ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ದೇವಂ ಭಕ್ತರ್ ಕೊಟ್ಟಡೆ ಕೈಕೊಳ್ವಂ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅದಕ್ಕೆ ಕುರುಹಾಗಿ ತನ್ನ ಕೆಲಬಲದ ಸಹಸ್ರ ಮಾಹೇಶ್ವರರ ಕರಂಡಗೆಗಳನ್ನು ತೆರೆಯಿಸಿ, ಅಲ್ಲಿನ ಶಿವಲಿಂಗದ ತಲೆಯ ಮೇಲೂ ಕೇದಗೆ ಹೂವಿದ್ದುದನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದು. (೩) ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹಣವನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನು ದುರುಪಯೋಗ ಮಾಡಿದನೆಂದು ಕೆಲವರು ದೂರಿದಾಗ, ಬಿಜ್ಜಳನು ತನಿಖೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹಣ ನೂರ್ಮಡಿ ವರ್ಧಿಸಿದ್ದು. (೪) ಒಮ್ಮೆ ಕೆಲವರು ಡಂಬಕರು ತಮ್ಮ ಕಕ್ಷಪುಟದಲ್ಲಿ ಬದನೆಕಾಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ತಾವು ಶರಣರೆಂದು ಬಂದಾಗ ಅವು ಶಿವಲಿಂಗಗಳಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತವಾದದ್ದು. (೫) ಬಸವಣ್ಣನು ನಿದ್ರಸ್ಥನಾಗಿರುವಾಗ ಹಲವಾರು ಜಂಗಮರು ಬಾಗಿಲಿಗೆ ಬರಲಾಗಿ, ಬಾಗಿಲು ಕಾಯುವವನು, ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕಾಣಲು ಇದು ಸಮಯವಲ್ಲ ಎನ್ನಲಾಗಿ, ಬಸವಣ್ಣನ ಪ್ರಾಣವೇ ಅವರ ಹಿಂದೆ ಹೋಗಿ, ಅವರು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಬಂದಾಗ ಆತನ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಪ್ರಾಣ ಬಂದದ್ದು. (೬) ಕಂಬಳಿ ನಾಗಿದೇವನ ಉಂಗುಟದಿಂದ ಕ್ಷೀರ ಧಾರೆಯನ್ನು ಕರೆಯಿಸಿದ್ದು. (೭) ಕಳಿಂಗ ದೇಶದಿಂದ ಮಹಾದೇವಿಶೆಟ್ಟಿ ಮುತ್ತುರತ್ನಗಳನ್ನು ಬೇಡಲೆಂದು ಹೊರಟುಬಂದು, ಅದನ್ನು ಕೇಳದೆ ದವಸಧಾನ್ಯಗಳನ್ನು ಕೇಳಿದಾಗ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಮೊದಲು ಸಂಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದನ್ನೆ ಕೇಳಿರಿ ಎಂದು ನುಡಿದು, ನವರತ್ನದ ವೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಕರೆಯಿಸಿದ್ದು. (೮) ಶಿವನು ಸುಖೀಜಂಗಮನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬಂದು ಹೆಣ್ಣನ್ನು ಬೇಡಿದಾಗ, ಅಂದು ಆ ಊರಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಯಾವ ಪಣ್ಯಾಂಗನೆಯರೂ ದೊರೆಯದೆ, ತನ್ನ ಸತಿಯಾದ ಮಾಯಿದೇವಿಯನ್ನೆ ಬಸವಣ್ಣನು ಕೊಟ್ಟಾಗ ಜಂಗಮದೇವರು ಸಂಗಮದೇವರಾದದ್ದು.

ಈ ಮೇಲಿನವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಪವಾಡ ಅಲ್ಲ;[26] ಬಸವಣ್ಣನವರ ತೀಕ್ಷ್ಣವಾದ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿ, ಅವರು ಬಿಜ್ಜಳನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬೀಳುವಂತಾದ ಒಂದು ವಾಸ್ತವ ಘಟನೆಯಿರಬಹುದು. ಮೂರನೆಯದಾದ, ಬಿಜ್ಜಳನ ಭಂಡಾರದ ಹೊನ್ನು ನೂರ್ಮಡಿ ಸಾವಿರಮಡಿ ಆದದ್ದು, ಪವಾಡದಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮೇಲೆ ಭಂಡಾರದ ದುರುಪಯೋಗದ ಆರೋಪಣೆ ಬಂದದ್ದನ್ನೂ, ಅದನ್ನು ಬಿಜ್ಜಳನೆ ನಿಂತು ತನಿಖೆ ಮಾಡಿದಾಗ ಅಂಥ ಯಾವ ಅಪವ್ಯಯದ ಸೂಚನೆಯೂ ದೊರೆಯದೆ ಬಸವಣ್ಣನವರು ಆ ದೋಷಾರೋಪಣೆಯಿಂದ ಪಾರಾದರೆಂಬ ವಾಸ್ತವ ಘಟನೆಯೊಂದನ್ನು ಸಾಂಕೇತಿಸುವ ಪವಾಡದ ರೂಪವಾಗಿದೆ. ಎರಡನೆಯದಾದ ಕೇದಗೆ ಹೂವಿನ ಪವಾಡ; ಐದನೆಯದಾದ  ಬಸವಣ್ಣನು ಜಂಗಮ ಪ್ರಾಣಿ ಎಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸುವ ಪವಾಡ; ಆರನೆಯದಾದ ಕಂಬಳಿ ನಾಗಿದೇವನ ಪವಾಡ; ಏಳನೆಯದಾದ ಕಳಿಂಗ ದೇಶದ ಮಹದೇವಿಶೆಟ್ಟಿಗೆ ಹೊನ್ನಿನ ಮಳೆ ಕರೆದ ಪವಾಡ-ಇವು ತಮ್ಮ ಅದ್ಭುತಗಳಿಂದ ಪವಾಡಗಳೇ ಆಗಿದ್ದರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಭಕ್ತಿಗೆ, ನಿಷ್ಠೆಗೆ, ದಾನಗುಣಕ್ಕೆ ಒಡ್ಡಿದ ಕಾವ್ಯ ಪ್ರತಿಮೆಗಳಾಗಿವೆ. ನಾಲ್ಕನೆಯದಾದ, ಬದನೆಕಾಯಿ ಲಿಂಗವಾದ ಪವಾಡವಂತೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಾಮೀಪ್ಯದಿಂದ, ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಸಂಪರ್ಕದಿಂದ, ಎಂತಹ ಡಂಬಕರೂ ಸದ್ಭಕ್ತರಾಗುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯ ಸೂಚನೆಯಾಗಿದೆ. ಆರನೆಯದಾದ ಕಂಬಳಿ ನಾಗಿದೇವನ ಪ್ರಸಂಗ ಮಾತ್ರ ಸಂಪೂರ್ಣಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪವಾಡವೇ ಆಗಿದೆ. ಶಿವಭಕ್ತನಾದ ಅಂತ್ಯಜನ ಮೈಯಿಂದ ಹಾಲೂ, ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಮೈಯಿಂದ ಕೆನ್ನೆತ್ತರೂ ಹುಳುಗಳೂ, ಸುರಿದುವೆಂದು ಹೇಳುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಶಿವಭಕ್ತನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡುವ ಉದ್ದೇಶವುಳ್ಳ ಈ ಪವಾಡ, ಹಿತವಾಗಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಇನ್ನು ಎಂಟನೆಯದಾದ, ಸುಖಿ ಜಂಗಮನಿಗೆ ಅಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಸತಿಯಾದ ಮಾಯಿದೇವಿಯರನ್ನೇ ಕೊಟ್ಟ ಸಂದರ್ಭ, ಹರಿಹರನಂಥ ಕವಿ ಮಾತ್ರ ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ನಿರ್ವಹಿಸಬಹುದಾದ ಪ್ರಸಂಗ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಅತ್ಯಂತ ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಜಟಿಲವಾದ ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಹರಿಹರನು ನಿರ್ವಹಿಸಿರುವ ಜಾಣ್ಮೆಯನ್ನು, ಆ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಓದಿಯೆ ನೋಡಬೇಕಾದದ್ದು: ಒಮ್ಮೆ ಒಬ್ಬ ಸುಖಿಜಂಗಮನು ‘ಬಸವ ಬಸವಾ ನಾವು ಹೆಂಗೂಸಿಲ್ಲದೆ ಇರ್ದುದಿಲ್ಲ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಯಾವ ಸಂಕೋಚವನ್ನೂ ಅನುಭವಿಸದೆ ಈ ಸುಖಿ ಜಂಗಮಕ್ಕೆ ಊರಿನ ಪಣ್ಯಾಂಗನೆಯರನ್ನು ಹುಡುಕಿಸಿದರೆ ಅಂದು ಯಾರೂ ದೊರೆಯದಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಒದಗಿರುತ್ತದೆ. ಆಗ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಸತಿ ಮಾಯಿದೇವಿಯರನ್ನೆ ಈ ಜಂಗಮಕ್ಕೆ ಕೊಡಲು ಸಂಕಲ್ಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಈ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ತಿಳಿದು ಮಾಯಿದೇವಿಯರು ‘ಊರೊಳಗೆ ಪಣ್ಯಾಂಗನೆಯರಿಲ್ಲದಿರ್ದಡೆನ್ನ ಜಂಗಮಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟಲ್ಲದೆ ಮಾಣನೆಂದು’ ಸಿಂಗರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಸವನ ಬರವನ್ನು ಹಾರೈಸುತ್ತಿರುತ್ತಾಳೆ. ಬಸವಣ್ಣ ಬಂದೊಡನೆ, ಅವರು ಏನನ್ನೂ ಹೇಳುವ ಮುನ್ನವೆ ಈಕೆ ‘ನಡೆ ಬಸವ ನಿನ್ನ ಮನೋರಥಮಂ ಮಾಡಿದಪೆನ್’ ಎನ್ನುತ್ತ ಜಂಗಮದೇವರ ಸೆಜ್ಜೆಯ ಮನೆಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಸುಖಿಜಂಗಮನನ್ನು ತಟ್ಟಿ ಎಬ್ಬಿಸಿದಾಗ ‘ಮಾಯೆಯ ಜವನಿಕೆಯಂ ತೆಗೆದಂತೆ’ ಆ ಜಂಗಮನ ಜಂಗಮವೇಷವು ಮಾಯವಾಗಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಸಂಗಮನಾಥನೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಮಾಯಿದೇವಿಯರು, ಬಾಗಿಲ ಹೊರಗೆ ಕೂತ ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಬಸವ ಬಸವಾ ಜಂಗಮದೇವರು ಸಂಗಮದೇವರಾದರು’ ಎನ್ನಲಾಗಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ‘ತಾಯೆ ತಾಯೆ ಮುನ್ನವಾರೆಂದು ಕೊಟ್ಟೆನ್’ ಎಂದು ಅಂದಿನಿಂದ ಮೊದಲಾಗಿ ಗುಣಾನ್ವಿತೆ ಮಾಯಿದೇವಿಯರನ್ನು ‘ಶಿವನ ಲಂತಾಗಿ’ ಎಂದು ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಪೂಜ್ಯಭಾವದಿಂದ ನಡೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳ ತೊಡಗಿದರು.[27]

ಈ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮತ್ತು ಅವರ ಪತ್ನಿಯಾದ ಮಾಯಿದೇವಿಯವರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ಅವರ ದಾಂಪತ್ಯ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಗಂಡ-ಹೆಂಡಿರಿಗಿದ್ದ ಪರಸ್ಪರ ಅರಿವಿನಿಂದ ಕೂಡಿದ ಸಾಮರಸ್ಯ, ಗಂಡನ ಭಕ್ತಿಸಾಧನೆಗೆ ಹೆಂಡತಿಯಾದವಳು ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸಹಕಾರ ಇವು ಅತ್ಯಂತ ಮನೋಜ್ಞವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿವೆ. ತನ್ನ ಸತಿಯನ್ನು ಕೊಡುವಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಬಂದಾಗಲೆ ಅಣ್ಣನವರಿಗೆ ಗೊತ್ತಾಯಿತು ಈ ಜಂಗಮ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬ ಶಿವರಹಸ್ಯ. ಒಮ್ಮೆ ಶಿವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿತವಾದ ಆ ‘ಹೆಣ್ಣು’ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾಲಿಗೆ ತಮ್ಮ ಪತ್ನಿಯಾಗಿ ಉಳಿಯಲಿಲ್ಲ; ‘ತಾಯಿ’ಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದಳು. ‘ತಾಯೆ ತಾಯೆ ಮುನ್ನವಾರೆಂದು ಕೊಟ್ಟೆನ್’ ಎಂದು ಬಸವಣ್ಣನವರು ಹೇಳಿದ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಈ ನಿಲುವು ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಅಂದಿನಿಂದ ಮಾಯಿದೇವಿ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾಲಿಗೆ ‘ಶಿವನ ಲತಾಂಗಿ’- ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಲೋಕಮಾತೆಯೆ- ಆದಳೆಂದೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರು ಆಕೆಯನ್ನು ಅದೇ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಪೂಜಿಸುತ್ತಾ ನಡೆಯಿಸಿ ಕೊಂಡರೆಂದೂ ಹರಿಹರ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ರೀತಿ ಅತ್ಯಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ.[28]

-೬-

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆಯುವ ಯಾರಾದರೂ, ಅವರ ವಚನಗಳನ್ನು ಮುಖ್ಯವಾದ ಆಧಾರವನ್ನಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೋದರೆ, ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಲಾರರು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕನ್ನು ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕೃತಿ ಮಾಡಿದ ಹರಿಹರ ತನ್ನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ದೊರೆತಷ್ಟು ವಚನ ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನು- ಹರಿಹರನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು ಇಂದು ನಮಗೆ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ನೋಡಲು ಸಿಗುವಂತೆ  ಅಂದು ದೊರೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು ಅಸಂಭವ- ಉಚಿತವರಿತು ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಎಷ್ಟೋ ಕಡೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳಿಗೆ ಹರಿಹರನು ರಗಳೆಯ ರೂಪವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ; ಇನ್ನೆಷ್ಟೋ ಕಡೆ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪ್ರಮುಖವಾದ ಮನೋಧರ್ಮಗಳಿಗೆ, ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ, ಅವು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ನಡೆದಿರಬಹುದಾದ ಘಟನೆಗಳೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳನ್ನು ವಿವಿಧ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳಲ್ಲಿ, ತನ್ನ ಕಥನದ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ಹರಿಹರನು ಈ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಗೆ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಶ್ರೀ ಬಿ.ಸಿ. ಜವಳಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ‘ಧರ್ಮ ಭಂಡಾರಿ ಬಸವಣ್ಣ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದ ಮೊದಲ ನಲವತ್ತೆಂಟು ಪುಟಗಳಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಅಭಿನಂದನೀಯವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದಾರೆ.[29] ಆದುದರಿಂದ ಆ ವಿಷಯವನ್ನು ನಾವು ಮತ್ತೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವುದರಲ್ಲಿ  ಯಾವ ಔಚಿತ್ಯವೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ವಚನ ರಚನೆಯ ಮತ್ತು ವಚನ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗೆಗೆ ಕೆಲವು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸೂಚನೆಗಳು ದೊರೆಯುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದರ ಕಡೆ ನೋಡುವುದು ಉಚಿತವಾಗಿದೆ.

ಹರಿಹರನು ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆಯುವ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ಅವರ ಎಷ್ಟೋ ವಚನಗಳು ಭಕ್ತಜನದ ಬಾಯಲ್ಲಿ ನಿತ್ಯಪಾರಾಯಣದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಊರಿಂದೂರಿಗೆ ಜಂಗಮರು ಅವುಗಳನ್ನು ಹಾಡಿಕೊಂಡು ತಿರುಗಾಡುತಿದ್ದಿರಬೇಕು. ಇದಕ್ಕೂ ಮುನ್ನ ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದಲ್ಲೆ ಅವುಗಳನ್ನು ಆಗಾಗ ಹಾಡುವ ಪರಿಪಾಠವೂ ಬೆಳೆದಿರಬೇಕು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ತಾಳಮಾನ ಸರಿಸವನರಿಯೆ’ ಎಂಬ ವಚನದಲ್ಲಿ, ‘ಆನು ಒಲಿದಂತೆ ಹಾಡುವೆ’ ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ತನ್ನ ಒಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ನಾ ನಿನ್ನ ಹಾಡಿದಲ್ಲದೆ ಸೈರಿಸಲಾರೆನಯ್ಯಾ’ ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಸಂಗೀತದ ಹಾಗೆ ಹಾಡದಿದ್ದರೂ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ವಚನದ ಭಾವಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾದ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲಿಯೂ ‘ವಚನ’ ಎಂಬ ಮಾತೇ ಬರದೆ, ಅದರ ಬದಲು ‘ಗೀತ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಬಳಕೆಯಾಗಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಹರಿಹರನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವಚನಗಳು ‘ಗೀತ’ವಾಗಿಯೆ ಎಂದರೆ ಹಾಡುವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆಂದೆ- ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಬಳಸಲ್ಪಡುತ್ತಿದ್ದಿರಬೇಕು. ವಚನ ಮತ್ತು ಗೀತ ಎರಡೂ ಸಮಾನಾರ್ಥಕ ಪದಗಳೆಂಬಂತೆ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿಯೇ ಬಳಕೆಯಾಗಿರುವುದಲ್ಲದೆ,[30] ಹರಿಹರನ ಪ್ರಕಾರ ‘ಗೀತ’ವೆಂದರೆ ‘ವಚನ’ ಎಂದೇ ಅರ್ಥವಾಗುವಷ್ಟು ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ‘ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆ’ಯಲ್ಲಿ ಈ ಮಾತು ಬಂದಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ವಚನಗಳಿಗೆ ‘ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ’ವೆಂಬ ಹೆಸರೂ ಇದ್ದಿರಬೇಕು. ‘ಓರ್ವ ಮಾಹೇಶ್ವರಂ ಪುರಾತನ ವಿರಚಿತ ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯಂಗಳಂ ಕೇಳಿಸುತ್ತಂ’ (ಬ.ರಾ. ದೇ.ರ : ಸ್ಥಲ ೧೨ : ೭-೮) ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. ಎಂದರೆ, ಇದು ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಆದ್ಯರ ವಚನಗಳನ್ನು ಹಾಡಿದ್ದರ ಉಲ್ಲೇಖ. ಇಲ್ಲಿ ‘ವಚನ’ವನ್ನೆ ‘ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ’ ಎಂದು ಕರೆದಿರಬಹುದು. ಗದ್ಯದಂತೆ ತೋರುವ, ಆದರೆ ಗದ್ಯವಿಲ್ಲದ, ಪದ್ಯದಂತೆ ತೋರುವ ಈ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ‘ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ’ ಎಂದು ಕರೆದಿರುವ ಸಂಭವವೂ ಉಂಟು. ಆದರೆ ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ‘ಆದ್ಯರ ವಚನ’ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ, ‘ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ’ ಎಂಬ ಪದವನ್ನು ‘ಗದ್ಯ (= ವಚನ?) ಪದ್ಯ’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಾರ್ಥಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರಿಸಿ ಬಸವಾದಿಗಳಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಕೆಲವರು “ಸಂಸ್ಕೃತ ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ ರಚಕರೂ, ಹಲವರು ಕನ್ನಡ ವಚನಕಾರರೂ ಆಗಿದ್ದರು. ಇವರ ದಿವ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನೆ ಪ್ರಮಥರು ‘ಆದ್ಯರ ವಚನ’ವೆಂದು ಕೊಂಡಾಡಿರುವುದು…. ಇಷ್ಟು ಪ್ರಾಚೀನವಾದ ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ, ಆದ್ಯರ ವಚನ, ಪುರಾತನರ ಗೀತ ಇವುಗಳ ಸ್ವರೂಪವನ್ನೂ ಪರಸ್ಪರ ಸಾಮ್ಯ ಸಂಬಂಧವನ್ನೂ, ವಿಚಾರಿಸುವುದು ಫಲಪ್ರದ” ಎಂದು ಹೇಳಿ, ‘ಗೀತ’ ಎನ್ನುವುದು ವಚನ ಪ್ರಕಾರದ ಜೊತೆಗೇ ಇದ್ದ ಒಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಪ್ರಕಾರವಾಗಿತ್ತೆಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ.[31] ಆದರೆ ನಮಗೆ ತೋರುವಮಟ್ಟಿಗೆ ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ, ವಚನ ಮತ್ತು ಗೀತ ಈ ಮೂರೂ ಒಂದೇ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಕುರಿತ ವಿವರಣೆಯಿರುವಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಹರಿಹರನಲ್ಲಂತೂ ಗೀತ ಎಂಬುದು ವಚನ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಪರ‍್ಯಾಯ ಪದವಲ್ಲವೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಖಚಿತ.

ಹರಿಹರ ಒಂದೆಡೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಅವರ ಶರಣಸಮೂಹ ಹೊಗಳಿದಾಗ, ಅವರು ಹೊಗಳಿಕೆಗೆ ತಗ್ಗಿ ಕಸಿವಿಸಿಗೊಂಡು ‘ಆಗಳಾಗಳಿನ ಸಂಗತಿಗೆ ಹೊಸ ಹೊಸ ಗೀತಮಂ ಕೇಳಿಸುತಿರ್ದ’ (೮ : ೬೨-೬೩) ರೆನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಮಾತು ವಚನ ರಚನೆಯ ಸಂದರ್ಭದ ಬಗ್ಗೆ ಸೊಗಸಾದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವಾಗಿದೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಲೋಕದ ಅಥವಾ ಮತ್ತಾವುದೋ ರೀತಿಯ ಘರ್ಷಣೆಗಳಿಗೆ, ಅದರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳಿಗೆ ‘ಆಗಳಾಗಳಿನ ಸಂಗತಿ’ಗೆ ಹೊಸಹೊಸ ಗೀತಗಳನ್ನು ಕೇಳಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆನ್ನುವಲ್ಲಿ, ವಚನಗಳು ಅಂದಂದಿನ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ವಚನಕಾರರ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾ ರೂಪದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ.

ಈ ವಚನಗಳು ‘ಆಗಳಾಗಳಿನ ಸಂಗತಿ’ಗೆ ನೀಡಿದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವುದು, ಬಹಿರಂಗದ ವ್ಯಾಪಾರಗಳ ಬಗೆಗೆ ಹೇಗೊ, ಅಂತರಂಗದ ಸಾಧಕನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ತುಮುಲಗಳಿಗೆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಹಾಗೆಯೆ ಸತ್ಯವಾಗಿವೆ. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸಹಜ ಭಕ್ತರು, ಅವರ ಅಂತರಂಗ ತನ್ನ ಇಷ್ಟದೈವವಾದ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮನನ್ನು ಕುರಿತು, ನಾನಾ ಅವಸ್ಥೆಗಳಲ್ಲಿ ತೋಡಿಕೊಂಡ ಪರಿಗಳೂ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಂಡಿವೆ. ಅದನ್ನು ಕುರಿತು-

ನೆನೆ ನೆನೆದು ಪುಳಕಿಸುತೆ ಗೀತಮಂ ಪಾಡುತಂ
ಮುನಿದು ಸಂಗಂಗೆ ಹೊಸಗೀತಮಂ ಪಾಡುತಂ
ಮೂದಲಿಸಿ ಹಾಡುತಂ ಮುದ್ದಿಸುತೆ ಹಾಡುತಂ
ಆದರಿಸಿ ಹಾಡುತಂ ಮೇರೆಗೆಡೆ ಹಾಡುತಂ
ಗೀತಂಗಳೊಳಗೇಕನಿಷ್ಠೆ ಹೊಳೆ ಹೊಳೆವುತಿರೆ
ಗೀತಂಗಳೊಳಗಭವ ಭಕ್ತಿ ಬೆಳೆ ಬೆಳೆವುತಿರೆ
ಗೀತದೊಳು ಸಂಗನಾಧಿಕ್ಯಮೊಪ್ಪುತ್ತಮಿರೆ
ಗೀತದೊಳು ಶರಣಸಮಗ್ರವೇ ಜಿಗಿಲುತಿರೆ
ಗೀತದೊಳು ಪರದೈವ ಶೋಷಣಂ ತೋಱುತಿರೆ
ಗೀತದೊಳು ಪರಸಮಯ ಭೀಷಣಂ ಪೊಣ್ಮುತಿರೆ
ಗೀತಂ ಶಿವಂಗೆ ಕರ್ಣಾಭರಣಮಾಗುತಿರೆ
(೯ : ೧೯೫-೨೦೫)

ಎಂದು ಹರಿಹರನು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳ, ಅದರಲ್ಲೂ ಭಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ವಚನಗಳ ಒಂದು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯನ್ನೇ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆಂದು ಅನ್ನಿಸದಿರದು. ಬಸವಣ್ಣನವರು ಸಂಗಮನಾಥನನ್ನು, ‘ಮುದ್ದಿಸುತ’ ‘ಮೂದಲಿಸುತ’ ‘ಮುನಿಯುತ್ತಾ’ ‘ಆದರಿಸುತ್ತಾ’ ಹಾಡಿದ ಏಕನಿಷ್ಠೆಯ ವಚನಗಳು ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ; ಹಾಗೆಯೇ ಸಂಗನಾಧಿಕ್ಯವೊಪ್ಪುವ ವಚನಗಳಂತೆಯೆ ‘ಪರದೈವ ಶೋಷಣೆ’ಯ, ಮತ್ತು ‘ಪರಸಮಯ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಭೀಷಣರಾದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ವಚನಗಳೂ ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಈ ಉಲ್ಲೇಖದ ಒಂದೊಂದು ಪಂಕ್ತಿಯ ಹಣೆಹೆಸರಿನ ಕೆಳಗೂ ಒಂದಿಷ್ಟು ವಚನಗಳನ್ನು ವಿಂಗಡಿಸಿ ನೋಡಲು ಅನುಕೂಲವಾಗುವಂಥ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಭಕ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯ ವಚನಗಳ ತಿರುಳನ್ನು ಸೂತ್ರೀಕರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲೆಲ್ಲ ಗೀತವೆಂದರೆ, ವಚನಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರದಿಂದ ಬೇರೆಯಾದೊಂದು ಪ್ರಕಾರವೆಂದು ಖಂಡಿತ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳ- ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು, ಹರಿಹರ ತನ್ನ ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆಯ ಹತ್ತನೆಯ ಸ್ಥಲದ ಆರಂಭದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಎರಡು ಕಂದ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಸೊಗಸಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿರುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಅಂಶವಾಗಿದೆ.

ಗೀತಂ ಸಂಗಸ್ತುತಿಸಂ
ಗೀತಂ ಗೀತಂ ವಿಶಾಲ ವಸುಧಾಪೂತಂ
ಗೀತಂ ಶರಣಗಣವಿ
ಖ್ಯಾತಂ ಸಂಪ್ರೀತಿಯಾದ ಗೀತಂ ನೂತಂ
ಗೀತಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥ
ವ್ರಾತಂ ಗೀತಂ ಸಮಸ್ತ ಶಾಸ್ತ್ರೋಪೇತಂ
ಗೀತಂ ಸಕಳಾಗಮಕುಳ
ಜಾತಂ ಗೀತಂ ಪರೈಕಭಕ್ತಿ ಸಮೇತಂ

ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಗೀತದ ಅಥವಾ ವಚನದ ಮುಖ್ಯ ಸ್ಥಾಯೀಭಾವವನ್ನೂ, ಮತ್ತು ಆ ವಚನಗಳ ವ್ಯಾಪಕತೆಯನ್ನೂ ಕುರಿತದ್ದು. ‘ಗೀತಂ ಸಂಗಸ್ತುತಿ ಸಂಗೀತಂ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು ತಮ್ಮ ಭಕ್ತ ಮನೋಧರ್ಮಗಳನ್ನು, ಅನೇಕ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆಗಲೆ ಹಿಂದೆ ನೋಡಿದಂತೆ, ‘ಮೂದಲಿಸಿ ಹಾಡುತುಂ’, ‘ಮುದ್ದಿಸುತ ಹಾಡುತುಂ’ ‘ಮುನಿದು ಸಂಗಂಗೆ ಹೊಸಗೀತಮಂ ಪಾಡುತಂ’, ತೋಡಿಕೊಂಡ ಪರಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಮೂಲತಃ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು ‘ಸಂಗಸ್ತುತಿ’ಯನ್ನು ಕುರಿತವು. ಈ ಗೀತಗಳು ಅಥವಾ ವಚನಗಳು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲಕ್ಕೆ ‘ವಿಶಾಲವಸುಧಾ ಪೂತಂ’ ಆಗಿದ್ದುವು, ಎಂದರೆ ದೇಶದ ಎಲ್ಲಾ ಕಡೆ ಪ್ರಸಾರವಾಗಿ ಮನ್ನಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದುವು. ಅದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ, ಅವು ‘ಶರಣಗಣ ವಿಖ್ಯಾತ’ ವಾಗಿದ್ದುವು. ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಸಂಪ್ರೀತಿಯಾದ, ‘ಗೀತಂ ನೂತಂ’ ಎಂದರೆ, ಈ ವಚನಗಳು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೊಸ ಪ್ರಕಾರಗಳಾಗಿದ್ದುವು -ಎನ್ನುವ ವಿಷಯ ಈ ಒಂದು ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಇನ್ನು ಎರಡನೆಯ ಕಂದವಂತೂ ವಚನಕಾರರ ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ವಚನಕಾರರು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ, ಸರಳವಾದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಅನುಭೂತಿಗಳನ್ನು ಹೇಳಿದರೂ, ಅವರಲ್ಲಿ ಅನೇಕರಿಗೆ ಆ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ವೇದ ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮಗಳ ಪರಿಜ್ಞಾನವೂ ತಕ್ಕಷ್ಟಿತ್ತೆಂಬುದನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸುವಂತಿಲ್ಲ. ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ವೇದ ವೇದಾಂತ ಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮಗಳಿಂದ ಹಿರಿಯ ವಚನಕಾರರು ವಾಕ್ಯವೇಷ್ಟನಗಳನ್ನು ಬಳಸುವುದನ್ನೂ, ಕೆಲವೆಡೆ ಮೂಲದ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಗಳ ಮಾತನ್ನೇ ಸರಳವಾದ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅನುವಾದಿಸಿ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದನ್ನೂ ನೋಡಿದರೆ, ಪರಾಭಕ್ತಿಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು (ಪರೈಕ ಭಕ್ತಿಸಮೇತಂ) ವಚನಗಳು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದರೂ, ಅವುಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಬಸವೇಶ್ವರರಂಥ ಕೆಲವರಿಗಾದರೂ, ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪರಿಜ್ಞಾನವಿತ್ತೆಂದು ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ.[32] ವಚನಗಳಲ್ಲಿರುವ ಅನುಭಾವವೂ, ಉಪನಿಷತ್ಕಾರರ ಅನುಭವವೂ ಸ್ವರೂಪತಃ ಒಂದೇ; ವಚನಗಳು ಕನ್ನಡದ ಉಪನಿಷತ್ತುಗಳು ಎಂಬ ಪ್ರಶಂಸೆ ಇವುಗಳಿಗೆ ಸಂದಿದೆ. ಹರಿಹರನು ಹೇಳುವ ‘ಗೀತಂ ವೇದಾಂತಾರ್ಥವ್ರಾತಂ’, ‘ಗೀತಂ ಸಮಸ್ತ ಶಾಸ್ತ್ರೋಪೇತಂ’ ‘ಗೀತಂ ಸಕಳಾಗಮಕುಳಜಾತಂ’, ಎಂಬ ಈ ಮೂರು ಮಾತುಗಳು ವಚನಗಳ ಆಕರವನ್ನೂ, ಅವು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುವ ಆ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಸತ್ವವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾಗಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತವೆ. ಅಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಗೀತ ಎಂದರೆ ವಚನ ಪ್ರಕಾರದ ಜೊತೆಗೆ ಇದ್ದ ಬೇರೊಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರವೆಂದು ಖಂಡಿತ ಭಾವಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಈ ಗೀತಗಳು ಅಥವಾ ವಚನಗಳು ‘ವಿಶಾಲ ವಸುಧಾಪೂತ’ವಾದುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ‘ಪನ್ನಗಲೋಕದ ದಾರವಟ್ಟದಲ್ಲಿ, ದೆಸೆಗಳ ಭಿತ್ತಿಯಲ್ಲಿ, ದಿಗ್ಗಜಗಳ ನೆತ್ತಿಯಲ್ಲಿ, ಇಂದ್ರನ ಜಿಹ್ವೆಯಲ್ಲಿ, ಶಿವನ ಕೈಲಾಸದರಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ’ ಬರೆಯಲ್ಪಟ್ಟವು (ಸ್ಥಲ ೧೦ : ಪದ್ಯ ೧) ಎಂಬ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷಾ ಪರಂಪರೆಯ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ, ಈ ವಚನಗಳು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೆ ವಿಶೇಷ ವಿಖ್ಯಾತವಾದುವು ಎನ್ನುವ ಸತ್ಯವನ್ನು ಹರಿಹರ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲದೆ ಕಳಿಂಗ ದೇಶದ ಮಹಾದೇವಿಶೆಟ್ಟಿಯರು ಒಂದು ದಿನ ಶಿವ ಪೂಜಾತತ್ಪರರಾಗಿದ್ದಾಗ ‘ಓರ್ವ ಮಾಹೇಶ್ವರಂ ಪುರಾತನ ವಿರಚಿತ ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯಂಗಳಂ ಕೇಳಿಸುತ್ತುಂ, ಬಸವರಾಜನ ಗೀತದೊಳು- ಬೇಡಿ ಬೇಡಿದ ಶರಣಂಗೆ ನೀಡದಿರ್ದಡೆ ತಲೆದಂಡ ಕೂಡಲಸಂಗ, ಅವಧಾರು-ಎಂಬ ಗೀತಮಂ ಪಾಡೆ’ (೧೨:೧೦-೧೨) ಎಂದು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲೆ ಕೆಲವು ಮಾಹೇಶ್ವರರು ಊರಿಂದೂರಿಗೆ ಸಂಚಾರ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಪುರಾತನರ ‘ಗದ್ಯ-ಪದ್ಯ’ಗಳನ್ನೂ ಮತ್ತು ಬಸವಣ್ಣನವರ ‘ಗೀತ’ಗಳನ್ನೂ ಹಾಡುತ್ತಿದ್ದರು ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ಇಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲದೆ, ಹಾಗೆ ಆ ಒಬ್ಬ ಮಾಹೇಶ್ವರನು ಹಾಡಿದ್ದು ಕಳಿಂಗದೇಶದಲ್ಲಿ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು ಅವರ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಭಾರತದ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ದೇಶದ ಜನದ ಕಿವಿಗೂ ಬೀಳುವಷ್ಟು ವ್ಯಾಪಕತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದ್ದವು ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ಸೂಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಮೇಲೆ ಸೂಚಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಳಿಂಗದೇಶದ ಮಹಾದೇವಿಶೆಟ್ಟಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಗೀತವನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೌತುಕಗೊಂಡು, ಗೀತಾರ್ಥವನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಲೆಂದು ಮಂಗಳವಾಡಕ್ಕೆ ಬಂದನೆಂದು ವರ್ಣಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕನ್ನಡ ಗೀತ ಅಥವಾ ವಚನ, ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯನ್ನೆ ತಿಳಿಯದ ಕಳಿಂಗ ದೇಶದ ಮಹಾದೇವಿ ಶೆಟ್ಟಿಗೆ ಹೇಗೆ ಅರ್ಥವಾಗಲು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉದ್ಭವಿಸಿದರೂ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಹಿಮಾಶಾಲಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಆಕರ್ಷಿತರಾಗಿ ಭಾರತದ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಭಾಗಗಳಿಂದ, ಬಸವಣ್ಣನವರಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಶಿವಶರಣರು ಬಂದರೆಂಬುದು ವಾಸ್ತವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

-೭-

ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆ, ಈಗ ದೊರಕಿರುವುದು ಕೇವಲ ಅರ್ಧವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೂ, ಈಗ ಇರುವಷ್ಟನ್ನೇ ಗಮನಿಸಿದರೂ ಹರಿಹರನು ಬಸವಣ್ಣನವರ ಬದುಕಿನ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನೂ, ಘಟನೆಗಳನ್ನೂ, ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ-ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಅವರ ಭಕ್ತ ಜೀವನದ- ಪ್ರಧಾನ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೂ ಅವನಿಗೆ ಉಪಲಬ್ಧವಾದ ವಾಸ್ತವ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನೂ, ಅವನಿಗೆ ದೊರೆತ ವಚನಗಳ ಮತ್ತು ಪವಾಡತಂತ್ರದ ಹಂದರದಲ್ಲಿ ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ಹಬ್ಬಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹೊಗಳಿಕೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿದ್ದ ತಾತ್ಸಾರ, ಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ತಾಳಿದ್ದ ಕಿಂಕರಭಾವ, ಶಿವಸಮಯವನ್ನುದ್ಧರಿಸಿ ಪರಸಮಯವನ್ನು ಭಂಗಿಸುವ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗಿದ್ದ ಉತ್ಸಾಹ ಮತ್ತು ರಭಸ, ಸಂಪತ್ತು ಅಧಿಕಾರಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅವರು ತಾಳಿದ ಅನಾಸಕ್ತಿ, ಕೆಲವು ಸಲ- ಯಾರ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ನೋಯಿಸದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ವಿನಯ ಮತ್ತು ಭೂತಾನುಕಂಪೆ, ಏಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಯಿಂದ ಲೋಕಾಂತ ಭಕ್ತಿಯವರೆಗೂ ಬಗೆಬಗೆಯ ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಶೋಭಿಸುವ ಅವರ ಭಕ್ತ ಹೃದಯದ ಚಿತ್ರಣ, ಇದೆಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಅವರು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಕೈಲಾಸದಿಂದಲೆ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣಿಕರಾಗಿ ಬಂದಂತೆ ತೋರಿದರೂ ಅವರು ಮೂಲತಃ ಮನುಷ್ಯರೇ ಆಗಿದ್ದರು ಎಂಬ ಮಾನವೀಯ ಪ್ರಜ್ಞೆ -ಇವು ಹರಿಹರನ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಬಹು ಸೊಗಸಾಗಿ ಮೂರ್ತಗೊಂಡಿವೆ. ‘ಈಶನ ಮೀಸಲಪ್ಪ ಭಕ್ತ, ನಿನಗೆಣೆಯಿಲ್ಲ ಪಡಿಯಿಲ್ಲ, ಪಾಸಟಿಯಾವಂ?’ (೮ : ೫೬-೫೭) ಎಂದು ಕವಿ ಶರಣರ ಬಾಯಿಂದ ಸ್ತುತಿಸಿರುವ ಮಾತು ಬಸವಣ್ಣನವರನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಹರನೇ ನುಡಿದ ಪ್ರಶಂಸೆಯಾಗಿದೆ.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ”Being nearer to this teacher in time and space the biographical information incorporated by him (Harihara) in his narration, can be treated as fairly reliable.” P.B. Desai: Basaveswara and His Times, p. 151.

[2] ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ : ಸಂ. ಸಂ.ಶಿ. ಭೂಸನೂರಮಠ, ಪು. ೩.

[3] ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆ (ಸಂ) ಸಂ.ಶಿ. ಭೂಸನೂರಮಠ, ಪು. ೩.

[4] P.B. Desai : Basaveswara and His Times : p. 250.

[5] Man is a fallen angel ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ನೆನೆಯಿರಿ.

[6] ಪ್ರಭುಲಿಂಗ ಲೀಲೆಯ ಸಂಗ್ರಹ : ೧-೧೯ ಪ್ರ : ಮೈ. ವಿ. ವಿ

[7] ಹೋಲಿಸಿ : Even the Devas will have to come down again and again to attain salvation through a human body: Thus spake Vivekananda; Ed: Swami Suddhasatwananda, p.10.

[8] ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ : ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆಯ ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ. ಪು. xxxxi.

[9] ಡಾ. ಎಂ. ಚಿದಾನಂದಮೂರ್ತಿ: ಬಸವಣ್ಣನವರು. ಪು. ೪೯.

[10] ಬಿಜ್ಜಳನು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಂದ ಪ್ರವರ್ತನಗೊಂಡನವ ಶೈವಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿರಬಹುದು. ಅವನು ಬಸವಣ್ಣನರಿಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ಪ್ರಾಚೀನ ವೈದಿಕ ಪರಂಪಂರೆಯ ಶೈವಧರ್ಮದವನು. ಹರಿಹರನು ಯಾವಾಗ ಬಿಜ್ಜಳನ ಪಾತ್ರದ ಘನತೆಯನ್ನು ತಗ್ಗುವಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದನೋ, ಅದೇ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದ ಮುಂದಿನ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಬಿಜ್ಜಳನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಕೀಳ್ಗಳೆದು ಚಿತ್ರಿಸತೊಡಗಿದರು. ಇದನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಲೆಂದು ಧರಣಿ ಪಂಡಿತನು (ಸು. ೧೬೫೦) ಬಿಜ್ಜಳನನ್ನು ಜೈನನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಬಸವಣ್ಣನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಕೋಡಂಗಿಯಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ವಿಷಯಕ್ಕೆ P.B Deasi ಅವರ Basaveswara and his times ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದ, ಆರನೆ ಅಧ್ಯಾಯವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು.

“ಪುರಾಣಗಳನ್ನೇ ನಂಬುವುದಾದರೆ, ಬಿಜ್ಜಳನಿಗೂ ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗೂ ಪದೇ ಪದೇ ಮನಸ್ತಾಪಗಳು ತಲೆದೋರುತ್ತಿದ್ದುವೆಂದೂ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪವಾಡ ಮಹಿಮೆಗಳಿಂದ ಬಿಜ್ಜಳನು ಜಿತನಾಗಿ ಶರಣಾಗತನಾಗುತ್ತಿದ್ದನೆಂದೂ ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಪರಿಣಾಮವು ಬಸವಣ್ಣ ನವರಿಗಾಗಲೀ ಬಿಜ್ಜಳನಿಗಾಗಲಿ ಗೌರವವನ್ನು ತರತಕ್ಕದಲ್ಲ; ಮತ್ತು ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಯಾರಿಗೂ ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟುಮಾಡತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ. ಮಂತ್ರಿಯಾದವನು ತನ್ನ ಸ್ವಾಮಿಯ ತೇಜೋವಧೆಯನ್ನು ಅಡಿಗಡಿಗೂ ಮಾಡುತ್ತ ಅದೊಂದು ಜೀವಕಳೆಯಿಲ್ಲದ ಸೂತ್ರದ ಪುತ್ತಳಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದನೆಂದರೆ ಮಂತ್ರಿಗೆ ಅದು ಅಪಕೀರ್ತಿದಾಯಕವೇ ಹೊರತು ಅನ್ಯಥಾ ಅಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೇ ಸ್ವಾಮಿಯಾದವನು ತನ್ನ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಗೌರವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟು ಮಂತ್ರಿಯಾದವನಿಗೆ ಅಡಿಗಡಿಗೂ ಶರಣು ಬೀಳುತ್ತಿದ್ದನೆಂದರೆ ಆ ರಾಜನಿಗೆ ಅಪಯಶಸ್ಸೆ ಫಲವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯಲ್ಲ.”

ದಿ|| ಎಂ.ಆರ್. ಶ್ರೀನಿವಾಸಮೂರ್ತಿ: ಭಕ್ತಿಭಂಡಾರಿ ಬಸವಣ್ಣನವರು;

ಪು. ೧೪೩-೧೪೪.

[11] ಎಂದರೆ ಬಸಣ್ಣನವರು ಕಟುವಾಗಿ ಮಾತಾಡಿದ್ದೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ; ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ವಿಚಾರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡುವಾಗ ಕಟುವಾಗಿ ಮಾತಾಡಿದ ನಿದರ್ಶನಗಳು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆಯುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಒಡೆದು ಕಾಣುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಪ್ರಧಾನತಃ ಸುಸಂಸ್ಕೃತವಾದದ್ದು ಎಂಬುದು ಮೇಲಿನ ಅರ್ಥ.

[12] ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ: ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯ ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ; xxxx;(ಅಡಿ ಟಿಪ್ಪಣಿ)

[13] ಅಲ್ಲೇ, ಪು. xiv (ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ)

[14] ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು : ‘ಬಸವೇಶ್ವರನ ಜೀವಮಾನಾವಧಿ’ (ಉಪಾಯನ ; ಪು. ೧೮೧)

[16] ಈಗ ಪ್ರಕಟವಾಗಿರುವ ೧೩ನೇ ಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ ೩೭ ಪಂಕ್ತಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಹರಿಹರ ಕೃತವೆಂದೂ, ಮುಂದಿನವು ಹರಿಹರನಲ್ಲವೆಂದೂ ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಸಾಧಾರವಾಗಿ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಬಗ್ಗೆ ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ- ‘ಬಸವೇಶ್ವರನ ಜೀವಮಾನಾವಧಿ’: ಉಪಾಯನ ; ಪು. ೧೮೧-೧೮೨.

[17] P.B. Desai : Basaveswara and His Times, p. 187

[18] ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು : ಬಸವೇಶ್ವರನ ಜೀವಮಾನಾವಧಿ, ಉಪಾಯನ : ಪು. ೧೮೦.

[20] P.B. Desai : Basaveswara and His Times, p.187.

[21] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ. ೧೭೫.

[22] ಪ್ರೊ. ಶಿ.ಶಿ. ಬಸವನಾಳ (ಸಂ) ಬಸವಣ್ಣನವರ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲದ ವಚನಗಳು ವ. ೮೯೧. ಪು. ೨೩೫.

[23] ಸಂ. ಶಿ. ಭೂಸನೂರಮಠ (ಸಂ) ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ: ವ. ೩; ಪು. ೪೨೭.

[24] ಮೇಲೆ ಹೇಳಿದ ಇನ್ನೊಂದು ವಚನ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಯಲ್ಲಿದೆ: ಬಸವಣ್ಣನವರ ಷಟ್‌ಸ್ಥಲದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲ : ಆದರೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಹೆಚ್ಚಿಗೆ ದೊರೆತ ವಚನಗಳು (ವ: ೯೮ : ಪು. ೯೫, ಸಂ. ಶ್ರೀ ಶ್ರೀ ಬಸವನಾಳ)- ಎಂಬ ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿದೆ. ಇದೂ ಶೂನ್ಯಸಂಪಾದನೆಯಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡದ್ದೆಂದು ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿದೆ.

[25] ‘ಚೆನ್ನ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನಗಳು : (ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್. ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ) ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ, ಬಸವಣ್ಣನವರ ಪವಾಡಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಮೂರು ವಚನಗಳು-ವ, ೧೯೧, ೫೩೫, ೬೯೮-ಇವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ವ. ೫೩೫, ೯೬೮ ಇವು ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆ (ಭೂಸನೂರು ಮಠ ಸಂಪಾದಿತ)ಯಲ್ಲಿಯೂ-ವ. ೩೧, ಪು.೯೩, ವ.೧೨. ಪು. ೧೬೮-ಇವೆ.

[26] ಹರಿಹರನು ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವಲ್ಲಿ ಏನೋ ತೊಡಕಿರುವ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ನೋಡಿ : ಪಂಕ್ತಿ ೬೯-೧೦೫ (ಸ್ಥಲ ೫).

[27] ಬಸವರಾಜ ದೇವರ ರಗಳೆ : ಸ್ಥಲ ೧೨, ಸಂ ೭೫-೧೪೦ ಮತ್ತು ಸ್ಥಲ ೧೩, ಪದ್ಯ ೧.

[28] ಆಧುನಿಕ ಯುಗದ ಸಂತಶ್ರೇಷ್ಠರಾದ ಶ್ರೀರಾಮಕೃಷ್ಣ ಪರಮಹಂಸರು ತಮ್ಮ ಸತಿ ಶಾರದಾಮಣಿದೇವಿಯನ್ನು ಜಗನ್ಮಾತೆಯಂತೆ ಕಂಡು ಪೂಜಿಸಿ ನಡೆಯಿಸಿಕೊಂಡರೆಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೆನೆಯಬಹುದು.

[29] ಶ್ರೀ ಜವಳಿಯವರು ಹರಿಹರನ ಬಸವರಾಜದೇವರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಘಟನೆಗೂ ಒಂದೊಂದು ವಚನದ ಆಧಾರವಿದೆ ಎಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ (ಪು. ಧರ್ಮ ಭಂಡಾರಿ ಬಸವಣ್ಣ : ಪು. ೩೮) ಹೊರಟಿರುವುದರಿಂದ ವಿಷಯ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯಲ್ಲಿ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯಿದೆ ಎಂದು ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ ವಚನದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪಬಹುದು.

[30] ಎರಡೆಂಬತ್ತು ಕೋಟಿ ವಚನವ ಹಾಡಿ ಹಲವ ಹಂಬಲಿಸಿತ್ತೆನ್ನಮನವು, ಮನ ಘನವನರಿಯದು, ಘನ ಮನವನರಿಯದು ಗುಹೇಶ್ವರನೆಂಬ ಲಿಂಗವನರಿದ ಬಳಿಕ ಗೀತವೆಲ್ಲಾ ಒಂದು ಮಾತಿನೊಳಗು, (ಅಲ್ಲಮನ ವಚನ ಚಂದ್ರಕೆ: ಸಂ. ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು: ವಯ ೬೨೭) ಇಲ್ಲಿ ವಚನ ಗೀತೆ ಸಮಾನಾರ್ಥಕವೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟ.

[31] ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು, ಅಲ್ಲಮನ ವಚನ ಚಂದ್ರಿಕೆ; ಮುನ್ನುಡಿ : ಪು.೬ ; ೧೦-೧೨.

[32] “ಅಂದಿನ ಸಮಾಜದ ನೇತಾರರಾಗಿದ್ದ ಆ ದಾರ್ಶನಿಕ ವಚನಕಾರರ ಮಾತು ಹಾಗಿರಲಿ- ಅಂದಿನ ಅವರು ಕಟ್ಟಿದ ಸಮಾಜದ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬ ಪ್ರಾತಿನಿಧಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಜ್ಞಾನದ ಮತ್ತು ವಿದ್ವತ್ತಿನ ಮಟ್ಟವೂ ಕೋಡಿ ಕೀಳುವಂತಿಲ್ಲದಿದ್ದರೂ ತೂಬಿಗೆ ಸಿಲುಕುವಂತಿತ್ತು ಎನ್ನಬಹುದು”- ಡಾ.ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು : ಶಿವದಾಸ ಗೀತಾಂಜಲಿ : ಮುನ್ನುಡಿ ಪು. ೧೫-೧೬.

ಹರಿಹರನ ದರ್ಶನ

ಹರಿಹರ ಭಕ್ತ ಕವಿ. ಶಿವನನ್ನು ಅರ್ಚಿಸುವುದು, ಅರ್ಚನೆಯ ಆನಂದದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕರಗಿಸುವುದು, ಶಿವನ ಕೃಪೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸುವುದು ಬದುಕಿನ ಗುರಿ ಎಂಬ ನಂಬಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದವನು. ಈ ಒಂದು ನಂಬಿಕೆಯೆ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ತಳಹದಿಯಾದದ್ದರಿಂದ, ತನ್ನನ್ನು ಬಹಿರಂಗವಾಗಿ ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಎಲ್ಲ ರೀತಿಯ ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿಯನ್ನೂ ನಿರಾಕರಿಸಿ ಸ್ವತಂತ್ರವಾಗಿ ನಿಂತವನು; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅಂಥ ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿಯ ಆಶ್ರಯದಿಂದ ದೊರೆಯಬಹುದಾದ ಸುಖ, ಸಂಪತ್ತು, ಕೀರ್ತಿ, ಗೌರವ ಇತ್ಯಾದಿ ಆಮಿಷಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡು, ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಆ ಪರಾತ್ಪರವಾದ ಶಿವನ ಸೇವೆಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಂಡವನು.

ಹರಿಹರನ ಈ ನಿಲುವು ಶಿವಪರವಾಗಿದ್ದರೂ ಜೀವನವಿರೋಧಿಯಾಗಿಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದೇ ಹರಿಹರನ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವಾಗ ಗುರುತಿಸಬೇಕಾದ ಮೊದಲ ಸಂಗತಿ.[1] ಭಕ್ತ ಕವಿಯಾದ ಹರಿಹರ, ಪರಮ ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನೆ ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದು, ಈ ಲೋಕದ ಭೋಗ ಐಶ್ವರ್ಯ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಅಲ್ಪವೆಂಬ ಅರಿವನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಂಡರೂ, ಆ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಇಹದ ಬದುಕು ತುಚ್ಛವೆಂದಾಗಲಿ, ಸಂಪೂರ್ಣ ನಿರಾಕರಣೆಗಷ್ಟೇ ಅರ್ಹವಾದದ್ದೆಂದಾಗಲಿ ರಭಸದಿಂದ ಹೇಳುವ ಸ್ವಭಾವದವನಲ್ಲ. ಈ ಬದುಕು ಒಂದು ಸಾಧನಾರಂಗ, ಶಿವಾರ್ಚನೆಗೆ ಒಂದು ವೇದಿಕೆ, ಶಿವ ಕೃಪೆಯ ಸಂಪಾದನೆಗೆ ಒಂದು ಮಾರ್ಗ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಲಿಲ್ಲ.

ಹರಿಹರ ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಅನಂತರ ಬಂದವನು ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದರೆ, ಹರಿಹರನ ಈ ಜೀವನದರ್ಶನ ಈ ರೀತಿಯಾದದ್ದು ಆಶ್ಚರ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದು ಯಾರಿಗಾದರೂ ಅನಿಸುತ್ತದೆ. ವಚನಕಾರರ ಬದುಕು, ಚಿಂತನೆ, ಅವರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿನ ಹೊಸತನ, ಅವರ ಒಲವು-ನಿಲುವುಗಳು ಹರಿಹರನ ಮೇಲೆ ಎಂತಹ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿವೆ, ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಮಾಡಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮತ್ತೆ ಬೇರೆಯಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಇಹ-ಪರವನ್ನು ಕುರಿತು ವಚನಕಾರರು ತಾಳಿದ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ಹರಿಹರ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನೂತನರನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದಾನೆ.

ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸಿದ್ಧ ಮಾದರಿ ಇದೆ. ಅದು ಪುರಾತನರನ್ನು ಕುರಿತ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ತೆರನಾಗಿದ್ದರೆ, ನೂತನರನ್ನು ಕುರಿತ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಬೇರೊಂದು ತೆರನಾಗಿದೆ. ಪುರಾತನರ ರಗಳೆಗಳ ಪ್ರಕಾರ, ಅದರಲ್ಲಿನ ಕಥಾನಾಯಕರಿಗೆ ಶಿವಭಕ್ತಿ ಜನ್ಮಸಿದ್ಧವಾದದ್ದು. ಹುಟ್ಟಿನೊಡನೆ ಬಂದ ಈ ಶಿವಭಕ್ತಿ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಗುಪ್ತವಾಗಿ ಇದ್ದುದು, ಕಾಲಕ್ರಮೇಣ ಶಿವನ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ತಕ್ಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅನಾವರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಿವನೇ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ತನ್ನ ಭಕ್ತರ ಅನುಪಮವಾದ ಭಕ್ತಿಯ ‘ಪ್ರದರ್ಶನ’ಕ್ಕೆ ಒಂದು ಪರೀಕ್ಷಾವಕಾಶವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ, ಅದು ಝಗ್ಗನೆ ಪ್ರಕಟವಾಗುವುದನ್ನು ಕಂಡು ತಾನೇ ಹಿಗ್ಗಿ, ಅದನ್ನು ತನ್ನ ಪ್ರಿಯತಮೆಯಾದ ಪಾರ್ವತಿಗೋ, ಆಪ್ತನಾದ ನಂದೀಶನಿಗೋ, ಮತ್ತಿತರ ಪರಿವಾರದವರಿಗೋ ತೋರಿಸಿ, ಹೇಳಿ, ಹೊಗಳಿ ಕೊಂಡಾಡುವುದು, ಅಥವಾ ಆಯಾ ಭಕ್ತರ ಮಹಿಮಾತಿಶಯಗಳನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾಡುವುದು, ಅನಂತರ ಅವರಿಗೆ ಗಣಪದವಿಯನ್ನು ಕರುಣಿಸುವುದು -ಇದು ಪುರಾತನರ ರಗಳೆಗಳ ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನು ಅನುಸರಿಸುವ ಒಂದು ಸಿದ್ಧ ಮಾದರಿ[2] ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಮುಖ್ಯಪಾತ್ರಗಳು ಶಿವಸಂಕಲ್ಪದ ಕೀಲು ಕೊಟ್ಟು ಇರಿಸಿದಂತೆ ಒಂದೇ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ.

ಹರಿಹರನ ರಚನಾತಂತ್ರದ ಇನ್ನೊಂದು ಮಾದರಿ ಎಂದರೆ, ಅವನ ರಗಳೆಯ ಕಥಾನಾಯಕರು-ಇದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನೂತನರನ್ನು ಕುರಿತ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ-ತಾವು ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ ಪ್ರಮಾದದಿಂದಾಗಿ, ಶಪಿತರಾಗಿಯೋ, ನಿರ್ದೇಶಿತರಾಗಿಯೋ, ಅನುಗ್ರಹೀತರಾಗಿಯೋ ಈ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಇಳಿದು ಬಂದು, ಲೋಕೋದ್ಧಾರಕರಾಗಿ, ತಮ್ಮನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಸುತ್ತಣ ಲೋಕವನ್ನೂ ತಿದ್ದುತ್ತಾ ಮತ್ತೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುವಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವುದು. ಬಸವ, ಅಲ್ಲಮ, ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿ-ಇಂಥವರನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಹರನು ಬರೆದ ರಗಳೆಗಳ ರಚನಾಕ್ರಮ ಇದು. ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ವೃಷಭಮುಖನೆಂಬ ಗಣೇಶ್ವರನು ಶಿವನ ಅಪ್ಪಣೆಯ ಪ್ರಕಾರ ಪುಷ್ಪ ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ವಿನಿಯೋಗಿಸುವಾಗ, ಷಣ್ಮುಖನಿಗೆ ಕೊಡುವುದನ್ನು ಮರೆತ. ಶಿವನು, ಪ್ರಸಾದವನ್ನು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕೊಟ್ಟೆಯಾ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗ, ವೃಷಭಮುಖನು ಕೊಟ್ಟೆನೆಂದು ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳಿದ ಕಾರಣದಿಂದ ಶಿವನು ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿ “ಇದಱಿಂದ [ವೊಂ]ದು ಜನನಂ ನಿನಗೆ ದೊರಕಿತ್ತು, ಮುದದಿಂದ ಹೋಗಯ್ಯ ಜನನವಂ ನೀ ಹೊತ್ತು, ಧರಣಿಯೊಳು ವೃಷಭಮುಖ ಹುಟ್ಟು”- ಎಂದು ಕಳುಹಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ವೃಷಭಮುಖನೇ ಮರ್ತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಸವಣ್ಣನವರಾಗಿ ಹುಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಗುಪ್ತಗಣನಾಥನೊಬ್ಬನು ಪಾರ್ವತಿಗೆ ನಮಸ್ಕರಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವನ ಕಾಲು ಮಹದೇವಿ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಭಕ್ತೆಯೊಬ್ಬಳಿಗೆ ತಾಕುತ್ತದೆ. ಆಗ ಆಕೆ ಗುಪ್ತಗಣನಾಥನನ್ನು ಪಾರ್ವತಿಯ ಸಮ್ಮುಖದಲ್ಲೇ ‘ಭವಿ’ ಎಂದು ಬಯ್ಯುತ್ತಾಳೆ. ಆಗ ಭಕ್ತನನ್ನು ಭವಿ ಎಂದು ಕರೆದ ತಪ್ಪಿಗಾಗಿ, ಮಹದೇವಿ ಒಂದು ಜನ್ಮವನ್ನು ಮರ್ತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪಡೆದು, ಅನಂತರ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಬರಬೇಕೆಂದು ಪಾರ್ವತಿಯು ಶಾಪ ಕೊಡುತ್ತಾಳೆ. ಈಕೆಯೇ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಸಮಕಾಲೀನಳಾದ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ. ಹೀಗೆಯೇ ಒಮ್ಮೆ ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಾಯನೆಂಬ ಗಣೇಶ್ವರನು, ಸುರಸತಿಯರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬಳನ್ನು ಅಳುಪಿಂದ ನೋಡಿದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಮರ್ತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಮನೆಂಬ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಜನಿಸುವ ಆದೇಶವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ಹುಟ್ಟಿದವನೇ ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭು. ಬಸವ, ಅಲ್ಲಮ, ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಇಂತಹ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಜನನಕ್ಕೆ ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಲ್ಪಿಸಿದ ಪೌರಾಣಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇಂಥದು. ಹರಿಹರನ ಈ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಮುಂದಿನ ಶೂನ್ಯ ಸಂಪಾದನೆಕಾರರು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದ್ದಾರೆ; ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರು ತಮ್ಮ ವಿರೋಧವನ್ನು ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹರಿಹರನ ಕಲ್ಪನೆ ಪ್ರತಿಭಟನಾರ್ಹವಾದದ್ದೆಂದೇನೂ ಅನಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಅದರ ಬದಲು  ಹರಿಹರನ ಜೀವನ ದರ್ಶನದ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ಅಂಶವೊಂದು ಈ ಕೆಲವು ರಗಳೆಗಳ ಪೂರ್ವಪೀಠಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ.

“ಮೂಲತಃ ಅಮರ್ತ್ಯಚೇತನಗಳಾದ ಬಸವಾದಿಗಳು ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ ತಪ್ಪಿನ ಕಾರಣದಿಂದ ಈ ನೆಲಕ್ಕೆ ಅವತರಿಸಿದರೆಂಬ ಹರಿಹರನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಈ ಮರ್ತ್ಯವೆಂಬುದು ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಕೈಲಾಸದಂಥ ಅಮರ್ತ್ಯ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಧನಾರಂಗ, ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಷೇತ್ರ ಎನ್ನುವ ಅರ್ಥ ಧ್ವನಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಇದು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವು ಮರ್ತ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ತಾಳುವ ನಿಲುವಿಗೂ ಸಮ್ಮತವಾಗಿದೆ. ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ಈ ಮರ್ತ್ಯವೆಂಬುದುದು ಕೇವಲ ಮಿಥ್ಯೆಯಲ್ಲ, ಮತ್ತು ಜೀವ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಓಡಬೇಕಾದ ಸ್ಥಳವಲ್ಲ: ಇದೊಂದು ಆತ್ಮಸಂಸ್ಕಾರ ಕ್ಷೇತ್ರ. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳಬೇಕಾದರೆ ‘ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವೆಂಬುದು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟ.’ ಇಲ್ಲಿ ಜೀವವು ಪುಟಗೊಂಡು ಕಾಳಿಕೆಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಶಿವಚಾರಿತ್ರದ ಮುದ್ರೆಯನ್ನೊತ್ತಿಸಿಕೊಂಡು ಇಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುವ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುವ ಯೋಗ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಬೇಕು. ಆದಕಾರಣ ಕೈಲಾಸದಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ತಪ್ಪನ್ನು ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲೆಂದು ಬಸವಾದಿಗಳು ಈ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದರೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದರಿಂದ, ಈ ಮರ್ತ್ಯದ ಬೆಲೆ ಹೆಚ್ಚುತ್ತದೆ. ಈ ಜೀವ ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗೆ ಈ ಮರ್ತ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದು ಬಹು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.”[3]

ಈ ಮರ್ತ್ಯದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯ ಎಲ್ಲಾ ಕಥಾನಾಯಕರೂ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಂಸಾರಿಗಳೇ, ಗೃಹಸ್ಥರೇ. ಅವರು ಯಾರೂ ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಹೆಣ್ಣನ್ನಾಗಲೀ, ಹೊನ್ನನ್ನಾಗಲೀ ಕಡೆಗಣಿಸಿ ನಡೆದವರಲ್ಲ; ಹಾಗೆಂದು ಅವುಗಳಲ್ಲೆ ನಿಮಗ್ನರಾದವರೂ ಅಲ್ಲ. ಈ ಲೋಕದ ರೂಪ, ರಂಗು, ಅದು ತರುವ ಸುಖ ಇದೆಲ್ಲವೂ ತಿರಸ್ಕರಣೀಯವೆಂದು- ಜೈನಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿನ ವೈರಾಗ್ಯ ಪರವಾದ  ಪಾತ್ರಗಳಂತೆ- ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವ, ನಿಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ನೋಡುವ ರಭಸ ಇಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಇವರಾರೂ ಪರದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಇಹವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಪುಷ್ಪ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ವಿರಾಮವಾಗಿ, ಹೂದೋಟದ ಸೊಗಸನ್ನು, ಒಂದೊಂದು ಹೂವಿನ ಸೊಗಸು ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಬಿಡುಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ! ‘ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ’ದಲ್ಲಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಕುಳಿತ ಪಾರ್ವತಿಯ ಸುತ್ತ ಬಂದು ಹೋಗುವ ಋತುಗಳ ರಿಂಗಣಗುಣಿತವನ್ನೂ, ಅವುಗಳ ವೈವಿಧ್ಯವನ್ನೂ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಹೂವುಗಳ ಸೊಗಸೆಲ್ಲವೂ ಭೋಗಿಗಳ ಸುಖಕ್ಕಲ್ಲ, ಅದೇನಿದ್ದರೂ ಮಹಾದೇವನ ಸಿರಿಮುಡಿಯ ಸಿಂಗಾರಕ್ಕಾಗಿ; ಋತುಗಳ ರಿಂಗಣಗುಣಿತವೆಲ್ಲವೂ ಪಾರ್ವತಿಯನ್ನು ಶಿವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅನುಗೊಳಿಸುವ ಪೂರ್ವಸಿದ್ಧತೆಗಾಗಿ- ಎನ್ನುವುದೇ ಅವನ ನಿಲುವು. ನಂಬಿಯಣ್ಣನ ರಗಳೆ ಮತ್ತು ಮಲುಹಣನ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಕವಿ ರಮಣೀಯವಾದ ಭೋಗದ ಉತ್ಕಟವಾದ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ತಂದಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಭೋಗವೂ ಕ್ರಮ ಕ್ರಮೇಣವಾಗಿ ‘ಯೋಗ’ವಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿತವಾಗುವ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಕವಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಹಜವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ. ತಿರುನೀಲಕಂಠರ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ತೊಂಬತ್ತು ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಸತಿಪತಿಯರು ಪರಸ್ಪರ ‘ಮುಟ್ಟಿದರೆ ಶಿವನಾಣೆ’ ಎಂಬುದನ್ನು ಅಖಂಡವಾಗಿ ಕಾಯ್ದುಕೊಂಡು ಬಂದು, ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕರಾದಾಗ, ಶಿವ ಅವರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಒಡ್ಡಿ ಅವರ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರಕಟ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಉಳಿದ ಅನೇಕ ಶರಣರ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ನಡೆದುಕೊಂಡಂತೆ ಅವರನ್ನೂ ವಿಮಾನವೇರಿಸಿ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು; ಆದರೆ ಶಿವ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲಿಲ್ಲ. ಯೌವನದಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳವರೆಗೆ ಅನುಭವಿಸಬಹುದಾಗಿದ್ದ ದಾಂಪತ್ಯ ಸುಖವನ್ನೆ ಬಿಟ್ಟುಕೊಟ್ಟು, ಒಬ್ಬರನ್ನೊಬ್ಬರು ಮುಟ್ಟದಂತೆ ‘ಆಣೆ’ಗಾಗಿ ಬದುಕಿದ ಈ ದಂಪತಿಗಳ ಮೇಲಿನ ಕನಿಕರದಿಂದ,  ಶಿವ ಅವರಿಗೆ ನವಯೌವನವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿ, ‘ಇನ್ನಷ್ಟು ವರ್ಷ ಈ ಭೂಮಿಯ ಮೇಲೆ ಸುಖವಾಗಿ ಇದ್ದು ಅನಂತರ ನಮ್ಮಲ್ಲಿಗೆ ಬನ್ನಿ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಶಿವನ ನಿಲುವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದದ್ದು. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ಮರ್ತ್ಯಭೋಗದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನು ತಾಳಿದ ನಿಲುವು ಇದು ಎಂಬುದನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಭಕ್ತಿ ವೈರಾಗ್ಯಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ, ಈ ಲೋಕದ ಭೋಗ ವೈಭವಗಳನ್ನು  ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಕೀಳ್ಗಳೆದು ನೋಡುವ ಜೀವನ ವಿರೋಧಿಯಾದ ನಿಲುವನ್ನು ಹರಿಹರನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಲಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಇಹದ ಬದುಕಿನಲ್ಲೆ ಜೀವ ಪಕ್ವವಾಗುತ್ತ ಲೋಕದ ಭೋಗವನ್ನು ಯೋಗವನ್ನಾಗಿ ಪರಿವರ್ತಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬ ದರ್ಶನವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಹರಿಹರನ ಸಾಧನೆಯ ವಿಶೇಷತೆಯೆಂದರೆ ಭಕ್ತಿಯ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ವರ್ಣ-ವರ್ಗಗಳ ಮೂಲವನ್ನು ತಿಕ್ಕಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದದ್ದು ‘ಭಕ್ತನಾಗಿರುವಿಕೆ’, ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದದ್ದು. ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತನಾಗುವುದು, ಅಥವಾ ಶಿವನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗುವುದು, ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಪದವಿ ಎಂಬುದನ್ನು ಹರಿಹರನು ತನ್ನ ಎಲ್ಲ ರಗಳೆಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಪದವಿಯ ಎದುರಿನಲ್ಲಿ ವರ್ಣವರ್ಗಗಳ ತರ-ತಮಗಳು ಯಾವ ಲೆಕ್ಕಕ್ಕೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದಲೆ ಹರಿಹರನು ವರ್ಣ ಹಾಗೂ ವರ್ಗಗಳನ್ನು ಸಾಮಾಜಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನೋಡುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಆದರೆ ವಿವಿಧ ವರ್ಣ ಹಾಗೂ ವರ್ಗದಿಂದಲೇ ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕರನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ಹರಿಹರ, ಒಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯವಸ್ತುವಿನ ಮೂಲಕ ತಂದನೇನೋ ಎಂದು ಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವನ ರಗಳೆಗಳ ಕಥಾನಾಯಕರೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರೇ. ತಿರುನೀಲಕಂಠ ಕುಶವ; ಚನ್ನಯ್ಯ ಮಾದಾರ ಕುಲದವನು; ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ ಒಕ್ಕಲಿಗ; ಕಣ್ಣಪ್ಪ ಬೇಡರವನು; ಗುಂಡಯ್ಯ ಕುಂಬಾರ; ಅತಿಭಕ್ತ ಬೆಸ್ತರವನು; ತಿರುಕುರುಂಪೆ ತೊಂಡ ಅಗಸರವನು; ಅರಿವಾಳ್ತಾಂಡ ಕೂಲಿಯವನು. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲೇ, ಒಬ್ಬ ಬೇಡರವನು, ಕೂಲಿಯವನು, ಬೆಸ್ತರವನು, ಮಾದಾರ, ಕುಂಬಾರ, ಅಗಸ ಇತ್ಯಾದಿ ‘ಜನ’ಗಳು ಕಾವ್ಯದ ಕಥಾನಾಯಕರಾದುದು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ದಂಗುಬಡಿಸುವ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ರಾಜಾಧಿರಾಜರೂ, ವೀರಾಧಿವೀರರೂ, ಪೌರಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೂ, ದೇವಾನುದೇವತೆಗಳೂ-ಕಾವ್ಯದ ನಾಯಕರಾಗಲು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಹರೆಂಬ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ತಲೆಕೆಳಗುಮಾಡಿ, ಹರಿಹರನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರನ್ನು, ಅದರಲ್ಲೂ ‘ದಲಿತವರ್ಗ’ದವರನ್ನು ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕರನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು ನಿಜಕ್ಕೂ ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಕವಾದ ಬದಲಾವಣೆ ಎಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಸಾಮಾನ್ಯರಾದರೂ, ತಮ್ಮ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ಅಸಾಮಾನ್ಯರೇ; ಅಲ್ಲದೆ ಇವರು ಯಾವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಬಂದಿದ್ದಾರೋ, ಆ ‘ವರ್ಗ’ವನ್ನು ಕೇವಲ ಹೆಸರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತಾರೆಯೆ ಹೊರತು, ಆ ವರ್ಗದ ಉಸಿರನ್ನು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ‘ವರ್ಗ’ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಶೋಷಣೆಗೆ ಒಳಗಾದದ್ದನ್ನಾಗಲಿ, ಶೋಷಕರ ಮೇಲಿನ ಆಗ್ರಹವನ್ನಾಗಲೀ, ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾದ ನೋವು-ಸಂಕಟ-ಬಡತನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನಾಗಲಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅವರು ತಮ್ಮ ವರ್ಗದ ವೇದನೆಗಳ, ಸಂವೇದನೆಗಳ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾಗುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವರ ವೇದನೆ-ಸಂವೇದನೆಗಳೇನಿದ್ದರೂ, ಶಿವಭಕ್ತಿಗೆ ಸೀಮಿತವಾದದ್ದು. ಹೀಗಾಗಿ ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳ ನಾಯಕರು, ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರಗಳಿಂದ ಬಂದವರೆಂಬ ಒಂದು ಕಾರಣದಿಂದ, ಅವನಲ್ಲಿ ಉಳಿದ ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಕಾಣಬಹುದೆಂದು ಹೊರಟವರಿಗೆ ನಿರಾಸೆ ಕಟ್ಟಿಟ್ಟ ಬುತ್ತಿ. ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಹೊರಡುವ ಸಂಶೋಧಕರಿಗೆ ಹರಿಹರನಷ್ಟು ನಿರಾಶೆಯನ್ನು ಇನ್ನು ಯಾರೂ ಉಂಟುಮಾಡಲಾರರು!

ಹರಿಹರನಿಗೆ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಮುಖ್ಯವೇ ಅಲ್ಲ. ಅವನ ಭಕ್ತಿಸಾಧನೆ ಹೇಗೆ ಒಂದು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸಂಗತಿಯೋ, ಸಮಸ್ಯೆಯೋ, ಹಾಗೆಯೇ ಅವನ ರಗಳೆಗಳ ನಾಯಕರ ಸಮಸ್ಯೆ ಕೂಡಾ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠವಾದದ್ದು. ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಾಮಾಜಿಕ ನೆಲೆಗಳಿಂದ ಬಂದ ಅವನ ರಗಳೆಯ ನಾಯಕರ ಗಮನವೆಲ್ಲಾ, ತಾವು ಬದುಕುವ ಸಮಾಜದ ಕಡೆಗೆ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ: ಅದೇನಿದ್ದರೂ ಶಿವನಿಗೂ ತಮಗೂ ಇರುವ ವೈಯಕ್ತಿಕ, ಗುಪ್ತ ಭಕ್ತಿಯ ಕಡೆಗೆ ಮಾತ್ರ.[4] ತಾವಾಯಿತು, ತಮ್ಮ ದೇವರಾಯಿತು. ಇದಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಚಿಂತೆಯೆ ಅವರಿಗಿಲ್ಲ. ಶಿವನು ಒಲಿವನೋ ಒಲಿಯನೋ ಎಂಬ ಚಿಂತೆಯೇ ಅವರಿಗೆ, ‘ಹಾಸಲುಂಟು ಹೊದಿಯಲುಂಟು’. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಅವರ ಗಮನ ಹಾಗೂ ಗುರಿಯೆಲ್ಲ ಶಿವಪರವಾಗಿ ಅಥವಾ ಶಿವಶರಣರಿಗಾಗಿ ಮತ್ತು ಅವರ ಸೇವೆಗಾಗಿ. ಯಾವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಭಕ್ತ ಬಂದು ಕೇಳಿದರೂ ಇವರು ಇಲ್ಲ ಎನ್ನುವವರಲ್ಲ. ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರನಂಥ ಬಡ ಒಕ್ಕಲಿಗನೂ ಮನೆಗೆ ಬಂದ ಶರಣನ ಸಂತೃಪ್ತಿಗಾಗಿ, ಅವನ ಚಳಿಯನ್ನು ನೀಗಲೆಂದು ಮನೆಯ ಮಾಳಿಗೆಯ ಜಂತೆಯನ್ನೆ ಕಡಿದು ಬೆಂಕಿ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ; ಭೋರ್ಗರೆವ ಮಳೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಗದ್ದೆಗೆ ಹೋಗಿ ಮೊಳೆವ ನೆಲ್ಲನ್ನು ಕಿತ್ತು ತಂದು ಅಂಬಲಿ ಮಾಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮಾನಕಂಜರನೆಂಬ ಭಕ್ತನೊಬ್ಬ, ಶಿವಶರಣನ ಬಯಕೆಯಂತೆ, ಹಸೆಮಣೆಯ ಮೇಲಣ ಮಗಳ ತಲೆಗೂದಲನ್ನೆ ಕತ್ತರಿಸಿ ದಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಅತಿಭಕ್ತನೆಂಬ ಬೆಸ್ತ, ತನ್ನ ಮೀಸಲು ನಿಯಮದ ಪ್ರಕಾರ ಮೊದಲು ಬಲೆಗೆ ಬಿದ್ದ ಮೀನನ್ನು ಮತ್ತೆ ನೀರಿಗೆ ಬಿಡುವುದು ಅವನ ವ್ರತ; ಆದರೆ ಒಂದು ದಿನ ಮೊದಲು ಸಿಕ್ಕಿದ ಮೀನೆ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಸಿಕ್ಕಿದಾಗ, ಅದನ್ನು ಶಿವನಿಗೆ ಮೀಸಲು ಬಿಟ್ಟು ತಾನು ಉಪವಾಸ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಬೇಡರ ಕಣ್ಣಪ್ಪ ಶಿವಲಿಂಗದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬದಲು ತನ್ನ ಕಣ್ಣನ್ನೆ ಕಿತ್ತು ಜೋಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಒಲಘಾಂಡಮೂರ್ತಿಗಳು ತಮ್ಮ ಮೊಳಕೈಯನ್ನೆ ಗಂಧವಾಗಿ ತೇದು ಶಿವನಿಗೆ ಅರ್ಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ಕಾರಿಕಾಲಮ್ಮೆ ತಲೆಕೆಳಗಾಗಿ ನಡೆದು ಕೈಲಾಸದ ಕಡೆ ಹೋಗುತ್ತಾಳೆ. ಭಕ್ತರ ಈ ನಡವಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿ-ಅವರ ವ್ಯವಹಾರ ಜ್ಞಾನಶೂನ್ಯತೆಗೆ-ಒಂದೆಡೆ ನಗು ಬಂದರೂ, ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ ಆ ನಡವಳಿಕೆಯ ಹಿಂದಿರುವ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಆಶ್ಚರ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಭಕ್ತರು ಶಿವನಿಗಾಗಿ, ಶಿವ ಶರಣರಿಗಾಗಿ ಏನು ಬೇಕಾದರೂ ಮಾಡಲು ಸಿದ್ಧರು. ಅವರಿಗೆ ಕಷ್ಟ, ದಾರಿದ್ರ್ಯ, ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಾಗಿ ಕಾಣುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಅವೆಲ್ಲಾ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಗೆ ಒದಗಿ ಬಂದ ‘ವರ’ಗಳೆಂದೇ ಅವರ ನಂಬಿಕೆ. ದಾರಿದ್ರ್ಯ, ದುಃಖ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಭಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ವೈಭವಿಸುವುದೇ ಈ ದೇಶದ ತತ್ವದೃಷ್ಟಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಹರಿಹರನ ಭಕ್ತರೂ ಈ ಪರಂಪರೆಗೆ ಹೊರತಲ್ಲ. ಆದುದರಿಂದ ಈ ಭಕ್ತಾದಿಗಳು, ತಾವು ಬದುಕುವ ಸಮಾಜವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವರೆಂದಾಗಲಿ, ತಮ್ಮ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ದಾಖಲು ಮಾಡುತ್ತಾರೆಂದಾಗಲಿ, ನಿರೀಕ್ಷಿಸುವುದೇ ಸರಿಯಲ್ಲ.

ತಮ್ಮ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸರದ ಬಗೆಗೆ ‘ದಿವ್ಯ ನಿರ್ಲಕ್ಷ್ಯತೆ’ಯನ್ನು ತಾಳಿದ ಈ ‘ಅಸಾಮಾನ್ಯ ಸಾಮಾನ್ಯ’ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಹರಿಹರ, ವರ್ಣ ಹಾಗೂ ವರ್ಗಗಳ ಬಗೆಗೆ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ದಾಖಲು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆಂಬುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಒಂದೆಡೆ ಐಶ್ವರ್ಯ-ಅಧಿಕಾರಗಳಿಂದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರಾದ ‘ಉಚ್ಚ ವರ್ಗ’ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು, ಆದಾವುದೂ ಇಲ್ಲದ ‘ಹೀನಕುಲ’ದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ, ಉಚ್ಚವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ, ವೇದಶಾಸ್ತ್ರ ಪಾರಂಗತರಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು, ಸಾಮಾಜಿಕ ಕೆಳವರ್ಣಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ, ‘ಅವಿದ್ಯಾವಂತ’ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ, ಅವರ ವರ್ಣ ಹಾಗೂ ವರ್ಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗಳನ್ನು ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಹರ ಉಜ್ಜಿ ನೋಡಿದ್ದಾನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿವೆ ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯನ ರಗಳೆ, ಬೇಡರಕಣ್ಣಪ್ಪ ಮತ್ತು ಸಾಮವೇದಿಗಳ ರಗಳೆಗಳು.

ಬೇಡರ ಕಣ್ಣಪ್ಪನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ಹರಿಹರ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ‘ವರ್ಣ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದರೆ, ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನಯ್ಯನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ‘ವರ್ಗ’ದ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಮತ್ತು ಶ್ವಪಚಯ್ಯಗಳ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ ವೇದ ಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮ ಪರಿಣತನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ವಿದ್ವತ್ತಿನ ಬಗೆಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿಗೆ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ತಂದು ಕೊಟ್ಟು, ತಾವು ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠರೆಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಉಂಟು ಮಾಡುವ ಅಂಶಗಳು ಇವು: ತಾನು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂಬ ವರ್ಣ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ; ಐಶ್ವರ್ಯ ಅಧಿಕಾರಗಳಿಂದ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂಬ ವರ್ಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ; ವೇದವೇದಾಂಗ ಪಾರಂಗತ್ವದಿಂದ ಇತರರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂಬ ವಿದ್ವತ್ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ. ಈ ಮೂರು ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗಳು, ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಒರೆಗಲ್ಲಿನಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಜಳ್ಳು ಎಂಬುದನ್ನು ಹರಿಹರನು ಈಗ ಹೇಳಿದ ಮೂರು ರಗಳೆಗಳ ಮೂಲಕ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಬೇಡರ ಕಣಪ್ಪನ ರಗಳೆಯಲ್ಲಿ, ವ್ಯಾಧವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಬೇಡರವನ ಅಶಾಸ್ತ್ರೀಯ ಆರಾಧನೆಗೂ, ಉಚ್ಚವರ್ಣದ ಶಿವಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಪೂಜೆಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಶಿವನಿಗೆ ಕಣ್ಣಪ್ಪನ ಆರಾಧನೆಯೇ ಯಾಕೆ ಇಷ್ಟವಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಹರಿಹರ ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುತ್ತಾನೆ. ಉತ್ತಮ ವರ್ಣದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವನು ಮಾಡಿದರೆ, ಶಾಸ್ತ್ರಾನುಸಾರವಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಆ ಪೂಜೆ ಶ್ರೇಷ್ಠವಲ್ಲ; ಹಾಗೆಯೆ ಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಕೀಳಾದರೂ, ಆರಾಧನೆಯ ವಿಧಾನ ಅಶಾಸ್ತ್ರೀಯವೂ, ರೂಕ್ಷವೂ ಆದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಆ ಪೂಜೆ ಕನಿಷ್ಠವಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಆಯಾ ಆರಾಧನೆಗಳನ್ನು ಅಳೆಯಬೇಕಾದದ್ದು, ಪೂಜಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಅಂತರಂಗದ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಮಾತ್ರ. ಇದು ಶಿವನು ಆ ಇಬ್ಬರು ಆರಾಧಕರನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಿವಲಿಂಗದ ಕಣ್ಣಲ್ಲಿ ರಕ್ತ ಸುರಿಯಲು ಶುರುವಾದಾಗ, ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾಗಿ ಪೂಜಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಶಿವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ತನ್ನ ಶಾಸ್ತ್ರ ಜ್ಞಾನದಿಂದ ‘ಇದು ಅರಸಿಂಗೆ ಕೇಡಿತ್ತೋ ದೇಶಕ್ಕೆ ಪೊಲ್ಲದೋ’ ಎಂದು, ಅದೊಂದು ಉತ್ಪಾತವೆಂದು ತರ್ಕಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಅದೇ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕಣ್ಣಪ್ಪನು ಕಂಡಾಗ ‘ಎಲೆ ತಂದೆ, ಎನ್ನವನೆ ಏನಾದುದೈ’ ಎಂದು ತಳಮಳಿಸಿ, ತನ್ನ ಕಣ್ಣನ್ನೆ ಕಿತ್ತು ಶಿವಲಿಂಗದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬದಲಾಗಿ ಜೋಡಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ನಡವಳಿಕೆ ತಾನೊಲಿದ ದೈವದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಮುಗ್ಧವಾದ ಹಾಗೂ ಗಾಢವಾದ ಅನುರಕ್ತಿ ಇದ್ದವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ. ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತಿ, ನಿಜವಾದ ಪ್ರೀತಿಯಂತೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೆ ಕಣ್ಣಪ್ಪನ ಪೂಜೆ, ಶಿವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನ ಪೂಜೆಗಿಂತ ಶಿವನಿಗೆ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಿಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನೆ ವೈಭವಿಸಿ, ಶಿವನು ಪಾರ್ವತಿಗೆ ಒಂದು ಪುಟ್ಟ ಉಪನ್ಯಾಸವನ್ನೇ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ.

ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯನ ರಗಳೆ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ‘ವರ್ಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ’ಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಹುಲ್ಲು ಮಾರುವ ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯ, ರಾಜಾಧಿರಾಜನಾದ ಕರಿಕಾಲಚೋಳ-ಇವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಕೆಳವರ್ಗದವನು, ಇನ್ನೊಬ್ಬ ಮೇಲುವರ್ಗದವನು. ಆದರೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ  ‘ಕೆಳವರ್ಗ’ದ ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯನೇ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂದು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಲ್ಪಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಕರಿಕಾಲ ಚೋಳನೂ ಶಿವಭಕ್ತ, ಮಾದಾರ ಚನ್ನನೂ ಶಿವಭಕ್ತ. ಚನ್ನಯ್ಯನದು ಅತ್ಯಂತ ಗುಪ್ತವಾದ ಭಕ್ತಿ, ಕರಿಕಾಲ ಚೋಳನದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಕಾಣಿಸುವ ವೈಭವದ ಆರಾಧನೆ. ಒಂದು ದಿನ ಚನ್ನಯ್ಯ ತನ್ನ ಗುಡಿಸಿಲಿನಲ್ಲಿ ಅಂಬಲಿಯನ್ನು ಶಿವಾರ್ಪಿತ ಮಾಡಿ ಉಣ್ಣುವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಇತ್ತ ಕರಿಕಾಲಚೋಳನ ಅರಮನೆಯ ಪೂಜಾಮಂದಿರದಲ್ಲಿ ಅವನು ಸಮರ್ಪಿಸಿದ ದಿವ್ಯಾನ್ನವನ್ನು ಶಿವನು ಸ್ವೀಕರಿಸದೆ, ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯನು ಶಿವಾರ್ಪಿತ ಮಾಡಿದ ಅಂಬಲಿಯ ಸವಿಯುಂಡ ಪರಿಯನ್ನು ಶಿವನು ರಾಜನಾದ ಕರಿಕಾಲಚೋಳನಿಗೆ ಬಣ್ಣಿಸಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ರಾಜನಾದ ಕರಿಕಾಲ ಚೋಳನು ಆಶ್ಚರ್ಯಪಟ್ಟು ‘ಪರಮನಿಗೆ ಉಣಲಿತ್ತ ಶರಣನಂ ನೋಡುವೆಂ’ ಎನ್ನುತ್ತ ಚನ್ನಯ್ಯನ ಗುಡಿಸಲಿಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಚನ್ನನು ಬೆದರಿ ‘ಎನ್ನ ಕುಲಮಂ ನೋಡದೆ ಇಂತು ಬರ್ಪರೆ’ ಎಂದು ಬಿನ್ನವಿಸಿ ಕೊಂಡಾಗ, ರಾಜನಾದ ಚೋಳನು ‘ಶರ್ವನೊಡನುಂಡ ನಿಮ್ಮ ಜಾತಿಗಾಂ ಸರಿಯೇ? ಸರ್ವಜ್ಞ ನಿಮ್ಮ ಕೆರವಿಂಗೆನ್ನ ಶಿರ ಸರಿಯೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವ ಸಂದರ್ಭ; ಅರಮನೆಯೇ  ಬಡ ಗುಡಿಸಲ ಬಳಿಗೆ ಬಂದ ಸಂದರ್ಭ. ರಾಜಾಧಿರಾಜನ ವರ್ಣ ಹಾಗೂ ವರ್ಗ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗಳು, ಶಿವನೊಲಿದ ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯನ ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಪೆಂಪಿಗೆ ಶರಣಾದ ಈ ಪ್ರಸಂಗ, ಸಮಸ್ತ ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ಬಗೆಗೆ ಹರಿಹರನು ತಾಳಿದ ನಿಲುವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಯಾವುದು ದೊಡ್ಡದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಹರಿಹರನು ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರ ಇದು. ಐಶ್ವರ್ಯ, ವೈಭವ, ಸದ್ವಂಶ ಇತ್ಯಾದಿಗಳೆಲ್ಲವೂ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅರ್ಥಹೀನವೂ, ಅಲ್ಪವೂ ಆಗುತ್ತವೆಂಬುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದಾನೆ. ಶಿವಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರನಾದವನು, ಅವನನ್ನು ಒಮ್ಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಆರಾಧಿಸುವವನು ಇವನೇ ನಿಜವಾದ ಶ್ರೀಮಂತ, ಜಾತಿವಂತ ಎನ್ನುವುದರ ಮೂಲಕ ‘ವರ್ಗ’ ಹಾಗೂ ‘ವರ್ಣ’ಗಳ ಬಗೆಗೆ ಹರಿಹರನು ಹೊಸತೊಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನೇ ಇಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ.

ಇದೇ ‘ದರ್ಶನ’ವನ್ನು ಪ್ರತಿಮಿಸುವ ಇನ್ನೊಂದು ರಗಳೆ ಸಾಮವೇದಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಸಾಮವೇದಿ ಒಬ್ಬ ಮಹಾಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಸಕಲ ವೇದಶಾಸ್ತ್ರಪಾರಂಗತನಾದ ಮಹಾವಿದ್ವಾಂಸ. ಇವನು ಮೂರು ಸಾವಿರದ ಐದು ನೂರು ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ದಿನವೂ ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಪಾಠಮಾಡಿ, ತನ್ನ ಸಿದ್ಧಿಯ ಬಲದಿಂದ ಗಗನಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಊರಾದ ಛತ್ತೀಸಪುರಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿರುಗುತ್ತಾನೆ. ಒಂದು ದಿನ ಶ್ವಪಚಯ್ಯನೆಂಬ ಹೆಸರಿನ ಗುಪ್ತ ಶಿವಭಕ್ತನು-ಆತನ ಹೆಸರೇ ಸೂಚಿಸುವಂತೆ ಆತ ಶ್ವಪಚ ಕುಲದವನು-ಭವಿಗಳಾರೂ ಸುಳಿಯಬಾರದೆಂದು ಅರಣ್ಯದಲ್ಲಿ ಒಂದೆಡೆ ಶಿವನ ಆರಾಧನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿ, ಮಧ್ಯಾಹ್ಮ ಪರ್ಯಂತ ಶಿವ ಪೂಜಾ ಸುಖದೊಳೋಲಾಡಿ, ಮೂರು ಕಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಹೂಡಿ ಅಡುಗೆಗೆ ಇರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಆ ಮಾರ್ಗವಾಗಿ ಸಾಮವೇದಿಗಳು ಬರುತ್ತಿರಲಾಗಿ, ಅವರ ನೆರಳು ತನ್ನ ಅಡುಗೆಯ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದೀತೆಂದು, ಶ್ವಪಚಯ್ಯನು ಪಾಕವನ್ನು ಮುಚ್ಚಲು ಬೇರೇನೂ ದಾರಿತೋರದೆ, ತನ್ನ ಕಾಲಿನ ಕೆರದಿಂದಲೇ ಆ ಪಾಕವನ್ನು ಮುಚ್ಚುತ್ತಾನೆ. ಅದನ್ನು ಕಂಡು ಬೆರಗಾದ ಸಾಮವೇದಿಗಳು, ಊರಿಗೆ ಮರಳಿದಾಗ, ಶಿವನು ಅವನ ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು “ಕುಲದ ಗರ್ವದೊಳಿಂತು ಕೆಟ್ಟು ಹಾಳಾದಪೈ”, ನಾನೂ ಶ್ವಪಚಯ್ಯ ಇಬ್ಬರೂ ಅಭಿನ್ನರು; ನೀನೇ ಹೋಗಿ ಅವರಲ್ಲಿ ದೀಕ್ಷೆ ಪಡೆದು ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸು ಎಂದು ಆದೇಶ ನೀಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನು, ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಬ್ರಾಹ್ಮಣನಾದ ಮತ್ತು ವೇದ ವೇದಾಂತ ಪಾರಂಗತನಾದ ವಿದ್ವಾಂಸನ ವಿದ್ವತ್ತಿನ ನಿಷ್ಪ್ರಯೋಜಕತೆಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಸಾಮವೇದಿಯಂಥ ಮಹಾ ವಿದ್ವಾಂಸನ ನೆರಳು, ತಾನು ಮಾಡಿದ ಪಾಕದ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದೀತೆಂದು, ತನ್ನ ಕಾಲಿನ ಕೆರದಿಂದಲೇ ಪಾಕವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದ ಶ್ವಪಚಯ್ಯಗಳ ನಡವಳಿಕೆಯ ಮೂಲಕ, ಹರಿಹರ, ವೇದ-ಶಾಸ್ತ್ರ ಪಾರಂಗತರ ಬಗೆಗಿನ ತನ್ನ ತಿರಸ್ಕಾರವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ರಭಸದಿಂದ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಶಿವನ ಒಲುಮೆ ಕೇವಲ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕ ಪೂಜಾವಿಧಾನಗಳಿಂದಾಗಲಿ, ಐಶ್ವರ್ಯ ಆಡಂಬರಗಳಿಂದಾಗಲಿ, ಅಥವಾ ವೇದವೇದಾಂತಾದಿ ಶಾಸ್ತ್ರ ಜ್ಞಾನದಿಂದಾಗಲಿ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ; ಶಿವನನ್ನು ಒಲಿಸಬೇಕಾದರೆ, ಮುಗ್ಧವಾದ, ನಿರಾಡಂಬರವಾದ, ನಿಷ್ಠಾಭಕ್ತಿಯೊಂದೇ ಸಾಕು ಎಂಬ ನಿಲುವನ್ನು ಈ ರಗಳೆಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಹರಿಹರನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಭಕ್ತಿ ಎಂಬುದು ಪ್ರದರ್ಶನದ ವಸ್ತುವಲ್ಲ; ಅದೊಂದು ‘ಅಂತರಂಗದ ರತ್ನ.’ ಅದು ಸತಿಪತಿಯರ ಪ್ರೇಮದಂತೆ ಒಳಗಿನದು ಮತ್ತು ಏಕಾಂತವಾದದ್ದು. ಅವನ ರಗಳೆಗಳ ಬಹುಪಾಲು ಭಕ್ತರ ನಿಲುವು ಇದು. ಅವರೆಲ್ಲಾ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಗುಪ್ತ ಭಕ್ತರು. ಅವರೆಂತಹ ಉತ್ಕಟ ಭಕ್ತರೆಂದು ಅವರಿಗೆ ಗೊತ್ತು ಮತ್ತು ಅವರ ಇಷ್ಟ ದೈವಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತು. ಈ ಒಳಮನೆಯ ಕೊಡು-ಪಡೆಯ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೆ ಅವರ ಭಕ್ತಿ ಸೀಮಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿಸರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೂವೊಂದು ಸದ್ದಿಲ್ಲದೆ ಹಣ್ಣಾಗುವ ಕ್ರಿಯೆಯಂಥದು ಇವರ ಭಕ್ತಿಯ ರೀತಿ. ತಿರುನೀಲಕಂಠರು ಮತ್ತು ಅವರ ಹೆಂಡತಿ ತಾವು ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಆಣೆಯನ್ನು ತೊಂಬತ್ತು ವರ್ಷದ ಮುಪ್ಪಿನ ಮುದುಕರಾಗುವ ತನಕ ಯಾರಿಗೂ ತಿಳಿಯದಂತೆ ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡವರು. ಮಾದಾರ ಚನ್ನಯ್ಯ, ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ, ಶ್ವಪಚಯ್ಯ, ಕಾರಿಕಾಲಮ್ಮೆ -ಇಂಥವರೆಲ್ಲಾ ಅತ್ಯಂತ ಗುಪ್ತರಾಗಿ ಅನೇಕ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಸಾಧಿಸಿದವರು. ಇವರ ಈ ಗುಪ್ತ ಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಶಿವನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಸಂದರ್ಭವೆ ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಥೆಯ ಶಿಖರವೂ, ಅತ್ಯಂತ ಕ್ರಿಯಾತ್ಮಕ ಹಾಗೂ ನಾಟ್ಯಮಯವೂ ಆಗುತ್ತದೆ. ತಮ್ಮ ಗುಪ್ತ ಭಕ್ತಿ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಯಾವ ಕಾರಣಕ್ಕೂ ಪ್ರಕಟವಾಗದಂತೆ ಅತ್ಯಂತ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ವಹಿಸಿದ ಈ ಶಿವಭಕ್ತರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಭಕ್ತಿ, ತಮಗರಿವಿಲ್ಲದೆಯೆ, ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಬೇಕಾಗಿ ಬಂದಾಗ, ಅವರು ಅತ್ಯಂತ ದುಃಖಿಗಳಾಗುತ್ತಾರೆ. ಶಿವನಿಗೂ ತಮಗೂ ಇರುವ ಅಂತರಂಗದ ಈ ಸಂಬಂಧ ಬಯಲಿಗೆ ಬರುವಂತಾಯಿತಲ್ಲಾ ಎಂದು ಕೊರಗುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಕೊರಗಿನ, ದುಃಖದ ತುದಿಯಲ್ಲೆ ಕಾದಿರುತ್ತದೆ ಶಿವ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ನಿಬ್ಬೆಳಗಿನ ಬೆರಗು.

ಹರಿಹರನ ಭಕ್ತರ ಪಾಲಿಗೆ ದೇವರೆಂಬುದು ಒಂದು ಅಮೂರ್ತವಾದ ವಸ್ತುವಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ಜೀವಂತವಾದ ನಂಬಿಕೆ ಹಾಗೂ ಜೀವಂತವಾದ ಕಾಣ್ಕೆ. ದೇವರೆಂಬುದು ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೆಂಬಂತೆ, ಉದ್ದಕ್ಕೂ ತನ್ನೊಡನೆ, ತನ್ನ ಯೋಗ-ಕ್ಷೇಮ ಹಾನಿ-ವೃದ್ಧಿಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಶಕ್ತಿಯೆಂಬಂತೆ, ಅದನ್ನು ಬಹು ಬಗೆಯಾಗಿ ಗುರುತಿಸುವ, ಅರ್ಚಿಸುವ, ಹಾಡುವ, ಹೊಗಳುವ, ನೋಡುವ, ಕೂಡುವ ಸಂಭ್ರಮಗಳಿಂದ ಈ ಭಕ್ತರ ನಡವಳಿಕೆಗಳು ತರಂಗಿತವಾಗಿವೆ.

ಹರಿಹರನ ಭಕ್ತರಿಗೆ, ಭಕ್ತಿನಿಷ್ಠೆಗಳು ಗುಪ್ತವಾಗಿ ಏಕಾಂತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವು ಕ್ರಮಕ್ರಮವಾಗಿ ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವ್ಯವಹಾರಗಳಲ್ಲೂ ಸಹಜವಾಗಿ, ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಅನುಭೂತವಾಗುವ ರೀತಿಯನ್ನು ಹರಿಹರ ನಿರೂಪಿಸುವ ಕ್ರಮ ವಿಶೇಷವಾದದ್ದು. ಅವರ ಅಂತರಂಗದ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಬಹಿರಂಗದ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ತಾದಾತ್ಮ್ಯವನ್ನು ಹೊಂದುವ ರೀತಿ ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ. ಇಳೆಯಾಂಡ ಗುಡಿಮಾರ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಒಕ್ಕಲಿಗ; ಆದರೆ ಅವನ ಅಂತರಂಗದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೂ, ಅವನ ಬಹಿರಂಗದ ಒಕ್ಕಲುತನಕ್ಕೂ ಅಭೇದವೇರ್ಪಡುವ ರೀತಿ ವಿಶೇಷವಾದದ್ದು. ಅವನು ಬಹಿರಂಗದಲ್ಲಿ ಹೊಲ ಉಳುವ ಒಂದೊಂದು ಕ್ರಿಯೆಯೂ, ಆತನ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವ್ಯವಸಾಯಕ್ಕೆ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ.[5] ಕುಂಬಾರ ಗುಂಡಯ್ಯನು ಮಡಕೆಯನ್ನು ಮಾಡುವ ಬಹಿರಂಗದ ವೃತ್ತಿಯಲ್ಲಿನ ಕ್ರಿಯೆ, ಆತ ತನ್ನ ಅಂತರಂಗವನ್ನು ‘ಘಟ’ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ. ಆನಯನಾರನೆಂಬ ಗೋವಳಿಗ ಹೊರಗೆ ಗೋವುಗಳನ್ನು ಕಾಯುವ ವೃತ್ತಿಯೇ, ಅವನು ತನ್ನ ಒಳಗಿನ ಸ್ವಭಾವಗಳನ್ನು ಹದಗೊಳಿಸುವ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ. ತಿರುಕುರುಂಪೆ ತೊಂಡನೆಂಬ ಅಗಸರವನು, ಊರಜನದ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ಒಗೆದು ಮಡಿಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಯೇ, ಅವನು ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದ ಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನು ತೊಳೆದು ಮಡಿಮಾಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಸಂಕೇತವಾಗುತ್ತದೆ.[6] ಹೀಗೆ ನಿಜವಾದ ಭಕ್ತಿಯೆಂಬುದು ಮೂಲತಃ ಅಂತರಂಗದ್ದಾದರೂ ಅದು ಬಹಿರಂಗದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ವ್ಯಾಪಿಸಬೇಕು; ವೃತ್ತಿ ಹಾಗೂ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗಳ ಸಾಮರಸ್ಯವೇ ಭಕ್ತಿಯ ಅತ್ಯುತ್ತಮ ಸ್ಥಿತಿ ಎಂಬುದು ಹರಿಹರನ ನಿಲುವೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು.

ಹರಿಹರನು ಭಕ್ತಿಯ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಇದಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಮಜಲಿಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತಾನೆ. ಭಕ್ತನ ಪಾಲಿಗೆ ಸರ್ವವೂ ಶಿವಮಯವಾಗುವಂಥ ಸ್ಥಿತಿ ಅದು. ಇದು ತಿರುನೀಲಕಂಠರಿಗೆ ಬಂದ ಮುಪ್ಪಿನ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದ್ದರೆ, ‘ಮರುಘರ ಮಹಾತ್ಮೆ’ಯಲ್ಲಿ ಅದು ತನ್ನ ಶಿಖರವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದೆ. ಮರುಘರು ಪಂಚಾಕ್ಷರೀ ಮಂತ್ರವನ್ನು ಜಪಿಸುತ್ತಾ ಎಂಥ ನಿಲುವನ್ನು ತಲುಪಿದರೆಂದರೆ-

ಲೋಗರೇನೆಂದೊಡಂ ನಮಃ ಶಿವಾಯಮಾಗೆ ತನಗೆ
ಆಗಳೇನೆಂದೊಡಂ ನಮಃ ಶಿವಾಯಮಾಗೆ ತನಗೆ
ಉಲಿವ ಹಕ್ಕಿಯುಲಿವು ಪಂಚವರ್ಣದಂತೆ ತಾಗೆ ಕಿವಿಗೆ
ಕೆಲೆವ ವೃಷಭ ನಾದಮುಂ ನಮಃ ಶಿವಾಯಮಾಗೆ ತನಗೆ
ಕಣ್ಣೊಳಂ ನಮಃ ಶಿವಾಯವೆಂಬ ಲಿಖಿತವಿರ್ದತೆರದೆ
ಕಣ್ಣ ಮೊದಲ ರೂಪು ಪಂಚವರ್ಣವಾಗಿ ತೋರಲುರದೆ[7]

ಜನ ಏನು ಮಾತನಾಡಿದರೂ ಅದು ಅವರಿಗೆ ಪಂಚಾಕ್ಷರೀ ಮಂತ್ರದಂತೆ ಕೇಳ ತೊಡಗಿತು; ಹಕ್ಕಿಯ ದನಿಯಲ್ಲಿ, ಗೂಳಿಯ ಗುಟುರಿನಲ್ಲಿ, ಹೀಗೆ ಕಿವಿಗೆ ಕೇಳಿದ್ದು, ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಂಡದ್ದು- ನಮಃ ಶಿವಾಯವೆಂಬ ಪಂಚಾಕ್ಷರೀ ಮಂತ್ರವಾಗಿಯೇ ಅನುಭೂತವಾಗುವ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿ ಇದು. ಇಂಥ ಲೌಕಿಕವೇ ಅಲೌಕಿಕವಾಗಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬಂದ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಬದುಕಿದ ಮರುಘರನ್ನು ಶಿವನು-ಹರಿಹರನ ಇತರ ರಗಳೆಗಳಿಗಿಂತ ಬೇರೆಯಾಗಿ-ಏನೂ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮಾಡದೆ ನೇರವಾಗಿ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋದನೆಂದು ಹರಿಹರನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಭಕ್ತಜೀವನದ ಅಂತರಂಗದ ಕೈಪಿಡಿಗಳು. ಅವನ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿ ಒಡ್ಡಿದ ಕಥಾಪ್ರತಿಮೆಗಳು. ವಚನಕಾರರ ಜೀವನ ಹಾಗೂ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗೆ ಬರೆದ ಭಾಷ್ಯಗಳು.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ‘ಮನುಜರ ಮೇಲೆ, ಸಾವವರ ಮೇಲೆ, ಕನಿಷ್ಟರ ಮೇಲೆ’ ತಾನು ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಹರಿಹರನ ಘೋಷಣೆ ಮೇಲು ನೋಟಕ್ಕೆ ಮಾನವತಾವಿರೋಧಿ ಎಂಬಂತೆ ಭಾಸವಾದರೂ, ಅವನ ಕೃತಿಗಳ ಕಥಾನಾಯಕರೆಲ್ಲ ಮಾನವರೆ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಮಾನವರೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಆದರೆ ಹರಿಹರ ತನ್ನ ಘೋಷಣೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸುವ ವಿರೋಧ, ಅಧಿಕಾರಾರೂಢರಾದ ರಾಜರುಗಳಾದ ‘ಮನುಜ’ರನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು; ಇಂದ್ರ ಚಂದ್ರ ದೇವೇಂದ್ರರೆಂದು ಮುನ್ನಿನ ಕವಿಗಳಿಂದ ಸ್ತುತ್ಯರಾದ ರಾಜರುಗಳನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಆದುದರಿಂದ ಇದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ರಾಜ ವಿರೋಧಿ, ಅಥವಾ ರಾಜನಿಷ್ಠ ವಿರೋಧಿ ಧೋರಣೆ ಎಂದೇ  ತಿಳಿಯಬೇಕು.

[2] ಕಂಡಾಗಿರಿಜೆ ಎನ್ನ ನೇಹದಸುವಪ್ಪನಂ
ಇಂತಪ್ಪ ಭಕ್ತನಂ ಕಂಡು ಬಲ್ಲಾ ಗಿರಿಜೆ
ಇಂತಪ್ಪ ಭಕ್ತನಂ ಕೇಳ್ದು ಬಲ್ಲಾ ಗಿರಿಜೆ

ಎಂದು ಕಣ್ಣಪ್ಪನಂ ನೋಡಿ ಕೊಂಡಾಡುತಂ
ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು ; ಭಾಗ ೧ ; ಸಂ.ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ, ಪು, ೫೪, ಪಂ ೧೪-೧೭೧.

ಇಂತೆಲ್ಲವಂ ಮರೆದು ಕೊಳಲೂದಿದವರುಂಟೆ
ಸಂತತಂ ಪಂಚಾಕ್ಷರಿಯ ಸವಿದರಿಂತುಂಟೆ
ಮರದ ಮೇಲಾನಿರಲ್ಕರಿದು ವೊಲ್ದವರುಂಟೆ
ತರುವಿನೊಳಗಿರ್ದೆನ್ನರಿದು ನೆನೆದವರುಂಟೆ
ನೋಡಯ್ಯ ನಂದೀಶ ನೋಡಯ್ಯ ಭಕ್ತನಂ
ಅಲ್ಲೇ ; ಪು. ೬; ಪಂ, ೧೭-೨೬.

[3] ಇದೇ ಸಂಪುಟದಲ್ಲಿ : ನೋಡಿ. ಪು. ೨೫೬-೨೫೭.

[4] ಹೀಗಾದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಬಹುಶಃ ಹರಿಹರನು, ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಮೇಲ್‌ವರ್ಗದವನಾಗಿದ್ದು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಕಥಾನಾಯಕರು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುವ ವರ್ಗದೊಂದಿಗೆ ತೀವ್ರವಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಹೊಂದದೆ ಇದ್ದುದೇ ಎನ್ನಬಹುದೆ?

[5] ಸಮಚಿತ್ತವೆಂಬ ಭೂಮಿಯನೆ ಹಸನಾಗಿರಿಸಿ
ಅಮರ್ದ ಶಂಕರನ ನೆನಹೆಂಬ ನೇಗಿಲನಿರಿಸಿ
ಅರಿಷಟ್ಕಮಂ ತಂದು ಹೂಡುವೆತ್ತಂಮಾಡಿ
ಹರಿವ ಮನಮಂ ಕಟ್ಟಿ ಹಿಡಿದ ಹಗ್ಗಂಮಾಡಿ
ಗರ್ವಿಸುವಹಂಕಾರಮುಮನಚ್ಚುವಂ ಮಾಡಿ
ಸರ್ವೇಶ ನಿಷ್ಠೆಯ ತಳಿವ ಬೀಜಂ ಮಾಡಿ
ಸುರುಚಿರ ಶಿವಜ್ಞಾನ ಸಸಿಗಳಂಕುರಿಸುತಿರೆ
ಹರನ ಪರಮಾನಂದ ರಸದ ಮಳೆ ಕರೆವುತಿರೆ
ಬಿತ್ತಿ ಬೆಳೆವಂ ಶಿವನ ಸದ್ಭಕ್ತಿ ಸಸಿಗಳಂ
ಇಂತೊಳಗೆ ಭವನ ಭಕ್ತ್ಯಾರಂಭಮಂ ಮಾಳ್ಪ
ಅಂತೆಲ್ಲರರಿಯೆ ಹೊರಗಾರಂಭಮಂ ಮಾಳ್ಪ

ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು : ಭಾಗ ೧; ಸಂ.ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ ಪು. ೭೬ : ಪಂ. ೧೩-೨೩

[6] ಪಾಪವೆಂಬ ಮಲಿನಮನದ ಸೀರೆಯಂ ತೆರಳ್ಚಿ ಕಟ್ಟಿ
ಕೋಪವೆಂಬ ಕತ್ತೆ ನಿಲಲು ಬೆನ್ನ ಮೇಲೆ ಮಾಣದೊಟ್ಟಿ
ನಡೆದು ಭವನ ಭಕ್ತಿರಸದ ಹೊಳೆಯ ತಡಿಯ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು
ಮೃಡನೆ ಶರಣೆನುತ್ತ ದೇಹವೆಂಬ ಕಲ್ಲ ಬಳಿಗೆ ಬಂದು
ತಾಪತ್ರಯಗಳೆಂಬ ಕಿಚ್ಚಿನಿಂದ ಕುದಿಸೆ ಕುದಿವುತಿರಲು
ತಾಪವಾರೆ ವಸ್ತ್ರ ಕುಲಮನಲ್ಲಿ ಪಿಡಿದು ತೊಳೆವುತ್ತಿರಲು
ಒಗೆದನೊಗೆದ ನಮಮ ಹರನ ಪರಮಭಕ್ತಿರಸದೊಳೊಗೆದ
ಒಗೆದ ನೊಗೆದ ನಾಹ ದೇಹಭಾವವಳಿದು ಸುಖದೊಳೊಗೆದ
ಒಗೆದ ಧನಿಯ ನಾಲಿಸಿದವರ ಪಾಪ ಓಡಿಹೋಗಲೊಗೆದ
ಒಗೆಯ ಸಿಡಿದ ಹನಿಗಳೆಯ್ದಿದವರೆ ಮುಕ್ತರಾಗಲೊಗೆದ
ಏಕನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ತಿರುಹಿ ಮುರುಹಿ ಹಿಳಿದುಹಿಂಡಿ ಮತ್ತೆ
ಏಕನಭವನೆಂಬ ದಿಟದ ಬಿಸಿಲೊಳೊಣಗಿಸುತ್ತ ಮತ್ತೆ
ಪುರಹರ ಪ್ರಸಾದದಿಂದ ರಂಜಿಸಲ್ಕೆ ಅಂಜಿ ಇಟ್ಟು
ಶರಣ ಸಂಗದಿಂದ ಘಟ್ಟಿಸುತ್ತ ಹೊಳಹನೊಪ್ಪವಿಟ್ಟು
ಪರಮನಂಘ್ರಿಗಳ್ಗೆ ಇಚ್ಛೆಯಂತೆ ಮಡಿಸಿ ಗಳಿಗೆ ಮಾಡಿ
ತಿರುಕುರುಂಪೆ ತೊಂಡರೆಸೆವ ಮನದ ಮಡಿಯನೊಂದುಗೂಡಿ
ಸಕಲ ಭಕ್ತ ಜನಕೆ ಮನದ ಮಡಿಯನೀವುತಿರ್ಪನಲ್ಲಿ

ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು : ಭಾಗ ೪; ಸಂ. ಫ.ಗು. ಹಳಕಟ್ಟಿ, ಪು. ೪೧-೪೨: ಪಂ. ೨೨-೩೯

[7] ಅಲ್ಲೇ, ಭಾಗ ೪, ಪು. ೬೪, ಸಂ. ೨-೭.

ಪರಂಪರೆ ಮತ್ತು ರಾಘವಾಂಕ ಪ್ರತಿಭೆ

ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೂ ಪ್ರಯೋಗಶೀಲತೆಗೂ ನಡೆಯುವ ಘರ್ಷಣೆಯ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೆ ನಾವು ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಗತಿ ಎಂದು ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವೆ. ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ಸಮರ್ಥನಾದ ಕವಿಯಿಂದ ಆರಂಭವಾದ ಹೊಸ ಮಾರ್ಗ, ಕ್ರಮೇಣ ಒಂದು ಸಿದ್ಧ ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ, ಅನಂತರದ ಕವಿಗಳ ಕುರುಡು ಅನುಸರಣೆಯಿಂದ ಬೇಸರವನ್ನು ತಂದಾಗ, ಅಂತಹ ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಮುರಿದು ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತರುವ ಅಗತ್ಯ ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿ ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗಾದಾಗ ಅದು ಮತ್ತೊಂದು ಹೊಸ ಪರಂಪರೆಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ನೂತನ ನಿರ್ಮಾಣ ಎನ್ನುವುದು, ಪ್ರಯೋಗ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಅದರೊಂದಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯ ರೂಪದ್ದೋ ಹೋರಾಟದ ಪರಿಣಾಮರೂಪದ್ದೋ ಅಥವಾ ಪ್ರತಿಭಟನಾ ರೂಪದ್ದೋ ಆಗಿರುತ್ತದೆ. ನಮ್ಮ ಹಳೆಯ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿದಾಗ ಈ ಬಗೆಯ ಕ್ರಿಯೆ ಬಹು ಮಂದಗತಿಯಿಂದ ಸಾಗಿ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಬೆರಳಲ್ಲಿ ಎಣಿಸಬಹುದಾದಷ್ಟು ಘಟ್ಟಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿರುವುದು ಕಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ಅಂತಹ ಘಟ್ಟಗಳಲ್ಲಿ ಹರಿಹರ-ರಾಘವಾಂಕ ಕಾಲವೂ ಒಂದು.

ಮಹಾಕವಿ ಪಂಪನ ಅನಂತರ ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಶತಮಾನಕ್ಕೂ ಮೀರಿ ಹಬ್ಬಿದ ಹಳಗನ್ನಡ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಬದಲಾವಣೆ ಆಯಿತು-ವಚನಕಾರರಿಂದ. ಧಾರ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕ ಶ್ರೇಯಸ್ಸನ್ನೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಗಮನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಆ ಕ್ರಾಂತಿ, ವಚನವೆಂಬ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪ್ರಕಾರಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಣೆಯಾಗಿ  ಅದುವರೆಗೂ ಭಾವದ ಭಾಷೆಗೆ ಹಬ್ಬಿದ ಚಂಪೂ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಹಾವಸೆಯನ್ನು ತಳ್ಳಿ, ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ನಿರ್ಮಲ ಸಲಿಲದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಹಜಭಾವದ ಮೀನುಗಳಾಡುತ್ತಿವೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಅಪೂರ್ವವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟಿತು. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಈ ಸರಳ ಸುಂದರ ಗದ್ಯ, ಮುಂದೆ ಅದನ್ನು ಕಥನ ಗದ್ಯಕ್ಕೆ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ಕೃತಿರಚನೆ  ಮಾಡಬೇಕೆನ್ನುವ ಕವಿಗಳ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಾಗಲಿ, ಅಥವಾ ಅದೇ ಮಟ್ಟದ ವಚನ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಾಗಲಿ ವಿಕಾಸ ಹೊಂದದೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲೇ ಒಂದು ಪ್ರತ್ಯೇಕ ದ್ವೀಪವಾಗಿ ನಿಂತಂತೆ ತೋರುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯ-ವಿಷಾದದ ಸಂಗತಿ.[1] ಆದರೆ ಅದರ ಬದಲು ಈ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯದ ಉತ್ಕರ್ಷದ ಸ್ವಲ್ಪ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಹರಿಹರ-ರಾಘವಾಂಕರಿಂದ ರಗಳೆ-ಷಟ್ಪದಿಗಳೆಂಬ ನೂತನ ಕಾವ್ಯ ಪ್ರಕಾರಗಳು ಉದ್ಭವಿಸಿದ್ದು ಅತ್ಯಂತ ಹರ್ಷದಾಯಕವಾದ ಘಟನೆಯಾಗಿದೆ.

ನೂತನ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಕೈಹಾಕುವ ಪ್ರತಿಯೊಬ್ಬ ಹೊಸ ಕವಿಗೂ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಅಬ್ಬರವನ್ನು ಎದುರಿಸುವ ಪ್ರಶ್ನೆ ಮುಂದೆ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡದೆ ಆತ ಮುಂದೆ ಹೋಗುವುದೇ ಕಷ್ಟ. ಹೊಸ ನಿರ್ಮಿತಿಗೆ ತೊಡಗುವವನನ್ನು ಕುರಿತು ಸಂಪ್ರದಾಯ ಅಣಕಿಸುತ್ತದೆ: ಈತ ಹಳೆಯ ರೀತಿಯ ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡಲು ಅಸಮರ್ಥನಾದ ಕವಿ, ತಾನು ಈಗ ಹೊಸ ರೀತಿಗೆ ಕೈ ಹಾಕಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು. ಆಗ ಸಮರ್ಥನಾದ ಕವಿ, ತಾನು ಹೊಸತನ್ನು ರಚಿಸುತ್ತಿರುವುದು ಹಳೆಯ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬರೆಯಲಾರೆನೆನ್ನುವ ಅಸಮರ್ಥತೆಯಿಂದ ಅಲ್ಲ, ಹಳೆಯದು ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡ ಕಾರಣದಿಂದ ತಾನು ಬೇರೊಂದು ನೂತನ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕಿದ್ದೇನೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತೋರಿಸಿ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಹರ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದದ್ದು ಅವನಿಗೆ ಹಿಂದೆ ಇದ್ದ ವಚನ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನಲ್ಲ, ಚಂಪೂ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು. ವಚನಕಾರರು ಚಂಪೂ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಕೊಂಚ ದೂರ ಸಂಭ್ರಾಂತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದರಾದರೂ ಹರಿಹರ ಕಾವ್ಯ ಬರೆಯುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಮತ್ತೆ ಅದು ತನ್ನ ಸವಾಲನ್ನು ಹಾಕಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.[2] ಆಗ ಅದಕ್ಕೆ ಆತ ಉತ್ತರ ಕೊಡಬೇಕಾಯಿತು ತನ್ನ ‘ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ’ವನ್ನು ರಚಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ. ಹರಿಹರ ರಗಳೆಗಳನ್ನು ಬರೆದದ್ದರಿಂದ ಆತನಿಗೆ ‘ರಗಳೆಯ ಕವಿ’ ಎನ್ನುವ ಅಪಖ್ಯಾತಿ ಬಂದಿತೆಂದೂ, ಅದನ್ನು ಹೋಗಲಾಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಆತ ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ಬರೆದನೆಂದೂ ಪ್ರತೀತಿ. ಆದರೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಪ್ರಯೋಗಶೀಲನಾದ ಹರಿಹರ ತಾನು ಹಳೆಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಬರೆಯಬಲ್ಲೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು “ಗಿರಿಜಾ ಕಲ್ಯಾಣ”ದ ಮೂಲಕ ಸಮರ್ಥಿಸಿ, ಚಂಪೂ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೆ ಗೌರವವನ್ನು ಸಲ್ಲಿಸಿ, ತಾನು ಅದರಿಂದ ಹೇಗೆ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ರಗಳೆಯ ರಚನೆಯ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿರುವೆನೆಂದು ತಿಳಿಯುವುದೇ ಸಮಂಜಸವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಕವಿ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ‘ರೀತಿ’ಯ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟು, ಗೌರವ ಸಲ್ಲಿಸಿ ತಾನು  ಹೊಸ ರೀತಿಯೊಂದನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನು ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು.

ವಚನಕಾರರ ಕ್ರಾಂತಿಮಯ ಜೀವನಕ್ಕೆ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮೀಪಕಾಲದವನಾದ ಹರಿಹರ ವಸ್ತು-ರೀತಿ-ದೃಷ್ಟಿಗಳಲ್ಲಿ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ನೂತನ ಮಾರ್ಗವೊಂದನ್ನು ಆರಂಭಮಾಡಿದ್ದು ತಿಳಿದ ಸಂಗತಿಯೇ. ವಚನಕಾರರ ಉಜ್ವಲವಾದ ಬದುಕು, ಅವರು ಬಿಟ್ಟು ಹೋದ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬಂದ ಮನೋಧರ್ಮ, ಅವರು ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕಡೆದು ಪಡೆದ ಮೌಲ್ಯಗಳು ಇವುಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವುದೇ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮ ಎಂದು ಹರಿಹರನು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ಆತ ಶಿವನನ್ನು, ಶಿವಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾವ್ಯ ಬರೆಯುತ್ತೇನೆ, ಉಳಿದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಷ್ಯರಾದ ರಾಜಾಧಿರಾಜರನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆಯುವುದಿಲ್ಲ ಎಂದು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯೋದ್ದೇಶವನ್ನು ಸಾರಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ತಾನು ಬೇರೂರಿ ಬದುಕುವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ, ಅದಕ್ಕೆ ಜೀವರಸವನ್ನೆರೆದ ಶರಣರ ಜೀವನಕ್ಕೆ ಕಾವ್ಯಮುಖೇನ ಕಾಣಿಕೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಶ್ರದ್ಧೆಯಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಹಂಬಲ ಆತನ ಧ್ಯೇಯವಾಯಿತು. ಪಂಪನಲ್ಲಾದರೋ, ಕಾವ್ಯಶ್ರದ್ಧೆ ಲೌಕಿಕ ಆಗಮಿಕ ಎಂದು ಕವಲೊಡೆಯಿತು; ಹಾಗೆ ಕವಲೊಡೆದದ್ದೂ ಒಂದು ಸಂಪ್ರದಾಯವೇ ಆಯಿತು. ಆದರೆ ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ ಹಾಗಾಗದೆ ಅವೆರಡೂ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಬೆಸುಗೆಯಾದದ್ದು ಹೊಸ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಲೌಕಿಕ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ಎರಡೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸಬೇಕಾದ ಶಾಖೆಗಳಲ್ಲ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ, ಅವೆರಡೂ ಅಭಿನ್ನ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲು ಮೈದೋರಿದ್ದು ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ. ಧರ್ಮದ ಉನ್ನತ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ನಿಂತ ಮೇಲೆ, ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ಧರ್ಮವೇ ದೊಡ್ಡದು ಎಂದು ಅರಿತ ಮೇಲೆ, ಕಾವ್ಯ ರಾಜಮಹಾರಾಜರ ಆಶ್ರಯದ ಹಂಗನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದ್ದು ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಇದೆ. ಕವಿ ಪಂಪನೂ ಆದಿಪುರಾಣವನ್ನು ಬರೆಯುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ ಲೋಕದ ಹಂಗನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ “ಪೆರರೀವುದೇಂ, ಪೆರರ ಮಾಡುವುದೇಂ ಪೆರರಿಂದವಪ್ಪುದೇಂ”[3]– ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಯನ್ನು ತಾಳಿದ್ದುಂಟು. ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಆದಿಪುರಾಣ ರಚನೆಯ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾದ ಈ ಕೆಚ್ಚು ಹರಿಹರನಲ್ಲಿ ಸ್ವಯಂಪ್ರೇರಿತ ಮನೋಧರ್ಮವಾಗಿ ಒಂದು ನೆಲೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಹರಿಹರನ ಪಾಲಿಗೆ ಕಾವ್ಯ ಕೇವಲ ಮನೋರಂಜನೆಯ ಅಥವಾ ರಾಜಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಸಾಧನವಾಗದೆ ಆತ್ಮಸಾಧನೆಯ ಪೂಜಾಮಂದಿರವಾಯಿತು; ದೇವ ಪೂಜೆಯ ಶಂಖಧ್ವನಿಯಾಯಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ಹರಿಹರ ಹೊಸತೊಂದು ಪರಂಪರೆಯ ಆಚಾರ್ಯನಾದನು, ತನ್ನ ಸೋದರಳಿಯ ರಾಘವಾಂಕನ ಮೇಲೂ ತನ್ನ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿದನು.

ಹರಿಹರ ಹೇಗೆ ಹಿಂದಿನ ಚಂಪೂ ರೀತಿಯನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ಉತ್ತರಕೊಟ್ಟು ಹೊಸ ಹಾದಿಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತೋ ಹಾಗೆಯೇ ರಾಘವಾಂಕನೂ ಹರಿಹರ ನಿರ್ಮಿತ ರಗಳೆಯ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಎದುರಿಸಿ ಬದುಕಬೇಕಾದ ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಒದಗಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ವಚನಕಾರರ ತನಕ ಬಂದ ಪಂಪನ ಪರಂಪರೆ ತನ್ನ ಚಂಪೂರೀತಿಯಿಂದ ಹಾಗೂ ಲೌಕಿಕ ಆಗಮಿಕ ಪದ್ಧತಿಯಿಂದ ರನ್ನನಂಥ ಸಮರ್ಥನಾದ ಸಮಕಾಲೀನ ಕವಿಗೂ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕವಾಗಿ, ಇನ್ನೂ ಮುಂದುವರಿಯಿತು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯ ಪರಂಪರೆ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ರಾಘವಾಂಕನಿಂದ ಮುಂದುವರಿದು ಇನ್ನೂ ಕೊಂಚ ದೂರ ಬರಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ‘ಬರಬಹುದಾಗಿತ್ತು’ ಎಂದುದು ‘ಬರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವ ವಿಷಾದದಿಂದ ಖಂಡಿತ ಅಲ್ಲ; ಪರಂಪರೆಯ ಬೆಳವಣಿಗೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೇಳಿದ ಮಾತು. ಆದರೆ ಹರಿಹರನ ಸಮಕಾಲೀನನೂ ಅವನ ‘ವರಸುತ’ನೂ ಆದ ರಾಘವಾಂಕ ರಗಳೆಯ ರೀತಿಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಲೊಲ್ಲದೆ ಷಟ್ಪದೀ ರೀತಿಯನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದ್ದು ಕುತೂಹಲಕಾರಿ- ಯಾಗಿದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರಿಬ್ಬರ ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋಧರ್ಮದಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಹರಿಹರ ಆವೇಶಪ್ರಧಾನವಾದ ಕವಿ; ಅವನು ದೀರ್ಘವಲ್ಲದ ಕಥನಶೈಲಿಗೆ ರಗಳೆಯ ಛಂದಸ್ಸನ್ನು ಪಳಗಿಸಿಕೊಂಡು, ಅದರ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ಸೂರೆಮಾಡಿದ ಮೇಲೆ, ತಾನು ನಿರ್ವಹಿಸಲಿರುವ ವಸ್ತುವಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮತ್ತೆ ಅದೇ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯುವುದು ಉಚಿತವಲ್ಲವೆಂಬ ವಿವೇಕ ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟು ಬೇಗ ಅಂಕುರಿಸಿದ್ದು ಆತನ ವಿವೇಚನಾಶೀಲತೆಯನ್ನು ಮತ್ತು ಸ್ವತಂತ್ರ ನಿರ್ಮಾಣ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನೂ ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸುತ್ತದೆ.[4] ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಯ ಪರಂಪರೆ ಅಲ್ಲಿಗೇ ನಿಂತು ಹೋಗಿ,  ರಾಘವಾಂಕ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಷಟ್ಪದಿ ಪರಂಪರೆಯೇ ಮುಂದಿನ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕವಾಯಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ರಾಘವಾಂಕನ ಅನಂತರ ಬಂದ ವೀರಶೈವ ಕಾವ್ಯಗಳೆಲ್ಲಾ ಷಟ್ಪದಿಯಲ್ಲೇ ರಚಿತವಾಗತೊಡಗಿದವು. ಆದರೆ ರಾಘವಾಂಕನ ಮತ್ತು ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳ ರೀತಿ ಷಟ್ಪದಿಯಾದರೂ ಅವರೆಲ್ಲರ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮ ಮಾತ್ರ ಹರಿಹರ ನಿರ್ಮಿತವಾದದ್ದೆ. ಹೀಗೆ ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕ ಇವರಿಂದ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪರಂಪರೆಗಳು, ರಗಳೆ ಹಾಗೂ ಷಟ್ಪದಿ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡದ್ದು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷದ ಘಟನೆಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮುಂದೆಲ್ಲಾ ಹರಿಹರನ ನೂತನ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮ ರಾಘವಾಂಕನಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ರೀತಿ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರವಹಿಸಿ ಎರಡು ಪರಂಪರೆಗಳ ಸಂಗಮವಾದದ್ದು ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಈ ಪರಂಪರೆ ‘ರೀತಿ’ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ರಾಘವಾಂಕನದೂ, ‘ರಸ’ದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ (ಮನೋಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ) ಹರಿಹರನದೂ ಆಗಿರುವುದರಿಂದ ಇನ್ನು ಹರಿಹರ-ರಾಘವ ಪರಂಪರೆ ಎಂದು ಕರೆಯುವುದು ಉಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

ರಾಘವಾಂಕನ ಸ್ವತಂತ್ರ ಪ್ರತಿಭೆ ತನ್ನ ವಿನೂತನ ರೀತಿಯನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸುವಂತೆ ಕಂಡರೂ, ‘ವಸ್ತು’ವಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ರಾಘವಾಂಕನು ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಕಡೆಗೆ ಗುರು ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಶರಣಾಗತನಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಬಗ್ಗೆ ಜನರಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ದಂತಕಥೆಯನ್ನು ಚಿಕ್ಕನಂಜೇಶನು ರಾಘವಾಂಕ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆ: ರಾಘವಾಂಕನು ತಾನು ಬರೆದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಹರಿಹರನ ಬಳಿಗೆ ‘ಪೊನ್ನಪರಿಯಾಣದೊಳು ಕೊಂಡೊಯ್ದು ನಾನುಸುರ್ದುದೀ ಕೃತಿ’ ಎಂದು ಬಿನ್ನವಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಹರಿಹರನು ಮಾತನಾಡದೆ ಸುಮ್ಮನಿರುತ್ತಾನೆ. ‘ದೇವ ನಿಮ್ಮಿಂದಲೀ ಕಾವ್ಯ ಜಸವಡೆವುದೀ ಜಗದೊಳಗೆಯೆಂದಾನು ತರೆ ಸುಮ್ಮನಿರ್ಪದೇಂ ಕಾರಣ’ -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ರಾಘವಾಂಕ. ಆಗ ಹರಿಹರ ‘ಮೃಡ ಕಥಾ ಕಥನಕಲ್ಲದೆ ರಾಜ ಕಥೆಗೊಡಂಬಡದೆಮ್ಮ ಮನ, ಇಲ್ಲಿಗೇಕೈತಂದೆ? ಕುಜನರೆಡೆಗೊಯ್ದು ಕೇಳಿಸಿದೊಡವರು ನಿನ್ನಯ ಮನಕೆ ಮುದವನಿತ್ತಪರು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ರಾಘವಾಂಕನು ಮನನೊಂದು ತನ್ನ ಕೃತಿ ‘ರಾಜ್ಯವನಾಳಿ ಅನೃತದಿಂ ನರಕಕ್ಕೆ ಸಂದವರ ಕಥೆಯೆ? ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಸತಿಯ ಸುತನಂ ರಾಜ್ಯವಂ ತನ್ನುವಂ ಕುಂದದೆ ಇತ್ತು ಈಶನೊಲಿಸಿದವನ ಕಥೆಯನ್ ಏನೆಂದು ಜರಿವಿರಿ, ಗುರುವಲಾ ವಾದಿಸಲ್ ಬಾರದು. ಇಂದಾಡಿ ತೋರಲೆ? ಚೋಳಾದಿಗಳ ಕಥೆಯನೇಕೆ ಪೇಳಿದಿರಿ?’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುವನು. ಆಗ ಹರಿಹರ ‘ತರಳ ನೀನರಿಯೆ. ಶಿವನೊಲಿದಾಗ ಕೈವಲ್ಯದಿರವಿಂಗೆ ಮನವೀಯದಿರಲ್ ಅವರ ಪೊಗಳ್ದಪೆವೆ? ನರಪತಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಶಂಭುವನೊಲಿಸಿ ಪಾಪಕೊಳಗಪ್ಪ ರಾಜ್ಯದ ಸಿರಿಯಂ ಪಡೆದನ್, ಅವಂ ಭಕ್ತರೊಳಗಲ್ಲ’- ಎಂದು ಖಂಡಿತವಾಗಿ ನುಡಿಯುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ರಾಘವಾಂಕ ‘ಗುರುವೆ ಕಿರಿಯರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಂದವರು’ ಎನ್ನಲಾಗಿ, ಹರಿಹರನು ‘ತರಹರಿಸದಿಡೆ ಪಾವುಗೆಯೊಳು ರಾಘವನ ಮುಂಬಲ್ ಕಳಚಿ ಧರೆಗುರುಳ್ದವು.’ ‘ಶರಣನಿಂದಾಪರನ ಮೊಗ ನೋಡಬಾರದೆಂದು’ ಹರಿಹರ ಎದ್ದುಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ರಾಘವಾಂಕನು ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟು ಗುರುವನ್ನೂ ಹರನನ್ನೂ, ಒಲಿಸಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಮುರಿದು ‘ಶೈವಕೃತಿ ಪಂಚಕವನ್ನೊರೆದು’ ಕಳೆದ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡನು.[5]

ಹಲವು ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿರುವ ಈ ಘಟನೆಯ[6] ಸತ್ಯಾಸತ್ಯತೆ ಹೇಗಾದರೂ ಇರಲಿ; ಅಥವಾ ಅದು ಕೇವಲ ದಂತಕಥೆಯೇ ಆಗಿರಲಿ. ಆದರೆ ಈ ಕಥೆ ಅಂದಿನ ಎರಡು ಸ್ವತಂತ್ರ ಪರಂಪರೆಗಳ ಘರ್ಷಣೆಯ ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ. ತನ್ನ ಹಿಂದೆ ಶಿವಭಕ್ತರ ಕಥೆಗಳೂ, ವಚನಕಾರರ ಜೀವನವೂ ಉಜ್ವಲವಾದ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಗಣಿಯಾಗಿರುವಾಗ ‘ಮೃಡ ಕಥಾ ಕಥನ’ಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಾಗುವಂಥ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಹಾಡತಕ್ಕದ್ದು ಅಂದು ಕವಿಯಾಗಿ ಹುಟ್ಟಿದವನ ಪುಣ್ಯ ಮತ್ತು ಕರ್ತವ್ಯ ಎನ್ನುವ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಹರಿಹರನ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಮೂಲೋದ್ದೇಶವಾಗಿರುವಾಗ, ರಾಘವಾಂಕ ಅದನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿ ‘ನರಪತಿ’ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಶಿವನೊಲಿದ ಮೇಲೆ ಲೌಕಿಕ ರಾಜ್ಯ ವೈಭವಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದವನನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆದ ಕಾವ್ಯ ಹರಿಹರನ ಪರಂಪರೆಗೆ ವಿರೋಧವೆಂದೇ ತೋರಿದ್ದು ಆಶ್ಚರ್ಯವಲ್ಲ. ಹಿಂದೆ ನಿರೂಪಿಸಿದ ದಂತಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಹರಿಹರ ರಾಘವಾಂಕ ಇವರಿಬ್ಬರ ಸಂಭಾಷಣೆಯ ರೀತಿಯಲ್ಲೇ ಇಬ್ಬರು ಸ್ವತಂತ್ರ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಕವಿಗಳ ಮನೋಧರ್ಮ ಮತ್ತು ಕಾವ್ಯಧರ್ಮಗಳ ಘರ್ಷಣೆಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ. ವಸ್ತು ಮತ್ತು ರೀತಿ ಎರಡರಲ್ಲಿಯೂ ಹರಿಹರನ ಪರಂಪರೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡ ರಾಘವಾಂಕ ತನ್ನ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪಪಟ್ಟು ‘ಶೈವಕೃತಿ ಪಂಚಕ’ವನ್ನು ಬರೆದು ತನ್ನ ಹಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಮತ್ತೆ ಪಡೆದನೆಂಬ ಕಥೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮ ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆಗೆ ಶರಣಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯ ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ.

ರಾಘವಾಂಕನ ಕೃತಿಗಳನ್ನೂ, ಆತನ ಕೃತಿರಚನೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ದಂತಕಥೆಯನ್ನೂ ಒಟ್ಟಿಗೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ ಸ್ವತಂತ್ರ ನಿರ್ಮಾಣ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವುಳ್ಳ ಕವಿ ತಾನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೋರಾಡಿದ ಸಂಗತಿಯಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ, ತನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟ ದರ್ಶನಕ್ಕೂ ತನ್ನ ಮತಧರ್ಮದ ಕರೆಗೂ ನಡೆದ ಘರ್ಷಣೆ ಮತ್ತು ಅದರ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು.

ಕವಿ, ನಿಜವಾದ ಕವಿ ಯಾವುದೇ ಮತ-ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನಾಗಿದ್ದರೂ ವಿಶ್ವವಿಹಾರಿಯಾದ ಆತನ ಚೇತನ ಅದರ ಉಪಾಧಿಯಿಂದ ಮೇಲೆದ್ದು ಕೆಲವು ನಿತ್ಯಸತ್ಯಗಳನ್ನು ದರ್ಶಿಸಬಹುದು. ಹೀಗೆ ಮಹಾಕವಿಯಾದವನು ತಾನು ಕಂಡ ಆ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕೃತಿಯೊಂದರ ಮೂಲಕ ಪ್ರಕಟಿಸುವಲ್ಲಿ ಅವನು ಎಲ್ಲಿಂದಲಾದರೂ ವಸ್ತುವನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆ ವಸ್ತು ತನ್ನ ಮತಧರ್ಮದ್ದೇ ಆಗಿರಬೇಕೆಂಬ ನಿಯಮವೇನೂ ಇಲ್ಲ; ಅಥವಾ ತನ್ನ ಮತ-ಧರ್ಮದ ವಸ್ತುವನ್ನು ಬೇಕಾದರೆ ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ದರ್ಶನವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಬಹುದು- ಪಂಪನಂತೆ, ಮಿಲ್ಟನ್ ಕವಿಯಂತೆ. ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ ಅನುಗುಣವಾದ ಯಾವ ವಸ್ತು ಸಿಕ್ಕರೂ ಅದನ್ನು ಆತ ಬಳಸಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಕವಿ ರಾಘವಾಂಕ ತಾನು ಕಂಡ ‘ದರ್ಶನ’ಕ್ಕೆ ‘ನಿದರ್ಶನ’ವನ್ನಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಥೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡನು. ಹಾಗೆ ಆರಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಅವನ ಗಮನ ಆ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಮತ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಸಾರಮಾಡುವ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾದ  ಉದ್ದೇಶದ ಕಡೆಗೆ ಇರದೆ, ತಾನು ಕಂಡ ದರ್ಶನವನ್ನು ವಸ್ತುವೊಂದರಲ್ಲಿ ಕಂಡರಿಸುವ ಕಡೆಗೆ ಹರಿದಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕವಿ ಕಂಡ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಜೀವಂತವಾಗಿ ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ಮೂಲಕ ಆಚರಿಸಿ ತೋರಿಸಿದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಚಿತ್ರಣವಾಗಿದೆ. ‘ಹರನೆಂಬುದೇ ಸತ್ಯ ಸತ್ಯವೆಂಬುದೆ ಹರನು’- ಎನ್ನುವುದೇ ಆ ದರ್ಶನ. ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ತನ್ನ ಪ್ರಾಣವನ್ನೇ  ಪಣವಾಗಿಸಿದ ಧೀರಸಾಧಕನ ದಿವ್ಯ ಜೀವನದಿಂದ ಧ್ವನಿತವಾಗುವ ಈ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕಟ್ಟಬೇಕೆಂಬುದೇ ಆತನ ಉದ್ದೇಶ. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಶಿವಶರಣನೇ ಅಲ್ಲವೆ, ಈ ಕೃತಿಯ ರಚನೆಯಿಂದ ಹರಿಹರನ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಅಥವಾ ತನ್ನ ಮತಸಂಬಂಧಿಯಾದ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆಯೆ ಇಲ್ಲವೆ ಇತ್ಯಾದಿ ಆಲೋಚನೆಗಳು ಪ್ರಧಾನವಾದ ಪ್ರಚೋದನೆಯಾಗಿರಲಿಲ್ಲ ಎಂದೇ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಕೃತಿ ಯಾವ ಮತ-ಜಾತಿಗಳ ಉಪಾಧಿಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಸಾರ್ವಕಾಲಿಕ-ಸಾರ್ವದೇಶಿಯ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರ ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕಾಗಿ ನಿರಂತರವೂ ಹೋರಾಡುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿದೆ. ಕೇವಲ ಮತ ಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡತಕ್ಕವರಿಗೆ ಅದು ವೀರಶೈವ ಕಾವ್ಯ ಅಲ್ಲ; ಏಕೆಂದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ನೇರವಾಗಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರಿತವಾಗುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ವಿಶಾಲವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಅದು ‘ವೀರಶೈವ’ ಕಾವ್ಯವೇ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ‘ವೀರಶೈವ’ನೇ. ಶಿವಪರವಾಗಿ  ನಡೆಯುವ ಸಾಧಕನಲ್ಲಿ ಉದಿಸುವ ವೀರಭಾವವೇ ವೀರಶೈವದ ಮನೋಧರ್ಮ ಎನ್ನುವುದಾದರೆ, ಸತ್ಯದ ಹಾದಿಯ ಮೂಲಕ ವೀರನಾಗಿ ನಡೆದು ಶಿವನನ್ನು ಕಂಡ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ವೀರಶೈವನೇ. ಆದರೆ ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಬೇಕಾದದ್ದು ಈ ವೀರಶೈವವಲ್ಲ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಹರಿಹರನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಭವಿ ಅಥವಾ ‘ಭಕ್ತರೊಳಗಲ್ಲ’. ಏಕೆಂದರೆ ಆತ ‘ಶಿವನೊಲಿದಾಗ ಕೈವಲ್ಯದಿರವಿಂಗೆ ಮನವೀಯದೆ’ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿ ಬಂದವನು ಎನ್ನುವುದೇ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಈ ಭಾವವೇ  ಮೂಲತಃ ವೀರಶೈವ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ, ಶಿವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾದನಂತರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಲೋಕದಲ್ಲೇ ಇರದೆ ನೇರವಾಗಿ ಹರಿಹರನ ಶಿವಶರಣರಂತೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಗಬೇಕೆಂದು ಯಾವ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದೆ? ಇದರ ಮೇಲೆ ಶಿವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾದನಂತರ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಹಿಂತಿರುಗಿದ್ದೇನೊ ಸರಿ, ಅನಂತರ ಅವನ ಬದುಕು ಹೇಗಿತ್ತು ಎನ್ನುವ ವಿಚಾರವನ್ನು ರಾಘವಾಂಕನೇನೂ ಚಿತ್ರಿಸಿಲ್ಲವಲ್ಲ? ಶಿವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಪಡೆದವರು ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲದೆ ನೇರವಾಗಿ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೇ ಹೋಗುವರೆಂಬುದು ಅಥವಾ ಹೋಗಬೇಕೆಂಬುದು ಹರಿಹರನ ಕಾವ್ಯಸಂಪ್ರದಾಯವಿರಬಹುದು; ಆದರೆ ಶಿವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡಂತಹ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದರೇನು, ಅವನು ಮುಕ್ತನೇ- ಎನ್ನುವ ದರ್ಶನ ಹರಿಹರ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣದೆ ಹೋದದ್ದು ವಿಷಾದಕರ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಮತ್ತೆ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ ಬಂದನೆಂಬ ಸಂಗತಿ, ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಯಿತೆಂಬುದು ಒಂದು ಕುರುಡು ಆಕ್ಷೇಪ ಅಷ್ಟೆ. ಅಂತೂ ಒಂದು ಮತಧರ್ಮದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದು, ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ನೇರವಾಗಿ ಮತ-ಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳದೆ ಹೋದ ಕವಿಯೊಬ್ಬನ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಜನ ತನ್ನ ತೀವ್ರ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ ವಿಷಯ ಹರಿಹರ-ರಾಘವಾಂಕರ ಘರ್ಷಣೆಯ ಕಥೆಯಾಗಿ ರೂಪು ತಾಳಿರುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿ.[7] ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದ ಅನಂತರ ರಾಘವಾಂಕ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ, ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆ, ವೀರೇಶ ಚರಿತೆಗಳ ಮೂಲಕ ಮತ-ಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ ಬಂದುದು, ಧಾರ್ಮಿಕ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಪ್ರಭುಸಮ್ಮಿತಕ್ಕೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯಶ್ರದ್ಧೆ ತಲೆಬಾಗಿದ ವಿಷಯವನ್ನೆ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ.[8]

‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಮತಧರ್ಮದ ಮಿತಿಗೂ ಒಳಗಾಗದ ಒಂದು ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಏರಿ ತಾನು ಕಂಡ ಸತ್ಯದ ದರ್ಶನವನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆ ಅನಂತರ ತನ್ನ ಮತಧರ್ಮದ ಕರೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಾಗ, ಈಗ ಪ್ರಕಟವಾಗಿರುವ ತನ್ನ ಮೂರೂ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆತ ತನ್ನ ಧರ್ಮದ ಸಾತ್ವಿಕಾಂಶ, ತಾಮಸಿಕಾಂಶ ಮತ್ತು ಪೌರಾಣಿಕಾಂಶಗಳನ್ನು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವಂತೆ ಕಂಡು ಬರುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಒಂದು ಕಡೆ, ಉಳಿದ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ವೀರಶೈವ ಕವಿಯಿಂದ ರಚಿತವಾದದ್ದು ಎಂದು ನೇರವಾಗಿ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ಬರೆದ ಕವಿ ವೀರಶೈವನೆಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಮರೆತರೆ. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ, ಸೋಮನಾಥಚರಿತೆ ಮತ್ತು ವೀರೇಶ ಚರಿತೆಗಳು ನೇರವಾಗಿ ವೀರಶೈವ ಕವಿಯಿಂದ ರಚಿತವಾದ ವೀರಶೈವ ಕಾವ್ಯ ಎಂದು ಅನಿಸುತ್ತದೆ, ಒಂದು ವೇಳೆ ಬರೆದ ಕವಿಯ ವಿಷಯ ಗೊತ್ತಿಲ್ಲದೆ ಹೋದರೂ. ಅಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವು ಮತ-ಧರ್ಮದ ಮೂಲಸಾಮಗ್ರಿಯಿಂದ ಕಟ್ಟಿದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕವಿ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ’ದಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಸಾತ್ವಿಕಾಂಶವನ್ನೂ, ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಆದಯ್ಯನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ತಾಮಸಾಂಶವನ್ನೂ, ವೀರೇಶ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಪೌರಾಣಿಕಾಂಶವನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ.

‘ಶೈವ ಕೃತಿ ಪಂಚಕ’ಗಳ ರಚನೆಗೆ ತೊಡಗುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ರಾಘವಾಂಕ ತಾನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಅನುಸರಿಸಿದ ಕಥಾನಿರೂಪಣೆಯ ಕ್ರಮವನ್ನು ಮುರಿದು (‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವ ಮುರಿದು’ -ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹೀಗೆ ಊಹಿಸಬಹುದು) ಹರಿಹರನಿರ್ಮಿತವಾದ ಮೃಡಕಥಾ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಇದ್ದ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಇದ್ದ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೂ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಂತಹ ಸತ್ಯಸಾಧಕನನ್ನು ಕುರಿತು ಕೃತಿ ರಚಿಸುವಂದು ಕವಿ ವಿಶ್ವವ್ಯಾಪಿಯಾದ ಆ ಪರಮಸತ್ಯವನ್ನು ಕಾಣಿಸುವ ಒಂದು ಆನಂದದಲ್ಲಿ ಪುಲಕಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರವನ್ನು ಬರೆಯುವ ವೇಳೆಗೆ ಕವಿ ಆ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾದ ಆವೇಶ ಆಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದಾನೆ. ಕಾವ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲೇ ಕವಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: ಧರೆಗೆ ಸೊನ್ನಲಿಗೆಪುರ ಕೈಲಾಸ, ಅಲ್ಲಿನ ಗುಡ್ಡರು ಗಣೇಶ್ವರರು, ಅಲ್ಲಿನ ಸ್ತ್ರೀಯರೆಲ್ಲಾ ರುದ್ರಕನ್ನಿಕೆಯರು. “ಇದನಲ್ಲ ಎಂಬ ಪರವಾದಿಯಾರ್ ಅವನ ತಲೆಯೊಳಿಳುಹುವೆನೆನ್ನ ವಾಮಪದ ಪಾದುಕೆಯನು.”[9] ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ, ಅದರಲ್ಲೂ ತನಗೆ ತಾನೇ ದೊಡ್ಡವನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕಾವ್ಯಮುಖದಿಂದ ಹೇಳುವಲ್ಲಿ ಅನಗತ್ಯವಾದ ಈ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ತುತ್ತೂರಿ ಬೇಕೆ? ಈ ‘ರಾಜಸ’ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಕವಿಕೃತಿ ರಚನೆಗೆ ತೊಡಗಿದರೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕವಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಸಾತ್ವಿಕಾಂಶವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ‘ಸಾಕಾರ ನಿಷ್ಠೆ ಭೂತಂಗಳೊಳಗನುಕಂಪೆ; ಅನುಗೊಂಬನಿತು ಕಾಯಕ’ -ಇದೇ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಆದರ್ಶ. ಈ ಒಂದು ಸಾತ್ವಿಕ ಮನೋಧರ್ಮ ಜಗತ್ತಿನ ಎಲ್ಲ ಹಿರಿಯ ಧರ್ಮಗಳ ನೆಲೆಗಟ್ಟಾಗಿದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮತಧರ್ಮದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಆತ ಅದರಲ್ಲಿ ಬೇರೂರಿಯೂ ಅದನ್ನು ಮೀರಿ ಎಲ್ಲ ಮತದ ಆದರ್ಶವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಆತ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಸಾತ್ವಿಕಾಂಶದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಅದೇ ಮತಧರ್ಮದ ‘ತಾಮಸಿಕಾಂಶ’ ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆಯ ಆದಯ್ಯನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಜೈನರಿಂದ ಮತ್ತು ಜಿನಾಲಯಗಳಿಂದ ತುಂಬಿದ ಪುಲಿಗೆರೆಯಲ್ಲಿ ಶಿವಭಕ್ತಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದ್ದನ್ನು ತಿಳಿದು ಪರಮಾತ್ಮನಾದ ಶಿವನು ಜೈನ ಧ್ವಂಸಕ್ಕಾಗಿ ಕೈಲಾಸದ ಗಣನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿ, ಅನಂತರ ತಾನೂ ಅವನ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ನೆರವಾಗಿ, ತನ್ನ ಉರಿಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಜೈನಬಸದಿಯ ಜಿನವಿಗ್ರಹವನ್ನು ದಹಿಸಿ ನಂದಿವಾಹನನಾಗಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಪ್ರತಿಷ್ಠಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆಯ ವಸ್ತು. ಈ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಈ ಮನೋಧರ್ಮ ತಾಮಸಿಕವಾದುದು. ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಶಿವನ ಅಂಶವಾದ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ಉದಾತ್ತ ಸಾತ್ವಿಕ ಚಾರಿತ್ರ್ಯಕ್ಕೂ, ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಆದಯ್ಯನ ಅವತಾರದ ಮೂಲೋದ್ದೇಶ ಹಾಗೂ ಆತನ ವರ್ತನೆಯ ಈ ತಾಮಸ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗೂ ವಿಶೇಷ ವ್ಯತ್ಯಾಸ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದ ಶಿವ ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣಾರ್ಥವಾಗಿ ತನ್ನ ಅಂಶವನ್ನು ಸಿದ್ಧರಾಮನನ್ನಾಗಿ ಕಳುಹಿಸಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಆತನಿಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಾಗಿ, ಲೋಕಾನುಕಂಪೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿದರೆ, ಸೋಮನಾಥಚರಿತೆಯ ಶಿವ, ನಾರದನಿಂದ ಪುಲಿಗೆರೆಯಲ್ಲಿ ಶಿವ ಭಕ್ತಿಗೆ ಒದಗಿದ ಆಘಾತವನ್ನೂ ಜೈನಪ್ರಾಬಲ್ಯವನ್ನೂ ಕೇಳಿ ಕನಲಿ, ರೋಷಾವೇಷದಿಂದ ಆದಿ ಗಣನಾಥನನ್ನು ಶೈವ ಮತಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಕಳುಹಿಸುವಂಥ ಮನೋಧರ್ಮದವನು. ಜೈನರ ಹುಟ್ಟಡಗಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಮುಂದೆ ಶಿವ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕನಾಗುತ್ತಾನೆ; ಮನ್ಮಥನನ್ನು ದಹಿಸಿದ ಹರ ಇಲ್ಲಿ ಜಿನಬಿಂಬವನ್ನು ದಹಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಹಣೆಗಣ್ಣಿನ ಅಗ್ನಿಯನ್ನು ವ್ಯರ್ಥಮಾಡಿ ರಾರಾಜಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ನಾರದ, ಶಿವ, ಆದಯ್ಯ- ಎಲ್ಲರೂ ಮತಭ್ರಾಂತಿಯ ತಾಮಸದಲ್ಲಿ ಅದ್ದಿ ತೆಗೆದ ಮೂರ್ತಿಗಳಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಆದಯ್ಯನ ಪಾತ್ರದ ಬಗ್ಗೆ “ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಸಮಯಪ್ರಸಾರದ ಹೊಣೆ ಹೊತ್ತ ಮಹಾನುಭಾವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದೂ ಒಂದು ಘಟ್ಟವೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಆದಯ್ಯನ ಛಲ, ಸಮಯಾಭಿಮಾನಗಳಲ್ಲಿ ಮಾನವತೆ ಕಂಡುಬಂದರೆ, ಆತನ ವ್ರತನಿಷ್ಠೆ ತ್ಯಾಗಬುದ್ಧಿಗಳಲ್ಲಿ ದೇವತ್ವವನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ.”[10] “ಸೋಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಕವಿ ಉದಾತ್ತವಾದ ಜೀವನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಾರಿರುತ್ತಾನೆ”[11]– ಎಂಬ ವಿಮರ್ಶೆಯೊಂದಿದೆ. ಆದಯ್ಯ ಮಾಹೇಶ್ವರಸ್ಥಲಕ್ಕೇರಿದ ನಿಷ್ಠಾವಂತನಾದ ವೀರಶೈವ. ಷಟ್ಸ್ಥಲ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದಾಗ ಅದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಏರಲಿರುವ ಬೇರೊಂದು ಉತ್ತಮ ನೆಲೆಗೆ ಮೆಟ್ಟಲು ಮಾತ್ರ. ಹಾಗಾದಾಗ ಅಂಥ ಮನೋಧರ್ಮದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ, ಅಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಆವೇಶಕ್ಕೆ ಯಾವ ಅಪಾರ್ಥವೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆದಯ್ಯ ಮಾಹೇಶ್ವರಸ್ಥಲದಲ್ಲಿಯೇ ಐಕ್ಯನಾದ ಭಕ್ತ! ‘ಷಟ್ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ಹಿಡಿದು ಸಮಯಪ್ರಸಾರದ ಹೊಣೆ ಹೊತ್ತ ಮಹಾನುಭಾವರ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಇದೂ ಒಂದು ಘಟ್ಟ’ವಿರಬಹುದು. ಭಕ್ತನಾದವನಿಗೆ ತನ್ನ ಮತದಲ್ಲಿ ನಿಷ್ಠೆ ಬಲಿಯಬೇಕಾದರೆ ಅನ್ಯಮತಗಳ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ರೀತಿಯ ತಿರಸ್ಕಾರ ಬೆಳೆಯುವುದು ಅಗತ್ಯ ಎನ್ನುವುದು ಮಾಹೇಶ್ವರಸ್ಥಲದ ಮನೋಭಾವ, ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ. ಆದರೆ ಅನ್ಯಧರ್ಮಗಳ ಬಗ್ಗೆ ತಿರಸ್ಕಾರ ತಾಳದೆಯೇ ತನ್ನ ಮತದ ಬಗ್ಗೆ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂದೇನೂ ಇದರಿಂದ ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇದರ ಮೇಲೆ ಷಟ್ಸ್ಥಲ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಡೆಯುವ ಎಲ್ಲ ಚೇತನಗಳಿಗೂ ಈ ‘ಮಾಹೇಶ್ವರ ಸ್ಥಲ’ದ ಮನೋಭಾವ ಆದಯ್ಯನಲ್ಲಿಯಂತೆಯೆ ಪ್ರಕಟವಾಗಬೇಕೆಂದೇನೂ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಆದಯ್ಯನ ನಡವಳಿಕೆಯೇ ಮಾಹೇಶ್ವರಸ್ಥಲದಲ್ಲಿರತಕ್ಕವರ ನಿಷ್ಠೆಯ ಆದರ್ಶವೆಂದು ಭ್ರಮೆ ಬರಬಾರದು. ಹಾಗೆ ಭ್ರಮಿಸಿದಾಗ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು ನಿಷ್ಠೆಯ ನೆಪದಲ್ಲಿ ವಿಜೃಂಭಿಸುವ ತಾಮಸ ಮಾತ್ರ. ತನ್ನ ಮತದ ಬಗ್ಗೆ ತಾನು ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ತಪ್ಪಲ್ಲ; ಆ ನಿಷ್ಠೆಗಾಗಿ ಅನ್ಯಮತದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಅವಜ್ಞೆಯನ್ನು- ಅದೂ ತನ್ನ ಸಾಧನೆಗೆ ನೆರವಾಗುವುದಾದರೆ ತಾಳಿಕೊಳ್ಳುವುದೂ ತಪ್ಪಲ್ಲ. ಆದರೆ ಸ್ವಮತನಿಷ್ಠೆಯ ಅಹಮ್ಮಿನಲ್ಲಿ ಅನ್ಯ ಧರ್ಮವನ್ನು ಹಳಿದದ್ದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಅನ್ಯಮತದ ದೇವತಾ ವಿಗ್ರಹಗಳನ್ನು  ಪುಡಿ ಪುಡಿ ಮಾಡಿ ತನ್ನ ದೈವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು ತಾಮಸಿಕ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಇಂತಹ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಯಾವ ಮತದಲ್ಲಿದ್ದರೂ ಅದು ಖಂಡನಾರ್ಹವೆ. ಆ ಪ್ರವೃತ್ತಿಗೆ ‘ಮಾಹೇಶ್ವರಸ್ಥಲ’ವೆಂಬ ಕವಚವನ್ನು ತೊಡಿಸಿ, ಅದೊಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಕಾರ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಮೆರವಣಿಗೆ ಮಾಡಲಾಗಿದೆ ಸೋಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ. ಈ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದ ಪ್ರೇರಿತರಾದ ‘ವ್ರತನಿಷ್ಠೆ ತ್ಯಾಗಬುದ್ಧಿಗಳಲ್ಲಿ ದೇವತ್ವವನ್ನು ಕಾಣಬಹುದಾಗಿದೆ’ ಎಂಬ ಮಾತಿಗೆ ಏನು ಹೇಳಬೇಕು? ‘ಸೋಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಕವಿ ಉದಾತ್ತವಾದ ಜೀವನ ಸಂದೇಶವನ್ನು ಸಾರಿರುತ್ತಾನೆ’ ಎಂದು ಭ್ರಮಿಸಬಹುದೆ?

ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರ, ಸೋಮನಾಥಚರಿತೆ ಶಿವಶರಣರ ಕಥೆಗಳಾದರೆ, ವೀರೇಶ ಚರಿತೆ ಮತ್ತು ಶರಭಚಾರಿತ್ರ ಶಿವಕಥೆಗಳಾಗಿವೆ, ದೇವಾಧಿದೇವನಾದ ಶಿವನ ಅವತಾರ ಲೀಲೆಗಳನ್ನೆ ಮುಖ್ಯ ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಕಾರಣ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ‘ಪೌರಾಣಿಕಾಂಶ’ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದು. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ ಮತ್ತು ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆ ಇವು ಪುರಾಣಗಳೇ ಅಲ್ಲವೆ ವೀರಶೈವರಿಗೆ ಎನ್ನಬಹುದು. ನಿಜ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರಕ್ಕೆ ‘ಸಿದ್ಧರಾಮ ಪುರಾಣ’ವೆಂದೂ ಹೆಸರಿದೆ. ಪಂಪನೇ ಮೊದಲಾದ ಕವಿಗಳು ಹೇಗೆ ಪೂರ್ವಪುರಾಣ ಮತ್ತು ಉತ್ತರ ಪುರಾಣಗಳಿಂದ ವಸ್ತುವನ್ನಾರಿಸಿಕೊಂಡು ತೀರ್ಥಂಕರ ಪುರಾಣಗಳನ್ನು ಬರೆದರೋ ಹಾಗೆಯೇ ಹರಿಹರನಿಂದ ಆರಂಭವಾದ ಶರಣಕಥಾ ಪುರಾಣವೂ ಉಳಿದ ವೀರಶೈವ ಕವಿಗಳಿಗೆ  ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕವಾಯಿತು. ಆದರೆ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ: ಹರಿಹರನು ಪ್ರಾಚೀನವಾದ ಶಿವಶರಣರ ವಸ್ತುವನ್ನು ‘ಪೆರಿಯ ಪುರಾಣ’ ಮೊದಲಾದ ಕಡೆಯಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ರಗಳೆಗಳನ್ನು ಬರೆದದ್ದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ತನಗೆ ಸಮೀಪಕಾಲದವರಾದ ವಚನಕಾರರ ಜೀವನವನ್ನೂ ಪುರಾಣದ ಪರಂಪರೆಗೆ ಅಳವಡಿಸಿ- ಈ ಶರಣರು ನೇರವಾಗಿ ಕೈಲಾಸದಿಂದ ಶಿವನ ಪ್ರೇರಣೆಯಿಂದಲೋ ಶಾಪದಿಂದಲೋ ಇಳಿದು ಬಂದವರೆಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಾನೇ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ-ಬರೆದ ರೀತಿ,  ಪಂಪ ಮೊದಲಾದವರು ತೀರ್ಥಂಕರ ಪುರಾಣವನ್ನು ಬರೆದ ರೀತಿಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಪಂಪಾದಿಗಳಿಗೆ ಹರಿಹರನಂತೆ ‘ಪುರಾಣ’ವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವ ಅಗತ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ ಪಂಪನೇ ಮೊದಲಾದ ಜೈನಕವಿಗಳು ಬರೆಯುವ ಹೊತ್ತಿಗೆ ತೀರ್ಥಂಕರರ ಲೀಲೆ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳಿಂದ ಪುರಾಣ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾವ್ಯ ಮುಖೇನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ನೀಡುವುದೆಷ್ಟೋ ಅಷ್ಟೇ ಅವರ ಕೆಲಸ. ರಾಘವಾಂಕ ವೀರೇಶ ಚರಿತೆ ಮತ್ತು ಶರಭ ಚಾರಿತ್ರಗಳನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಆತ ‘ಪೌರಾಣಿಕಾಂಶ’ವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ನೋಡಬಹುದು. ಅವುಗಳ ವಸ್ತು ಆಗಲೇ ಶಿವಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಮತಧರ್ಮಕ್ಕೂ ಕೇಂದ್ರವಾದ ‘ಅಧಿದೇವತೆ’ಯ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ, ಆ ದೇವನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಲೀಲೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಪುರಾಣಗಳಿರುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಲೀಲೆ ಭಕ್ತಜನರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವೂ ಪೂಜ್ಯವೂ ಆಗಿರುತ್ತವೆ. ಅಂಥ ಪುರಾಣಗಳ ಉದ್ದೇಶ ಆ ದೇವನ ಮಹಿಮೆ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಗಳನ್ನು  ಉಳಿದ ದೇವದೇವತೆಗಳ ತಲೆ ಮೆಟ್ಟುವಂತೆ ನಿರೂಪಿಸುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ‘ಅವತಾರ’ಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ವಿಪುಲಗೊಳಿಸಿ ಒಬ್ಬ ದೇವತೆಗೂ ಮತ್ತೊಬ್ಬ ದೇವತೆಗೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಕುಸ್ತಿಕಾಳಗಗಳನ್ನು ಏರ್ಪಡಿಸಿರುವ ಪುರಾಣಗಳೂ ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ. ಪುರಾಣಗಳು ಒಂದು ದೇಶದ ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಕೆಲವು ಅಪೂರ್ವ ನಿತ್ಯ-ಸತ್ಯಗಳ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಒಂದು ಕಡೆ, ಜೊತೆಗೆ ಅದೇ ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಮತ-ಧರ್ಮ-ದೇವರು-ಅಭಿಪ್ರಾಯ- ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಾಗಿವೆ ಎಂಬ ಮಾತು ಮತ್ತೊಂದು ಕಡೆ ನಿಂತು ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆಯುತ್ತವೆ. ರಾಘವಾಂಕನು ಪುರಾಣ ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ದಕ್ಷಯಜ್ಞದ ಕಥೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಶಿವನ ವೀರಭದ್ರಾವತಾರವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಶಿವಪಾರಮ್ಯವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಕವಿ ಹೊಸದಾಗಿ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ಉದ್ದಂಡಷಟ್ಪದಿಯ ಗಂಡು ನಡಿಗೆ ವೀರಭಾವ ಪ್ರಧಾನವಾದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಉಚಿತವೂ ರಾಘವಾಂಕನ ನವ ನವೋನ್ಮೇಷಶಾಲಿಯಾದ ಪ್ರಯೋಗ ಪ್ರತಿಭೆಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯೂ ಆಗಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ಕಥೆ “ಶಕ್ತಿ ಮದಾಂಧ ದಕ್ಷ, ಸರ್ವಶಕ್ತ ಶಿವ ಇವರ ಒಂದು ಧ್ವನಿರಮ್ಯ ಕಥೆಯಾಗುವುದರ ಬದಲು ಇದು ಇತರ ದೇವತೆಗಳಿಂದ ಶಿವನ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯನ್ನು ಸಾರುವ ಕಥೆಯಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದೆ”[12] ಅವನ ಮತ್ತೊಂದು ಕೃತಿಯಾದ ಶರಭ ಚಾರಿತ್ರವೂ (ಇದಿನ್ನೂ ಲಭ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ) ಅದರ ಹೆಸರೇ ಸೂಚಿಸುವಂತೆ ನರಸಿಂಹಾ- ವತಾರವನ್ನು ತಾಳಿದ ಮಹಾವಿಷ್ಣುವನ್ನು ತಲೆ ಮೆಟ್ಟಲೆಂದು ಅವತರಿಸಿದ ಮಹಾಶಿವನ ಶರಭಾವತಾರವನ್ನೂ ಅದರ ಮಹಿಮೆಯನ್ನೂ ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಕಥೆ ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಉನ್ನತವಾದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ತೆರೆದ ‘ದರ್ಶನ’ದ ಕಣ್ಣು ಇಲ್ಲಿ “ಶಿವಭಕ್ತರಿಗೆ, ಶಿವನಿಗೆ ಮಾರಿದ ಮತಿಯಲ್ಲಿ, ಮರೆತು ಕೂಡ ಅಜಗಿಜ, ಹರಿಗಿರಿ, ಸುರಪತಿ ಗಿರಪತಿ ಮೊದಲಾದ ಕ್ಷುದ್ರ ದೇವತೆಗಳನ್ನು, ರಾಜರು ಮೊದಲಾದ ಭವಿಗಳನ್ನು ಸ್ತುತಿಸಿದೆನಾದರೆ ನಾನು ಶಿವದೂಷಕನೇ ಸರಿ”[13] ಎನ್ನುವ ಮತಾವೇಶದ ಕತ್ತಲಲ್ಲಿ ತೊಳಲುತ್ತಿದೆ.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವಾದರೋ ದರ್ಶನ ಕಾವ್ಯ. ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಶಿವಭಕ್ತನೇ ಆದರೂ, ಅವನು ಸಿದ್ಧರಾಮನಂತೆ ಶಿವನ ಅಂಶಾವತಾರವಾಗಿ ತಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ಮತದ ಸಾತ್ವಿಕಾಂಶವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸಿದವನಲ್ಲ. ಅಥವಾ ಆದಯ್ಯನಂತೆ ಮಾಹೇಶ್ವರ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮತದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದವನಲ್ಲ. ಆದರೆ ಅವನಲ್ಲಿ ಸಾತ್ವಿಕತೆ, ಮಾಹೇಶ್ವರ ನಿಷ್ಠೆ ಎರಡೂ ಸತ್ಯ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ಶಕ್ತಿಗಳಾಗಿವೆ. ಅವನು ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿ, ಶ್ರಮಿಸಿ ಸಿದ್ಧನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಅವನ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವುದು ಆದರ್ಶೋನ್ಮುಖವಾದ ಮಾನವ ಧರ್ಮದ ಮಹತ್ತು. ‘ಮನುಜರ ಮೇಲೆ ಸಾವವರ ಮೇಲೆ ಕನಿಷ್ಠರ ಮೇಲೆ’ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯಬಾರದು ಎಂದ ಹರಿಹರ. ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಸಾವವನೂ ಅಲ್ಲ, ಕನಿಷ್ಠನೂ ಅಲ್ಲ, ಹರಿಹರ ಭಾವಿಸಬಹುದಾದಂತೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಜನೂ ಅಲ್ಲ. ಮನುಷ್ಯ ಮನುಷ್ಯನಾಗಿಯೆ ಇದ್ದುಕೊಂಡು ದಿವ್ಯವಾದ ಆದರ್ಶವೊಂದರ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಯಾವ ನೆಲೆಗೆ ಏರಬಲ್ಲನೆಂಬುದನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ತೋರಿದ್ದಾನೆ. ಹಾಗೆ ಅದನ್ನು ತೋರಿಸುವಲ್ಲಿ ‘ಇದನಲ್ಲೆಂಬ ಪರವಾದಿ ಯಾರ್?’ ಎಂಬ ಯಾವ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಗುಡುಗೂ ಕೇಳಿಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ‘ಕಾವ್ಯಮಂ ಕೇಳ್ದು ಜನ ಬದುಕಬೇಕೆಂದು ಪೇಳ್ದೆನನಪೇಕ್ಷೆಯಿಂದೆ’ ಎನ್ನುವ ವಿನಯವೆ ಬೆಳದಿಂಗಳಂತೆ ವ್ಯಾಪಿಸಿದೆ. ಈ ಕೃತಿಯನ್ನು ಬರೆದದ್ದರಿಂದ ರಾಘವಾಂಕ, ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆ ಭಾವಿಸಿದಂತೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮಕ್ಕಾಗಲಿ ಅಥವಾ ಶಿವಶರಣರ ಮೌಲ್ಯಗಳಿಗಾಗಲಿ ಯಾವ ಧಕ್ಕೆಯನ್ನೂ ತಂದಿಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಅಮೋಘವಾದ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಒಂದು ವಿಚಾರವಾದ ಹೊಲೆತನದ ಮತ್ತು ಅಸ್ಪ ಶ್ಯತೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಚರ್ಚಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಶಿವಶರಣರಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಅಮೂಲ್ಯ ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ‘ಹರನೆಂಬುದೇ ಸತ್ಯ ಸತ್ಯವೆಂಬುದೆ ಹರನು’; ‘ಅತಿ ಹುಸಿವ ಯತಿ ಹೊಲೆಯ, ಹುಸಿಯದಿಹ ಹೊಲೆಯನುನ್ನತ ಯತಿವರನು’ – ಎನ್ನುವ ಎರಡು ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ‘ಕಾಯಕವೇ ಕೈಲಾಸ’ -ಎನ್ನುವ ಮೌಲ್ಯವನ್ನೂ ಪ್ರಸಾರಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಶಿವಶರಣರು ಸತ್ಯಸಾಧಕರು. ಸತ್ಯದ ಅನುಸಂಧಾನದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಅವರ ನಿಷ್ಠೆ, ಅದರ ಪರಿಣಾಮದ ‘ನ್ಯಾಯ ನಿಷ್ಠುರ ದಯಾ ದಾಕ್ಷಿಣ್ಯಪರ ನಾನಲ್ಲ’ ಎನ್ನುವ ನೈಷ್ಠುರ್ಯ ಎರಡೂ ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿವೆ. ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶೀಲಕ್ಕೆ ಇದೇ ತಳಹದಿ. ಈ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ ಇಲ್ಲದಿದ್ದರೆ ಜೀವನ ಹಸನಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಆದ ಕಾರಣ ವಚನಕಾರರ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ಶಿವಭಕ್ತಿ, ಮೃತ್ಯುಂಜಯ ಮನೋಧರ್ಮ- ಎಲ್ಲವೂ ಬಸವಣ್ಣನಂತಹ ಶರಣರ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದಲೂ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿರಬಹುದೆನ್ನಲು ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ಸುಳ್ಳಾಡದಿರುವುದು, ಆಡಿದ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪದಂತೆ ನಡೆಯುವುದು, ಸ್ವಕಾರ್ಯವನ್ನು ಅಥವಾ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನೇಮದಿಂದ ನೆರವೇರಿಸುವುದು ಇದೇ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾಲಿಗೆ ಸತ್ಯ; ಅದೇ ಶಿವಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಹಾದಿಯಾಯಿತು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ-ಶಿವ ಎರಡೂ ಅಭಿನ್ನ. ಈ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಮೌಲ್ಯವನ್ನು ಕವಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಜೊತೆಗೆ ವಚನಕಾರರು ಎದುರಿಸಿದ ಜಾತೀಯತೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯೊಂದನ್ನು ಇದರಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸಿರುವುದು ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೇ ಈ ಒಂದು ಹೊಲೆತನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ವಚನಕಾರರು ಬಿಡಿಸಿದ್ದು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ. ಯಾರು ಹೊಲೆಯ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ‘ಕೊಲ್ಲುವನೇ ಮಾದಿಗ, ಹೊಲಸು ತಿಂಬವನೇ ಹೊಲೆಯ, ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ ಕೂಡಲ ಸಂಗನ ಶರಣನೇ ಕುಲಜನು’ ಎನ್ನುವುದು ಉತ್ತರ. ಈ ಧರ್ಮ ಕೇವಲ ಆತ್ಮಗುಣವನ್ನೇ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಭಾವಿಸಿ, ಜಾತಿ ಎನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಜನ್ಮದಿಂದ ಬಂದುದಲ್ಲ, ‘ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ’ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ಬಂದುದು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದು, ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನು ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’- ಎನ್ನುವ ಸಮಾನತಾದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಪ್ರಸಾರಮಾಡಿತು. ಈ ಒಂದು ನೈತಿಕ ಮೌಲ್ಯವನ್ನೆ ಕವಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ತಂದಿದ್ದಾನೆ. ‘ಅತಿ ಹುಸಿವ ಯತಿ ಹೊಲೆಯ’, ಹೇಳುತ್ತಾನೆ ರಾಘವಾಂಕ, ಒಬ್ಬ ಸನ್ಯಾಸಿಯೇ ಆಗಿರಬಹುದು, ಮಠಾಧಿಪತಿಯಾಗಿ ಜಗದ್ಗುರು ಅನ್ನಿಸಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಅಂಥವನು ಹುಸಿದರೆ, ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಅಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ನಡೆದರೆ ಆತ ಹೊಲೆಯನೇ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ಹುಸಿಯದಿಹ ಹೊಲೆಯ ಉನ್ನತ ಯತಿವರನು’, ಒಬ್ಬ ಜಾತಿಯಲ್ಲಿ ಹೊಲೆಯನಾಗಿರಬಹುದು, ಆದರೆ ಆತ ಹುಸಿಯದ, ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯ ಬಾಳನ್ನು ಬಾಳಿದರೆ ಅವನಿಗಿಂತ ಉತ್ತಮನಾದ ಸನ್ಯಾಸಿ ಇಲ್ಲ. ಇದು ಬಹುದೊಡ್ಡ ತತ್ವ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ, ಹೊಲೆಯನೊಬ್ಬನ ಸೇವಕನಾಗಿ ಸ್ಮಶಾನವನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ ಆತ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠನಾದುದರಿಂದ ಉನ್ನತ ಯತಿಗೆ ಸಮಾನ. ಕವಿ ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೊಂದು ವಿಶೇಷ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನಾಗಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಹೊಲೆತನ ಎಂದರೆ ಯಾವುದು? ‘ಮುನಿಗೆ ಹೊಲೆ ಯಾವುದು?’ ‘ಅತಿ ಕೋಪ, ಬದ್ಧದ್ವೇಷ ಅನಿಮಿತ್ತ ವೈರ’, ಇದೇ ಹೊಲೆತನ; ‘ಇದರಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದರಾಗಿ’ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಕನ್ನಿಕೆಯರು  ಹೊಲತಿಯರಾದರೆಂದು ಕವಿಯ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ. ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವ ‘ಹೊಲೆಯರು’ ಎರಡು ಬಗೆ : ಒಂದು ‘ಗಾಣಗಾತಿ’ಯರ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ವೀರಬಾಹುಕನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅವನಿಗೆ ಸೇವಕನಾಗಿ ಹುಸಿಯದೆ ನಡೆದುಕೊಂಡ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ. ಗಾಣಗಾತಿಯರಿಗೆ ರೂಪ ಯೌವನ ಉಂಟು. ಆದರೆ ಅವರ ಮನೋಧರ್ಮ ಹೊಲೆತನದ್ದು. ವೀರಬಾಹುಕ ಕುಡಿದು ಢರ್ರನೆ ತೇಗುವ ಹೊಲೆಯನಾಗಿದ್ದರೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡು, ಅವನನ್ನು ಋಣ ವಿಮುಕ್ತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಗಂಭೀರವಾಗಿಯೆ ನಡೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಉತ್ತಮ ವ್ಯಕ್ತಿ. ಹೊಲೆಯನ ಆಳಾಗಿ ಹೊಲೆಯನೆಂದೇ ಪರಿಗಣಿತವಾಗಿ ‘ಚಾಂಡಾಲತ್ವಮಂ ಕೈಕೊಂಡು’ ಸುಡುಗಾಡನ್ನು ಕಾಯುವ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ತನ್ನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ‘ಅನೃತವರಿಯದ ಹೊಲೆಯ’ನಾಗಿ ‘ಉನ್ನತ ಯತಿವರೆ’ನೆ ಆಗಿದ್ದಾನೆ. ಶಿವಶರಣರ ಕಮ್ಮಟದಲ್ಲಿ ತಯಾರಾದ ಈ ನೈತಿಕ ಮೌಲ್ಯ ಅತ್ಯಂತ ಸೊಗಸಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿದೆ. ಶಿವಶರಣರ ಮತ್ತೊಂದು ಮೌಲ್ಯ ಕಾಯಕ. ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸ್ವಂತ ದುಡಿಮೆಯಿಂದ ಗಳಿಸಿ ಅದನ್ನು ಭುಂಜಿಸಬೇಕು; ಮಾಡುವ ಕೆಲಸವನ್ನು ಭಗವಂತನ ಪೂಜೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ಮಾಡಬೇಕು ಎನ್ನುವ ಶ್ರದ್ಧೆಯೆ ಕಾಯಕದ ಭಾವಮೌಲ್ಯ. ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧರಾಮನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಕಾಯಕದ ನಿಧಿಯೂ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯೂ ಆಗಿದೆ. ಆತ ತಾನು ಗುರುವಾಗಿ ಉಳಿದವರಿಗೆ ಉಪದೇಶಿಸಿ ಮಾಡಿಸಿದವನಲ್ಲ; ತಾನೂ ಸೇವಕನಾಗಿ ಗುದ್ದಲಿ ಹಿಡಿದು ಅಗೆದು ತೋರಿಸಿದವನು. ‘ಶಿವಯೋಗಿಯ ಶರೀರಂ ವೃಥಾ ಸವೆಯಲಾಗದು ಅನುಗೊಂಬನಿತು ಕಾಯಕಂ ನಡೆಯುತಿರಬೇಕು’ -ಎನ್ನುವುದೇ ಕಾಯಕದ ಸೂತ್ರ; ‘ಸಾಕಾರನಿಷ್ಠೆ ಭೂತಂಗಳೊಳಗನುಕಂಪೆ’ ಎನ್ನುವ ಮನೋಧರ್ಮವೆ ಇದಕ್ಕೆ ತಳಹದಿ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಮತ್ತು ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮಚಾರಿತ್ರದಲ್ಲಿಯಂತೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿಯೂ ಕವಿ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಆಚಾರ್ಯರಾದ ಶಿವಶರಣರಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಹಲವು ಮೌಲ್ಯಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ “ಸಿದ್ಧರಾಮ ಪುರಾಣ, ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆ ಇವೆರಡಕ್ಕಿಂತಲೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಮತಾಂಶಗಳು ವಿರಳವಾಗಿಯೂ, ಕಾವ್ಯಾಂಶಗಳು ನಿಬಿಡವಾಗಿಯೂ ಇವೆ”[14] ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು.  ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದಂತಹ ಕವಿಪ್ರಜ್ಞೆ, ತನ್ನ ಕಾಲದ ಮತ-ಧರ್ಮ-ಪರಂಪರೆಯ ಸೆಳವಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಆದರ ಸಾತ್ವಿಕಾಂಶ ತಾಮಸಾಂಶ ಮತ್ತು ಪೌರಾಣಿಕಾಂಶಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಲೇಬೇಕಾದ ಅಗತ್ಯಕ್ಕೆ ಶರಣಾದುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಎಂತಹ ಪ್ರಯೋಗಶೀಲನಾದ ಕವಿಯ ಸ್ವತಂತ್ರ ಪ್ರತಿಭೆಯೂ, ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಸೆಳೆತ ರಭಸದೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ಹೋರಾಡಿ ಬದುಕಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವ ಸಂಗತಿ ವಿಸ್ಮಯಕಾರಿಯಾಗಿದೆ.

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

[1] ವಚನ ಸಾಹಿತ್ಯ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆಯದಿರಲು ಕಾರಣ ಬಹುಶಃ ಈ ವಚನಗಳು ಕೇವಲ ವೈಯಕ್ತಿಕವೂ, ಸ್ವಾನುಭವದ ನಿರೂಪಣೆಗೆ ಉಚಿತವೂ ಮತ್ತು ವಚನಗಳ ವಸ್ತುವಿಗೆ  ಅನಿವಾರ್ಯವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸಾಧನೆಯ ಚಿತ್ತ ಭಿತ್ತಿಯನ್ನು ನಿರೀಕ್ಷಿಸತಕ್ಕವೂ ಆದದ್ದೆ ಇರಬೇಕು. ಆದರೂ ಮುಂದೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕ್ವಚಿತ್ತಾಗಿ ಇವು ಮುಂದಿನ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೇಲೆ ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಪ್ರಭಾವ ಬೀರದೆ ಇಲ್ಲ. ಹರಿಹರನ ರಗಳೆ-ಗದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಮತ್ತು ಅನೇಕ ವೀರಶೈವ ಷಟ್ಪದೀ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ವಚನಕಾರರ ಈ ಭಾಷೆ, ಪರಿ ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ವಚನ ಪಂಕ್ತಿಗಳೇ ಮಿನುಗುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು.

[2] ಎಂದರೆ ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದಿಂದ ಹರಿಹರನ ತನಕ ಚಂಪೂಕಾವ್ಯಗಳ ರಚನೆಯೇ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಹೋಗಿತ್ತೆಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಜೈನ ಕವಿಗಳಿಂದ ಅದರ ರಚನೆ ಸಾಗಿಯೇ ಇತ್ತು.

[3] ‘ಕವಿತೆಯೊಳಾಸೆಗೆಯ್ವ ಫಲಮಾವುದೋ? ಪೂಜೆ ನೆಗೞ್ತೆ ಲಾಭಮೆಂಬಿವೆವಲಂ? ಇಂದ್ರಪೂಜೆ ಭುವನಸ್ತುತಮಪ್ಪ ನೆಗೞ್ತೆ ಮುಕ್ತಿ ಸಂಭವಿಸುವ ಲಾಭಮೆಂಬಿವೆ ಜಿನೇಂದ್ರಗುಣಸ್ತುತಿಯಿಂದೆ ತಾಮೆ ಸಾರವೆ? ಪೆಱರೀವುದೇಂ ಪೆಱರಮಾಡುವುದೇಂ ಪೆಱರಿಂದವಪ್ಪುದೇಂ?’

(ಆದಿಪುರಾಣ : ೧-೩೬)

[4] ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳು ಎಷ್ಟೇ ವಿನೂತನ ಪ್ರಕಾರವಾಗಿದ್ದರೂ ಅದರ ಛಂದಸ್ಸು ಬರಬರುತ್ತಾ ಯಾರಿಗಾದರೂ ಬೇಸರ ತರುವುದು ಸಹಜ. ರಾಘವಾಂಕ ರಗಳೆಯನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟದ್ದಕ್ಕೆ ಇದೂ ಒಂದು ಕಾರಣವಿರಬಹುದು.

[5] ಸಂ. ಶ್ರೀ ಸ.ಸ. ಮಾಳವಾಡ : ಚಿಕ್ಕನಂಜೇಶನ ರಾಘವಾಂಕ ಚರಿತೆ ೪-೧೩, ೧೪, ೧೫, ೧೬, ೧೭.

[6] ಈ ಕಥೆ ‘ಗುರುರಾಜಚಾರಿತ್ರ’, ‘ಪದ್ಮರಾಜ ಪುರಾಣ’ ‘ಭೈರವೇಶ್ವರ ಕಾವ್ಯದ ಕಥಾಸೂತ್ರರತ್ನಾಕರ’- ಇವುಗಳಲ್ಲಿಯೂ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ.

[7] ಕವಿಯಾದವನು ತಾನು ಸೇರಿದ ಮತ-ಧರ್ಮವನ್ನು ಕಾವ್ಯಮುಖೇನ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವುದು ಆತನ ಪ್ರಥಮ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂದು ಕವಿ ಮತ್ತು ಸಹೃದಯರು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಹಿಂದೆ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲದ ಕೇವಲ ಕಾಂತಾಸಮ್ಮಿತಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಮಾಡಿ ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಬಗ್ಗೆ ಜನ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ತಾಳಿದ್ದು ಕಡಮೆ. ಪಂಪನ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದ ಪ್ರತಿ ಸಿಕ್ಕಿರುವುದು ಕೇವಲ ಮೂರು; ರನ್ನನ ಗದಾಯುದ್ಧ ಒಂದೂವರೆ ಪ್ರತಿಮಾತ್ರ. ಆದರೆ ‘ಆದಿಪುರಾಣ’ ‘ಅಜಿತನಾಥಪುರಾಣ’ಗಳ ಹಲವು ಪ್ರತಿ ಸಿಕ್ಕಿವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಶುದ್ಧ ಕಾವ್ಯ ಅದು ಎಷ್ಟೇ ಸೊಗಸಾಗಿದ್ದರೂ, ಕಾವ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ನೀರಸವಾದ ಧರ್ಮಗ್ರಂಥಗಳಿಗೆ ಸಿಕ್ಕ ಮನ್ನಣೆ ಅವುಗಳಿಗೆ ದೊರೆಯಲಿಲ್ಲ.

[8] ರಾಘವಾಂಕನ ಆತ್ಮ ವಿಕಾಸದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಆತ ಸೋಮನಾಥಚರಿತೆ, ವೀರೇಶ ಚರಿತೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಪುರಾಣ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ರಚಿಸಿರಬಹುದೆಂದು ಡಾ. ಆರ್. ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ್ ಅವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ. (ಮಹಾಕವಿ ರಾಘವಾಂಕ : ಪು. ೫೧) ಪ್ರೊ. ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತೆ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಚಾರಿತ್ರ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಮತಾಂಶ-ಕಾವ್ಯಾಂಶಗಳ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆಯನ್ನು ಪೃಥಕ್ಕರಿಸಿ ಈ ಕ್ರಮದಿಂದ ರಚಿತವಾಗಿರಬಹುದೆಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪಡುತ್ತಾರೆ. (ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಸಂಗ್ರಹ : ಪೀಠಿಕೆ, ಪು. xiv, xv, xvi ) ಆದರೆ ಕವಿಯ ಕಾವ್ಯಜೀವನದ ವಿಕಾಸ ಹೀಗೇ ಆಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಂಪ್ರದಾಯ ಮತ್ತು ಪ್ರಯೋಗಶೀಲತೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಆತ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದ ನಂತರ ಉಳಿದ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಬರೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಮಾತಿಗೆ ಚಿಕ್ಕನಂಜೇಶ ಮೊದಲಾದ ಕವಿಗಳ ಆಧಾರವಾದರೂ ಇದೆ.

[9] ಈ ಮಾತಿಗೆ ‘ಈ ಪದನನಿಂತು ಪೇಳ್ವುದನುಚಿತ- ಎಂದು ಚಿಕ್ಕನಂಜೇಶನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಆಕ್ಷೇಪವೆದ್ದಂತೆ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. (ರಾಘವಾಂಕ ಚರಿತೆ : ೧೬-೧೫)

[10] ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ, ಮಹಾಕವಿ ರಾಘವಾಂಕ: ಪುಟ ೬೩-೬೪

[11] ಸಂ. ಡಾ. ಆರ್.ಸಿ. ಹಿರೇಮಠ ಮತ್ತು ಡಾ. ಎಂ.ಎಸ್. ಸುಂಕಾಪುರ : ಸೋಮನಾಥ ಚಾರಿತ್ರ. (ಪುಟ 1xiv ಮುನ್ನುಡಿ.)

[12] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ. ಪು.೧೮೧.

[13] “ಕ್ಷಿತಿಯೊಳು ಶಿವಭಕ್ತರ್ಗೆ ಶಿವಗಾಂ ಮಾರಿದ| ಮತಿಯೊಳ್ಮರೆದಜಗಿಜ ಹರಿಗಿರಿ
ಸುರಪತಿಗಿರ| ಪತಿ ಮೊದಲಾದುಡುಕುಳಿದೇವರನವನೀಶರು ಮೊದಲೆನಿಸಿದ ಭವಿಗಳನು||
ತುತಿಸಿದೆನಾದೊಡೆ ಸಲೆ ಶಿವದೂಷಕ ನಾನೆಂ| ಬತಿ ಬಿರುದಿನ ಶಿವಕವಿ ಹಂಪೆಯ
ರಾಘವ ಪಂಡಿತ…….” -ವೀರೇಶ ಚರಿತೆ: ೧-೯ ಸಂ. ಬಿ. ಶಿವಮೂರ್ತಿಶಾಸ್ತ್ರಿ.

[14] ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ : ಭಾಷಣಗಳು ಮತ್ತು ಲೇಖನಗಳು, ಪು. ೮೫.

ಸತ್ಯಸಾಧಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ

-೧-

‘ಸತ್ಯ ಒಂದೇ; ತಿಳಿದವರು ಅದನ್ನು ಬಗೆಬಗೆಯಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ’- ಹೀಗೆಂದು ಘೋಷಿಸಿದೆ ಪ್ರಾಚೀನ ಋಷಿವಾಣಿ. ಯಾವುದು ಈ ಸತ್ಯ?

‘ಸತ್’ ಎಂದರೆ ಯಾವುದು ಇರುವುದೋ ಅದು; ಯಾವುದು ಎಲ್ಲವೂ ಆಗಿದೆಯೋ ಅದು. ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಯಾವುದು ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಹಾಗೂ ಮುಷ್ಟಿಗೆ ಸಿಕ್ಕುತ್ತದೆಯೋ ಅದೇ ಸತ್. ಏಕೆಂದರೆ ಅನ್ಯ ಪ್ರಮಾಣವನ್ನಪೇಕ್ಷಿಸದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಇಂದ್ರಿಯಾನುಭವವೇ ಪ್ರಥಮ ಪ್ರಮಾಣ. ಆದುದರಿಂದ ಸತ್ ಎಂದರೆ ಯಾವುದು ಇಂದ್ರಿಯ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತಿದೆಯೋ, ಆ ಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಅದರ ವ್ಯಾಪಾರಗಳು. ಇದು ಮೊದಲ ಹೆಜ್ಜೆ. ಆದರೆ ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಿದ್ದೇವೋ, ಯಾವುದನ್ನು ಸ್ಪರ್ಶಿಸುತ್ತಿದ್ದೇವೋ, ಆ ವಸ್ತುಗಳು  ಸತ್ಯವಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದಿನದಿನವೂ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವು ಇಂದು ಇರುವಂತೆ ಕಂಡರೂ, ಕ್ರಮೇಣ ನಶಿಸಿ ಇಲ್ಲವಾಗುವುದನ್ನು ನಾವು ಕಣ್ಣಾರೆ ಕಾಣುತ್ತೇವೆ. ಆದುದರಿಂದ ಇಂದು ಕಂಡು ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಣ್ಮರೆಯಾಗುವ, ಇಂದು ಇದ್ದು ನಾಳೆ ನಶಿಸಿ ಹೋಗುವ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ‘ಸತ್ಯ’ವೆಂದು ಕರೆಯಲು ಬಾರದು. ಹೀಗಾಗಿ ಇವುಗಳನ್ನು ಮಿಥ್ಯೆ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ತೋರಿಕೆ, ಕ್ಷಣಿಕ ಎಂದು ಅರ್ಥ. ಆದರೆ, ಈ ಮಿಥ್ಯೆಯನ್ನು ಕಣ್ಣ ಮುಂದೆ ತಂದು ಬೆರಗುಗೊಳಿಸುವ ಒಂದು ಶಾಶ್ವತದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇರಬೇಕಲ್ಲ? ಈ ಎಲ್ಲ ಪರಿವರ್ತನೆಗಳ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ತಾನು ಇದ್ದು, ಮೇಲಿನ ಎಲ್ಲ ವ್ಯಾಪಾರಗಳ, ನಶ್ವರವಾದರೂ ಮನೋಹರವಾದ ಈ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಸೃಜಿಸಿ, ಒಳಗೆ ಇರುವ ಮಹಾಶಕ್ತಿಯನ್ನೇ ನಮ್ಮವರು ಸತ್ಯ ಎಂದು ಕರೆದರು. ‘ಈ ಸತ್ಯದ ಮುಖ ಬಂಗಾರದ ಹೊದಿಕೆಯಿಂದ ಆವೃತವಾಗಿದೆ; ಸತ್ಯ ಧರ್ಮ ದರ್ಶನಾಕಾಂಕ್ಷಿಯಾದ ನನಗಾಗಿ ಆ ಹೊದಿಕೆಯನ್ನು ತೆರೆ’- ಎಂದು ಋಷಿಗಳು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದರು. ಆ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ‘ಶಾಶ್ವತಂ, ಶಿವಂ, ಅಚ್ಯುತಂ’ ಎಂದು ಕರೆದರು. ಈ ಪರಮ ಸತ್ಯವನ್ನೇ ನಾನಾ ಬಗೆಯ ಸಾಧಕರು ನಾನಾ ಮಾರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ ಸಾಧನೆ ಮಾಡಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿ ಕೊಂಡರು. ಅವರವರ ಭಾವಕ್ಕೆ, ಅವರವರ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ ಆ ಸತ್ಯ ಅವರಿಗೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು: ದಾನಮಾಡುವುದೇ ಕರ್ಣನಿಗೆ ಆ ಸತ್ಯದೆಡೆಗೆ ಹಾದಿಯಾಯಿತು; ಪಾತಿವ್ರತ್ಯವೇ ಸೀತೆಯಂಥ ಸತಿಯರಿಗೆ ಸತ್ಯದ ಸಾಧನೆಯಾಯಿತು; ನುಡಿದ ಮಾತನ್ನು ಕಡೆತನಕ ನಡೆಸುವುದೇ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸತ್ಯವಾಯಿತು; ಅಹಿಂಸೆಯೆ ಗಾಂಧೀಜಿಗೆ ಸತ್ಯವಾಯಿತು. ಹೀಗೆ ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಒಬ್ಬೊಬ್ಬರ ಜೀವನವೂ ಪರಮಸತ್ಯದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನದಂತಿದೆ.

-೨-

‘ಸತ್ಯ’ ಎಂಬ ಮಾತು ಬಂದೊಡನೆಯೇ ಅದಕ್ಕೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಹೆಸರು ಅಂಟಿಕೊಂಡು ಬರುತ್ತದೆ- ಕರ್ಣನ ಹೆಸರಿನೊಂದಿಗೆ ‘ದಾನ’ ಎಂಬುದು ಬಂದಂತೆ. ಕರ್ಣನನ್ನು ದಾನಶೂರನೆಂದಂತೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸತ್ಯಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನೆಂಬ ಹೆಸರು ಸಾರ್ಥಕವಾಗಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಆ ಸತ್ಯದಲ್ಲಿ ಕರಗಿ ಒಂದಾಗಿದೆ. ಸತ್ಯದಿಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಹೇಗೆ ಅಮರನಾದನೊ, ಅಂತೆಯೇ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಂದ ಸತ್ಯವೂ ಒಂದು ಹೊಸ ಹೊಗರನ್ನು ಪಡೆಯಿತು. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಬರುವ ಮುನ್ನ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ- ಎಂದರೆ ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಪಾಲಿಸತಕ್ಕದ್ದು- ಯಾವ ಸ್ಥಾನವಿತ್ತೋ ಅದು, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಬಂದಮೇಲೆ ಅವನಿಂದ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು, ಬೆಲೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಿತೆನ್ನಬೇಕು. ಅನಂತ ಸತ್ಯದ ಟಂಕಸಾಲೆಯಿಂದ ಒಂದಿಷ್ಟು ಚಿನ್ನವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಮೂಸೆಯಲ್ಲಿ ಕರಗಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಮುದ್ರೆಯನ್ನೊತ್ತಿ ಅವುಗಳನ್ನು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಚಲಾವಣೆಗೆ ತರುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಾಧನೆಯಿಂದ ಈ ಜಗತ್ತು ಶ್ರೀಮಂತವಾಗುತ್ತಲೇ ಇದೆ.

‘ಮನುಜರ ಮೇಲೆ, ಸಾವವರ ಮೇಲೆ, ಕನಿಷ್ಠರ ಮೇಲೆ’ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯ ಕೂಡದೆನ್ನುವ ಮನೋಧರ್ಮವುಳ್ಳ ಯುಗದಲ್ಲಿ, ಕವಿ ರಾಘವಾಂಕ ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಥೆಯನ್ನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡು ಕೃತಾರ್ಥನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಕವಿಗೆ ಗೊತ್ತು, ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕ ಸಾಮಾನ್ಯ ಮನುಜನೂ ಅಲ್ಲ, ಕನಿಷ್ಠನೂ ಅಲ್ಲ, ಸಾವವನೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬುದು! ಆತ ಸತ್ಯಸಾಧಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಜೀವನವನ್ನು ಕುರಿತು ಹಾಡುವ ಮುನ್ನ ಮಾಡಿರುವ ಪಂಪಾಪತಿಯ ಸ್ತೋತ್ರವೇ  ಆ ಪರಮ ಸತ್ಯದ ಪ್ರತಿಮೆಯಂತಿದೆ:

ಶ್ರೀಪತಿಗೆ ಸೊಬಗನ್, ಉಡುಪತಿಗೆ ಶಾಂತಿಯನು,
ವಾಣೀಪತಿಗೆ ಚಾತುರ್ಯಮಂ, ದಿವಸ್ಪತಿಗೆ ಪ್ರತಾಪಮಂ,
ಸುರಪತಿಗೆ ಭೋಗಮಂ, ರತಿಪತಿಗೆ ಮೂಲೋಕವಾವರಿಸುವ
ರೂಪಂ, ಸರಿತ್ಪತಿಗೆ ಗಂಭೀರತೆಯನು, ಸ್ವಾಹಾಪತಿಗೆ
ತೇಜಮಂ ಕೊಟ್ಟ ಗುರುಮೂರ್ತಿ ಪಂಪಾಪತಿ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ್
ಎಮಗೆ ಇಷ್ಟ ಸಿದ್ಧಿಯಂ ಮಾಳ್ಕೆ ಸಂತೋಷದಿಂದ
(೧-೧)

ಇಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವುದು ‘ಗುರುಮೂರ್ತಿ’ಯಾದ, ಸಮಸ್ತ ಶಕ್ತಿ ಸೌಂದರ‍್ಯಗಳಿಗೂ ಮೂಲವಾದ ಪರಮಸತ್ಯದ ಸ್ವರೂಪ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡುದು ಈ ಸತ್ಯವನ್ನು. ಅವನ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ-

‘ಹರನೆಂಬುದೇ ಸತ್ಯ, ಸತ್ಯವೆಂಬುದೇ ಹರನು.’

-೩-

ಯಾವ ನಿಜವಾದ ಸಾಧಕರ ಜೀವನವನ್ನವಲೋಕಿಸಿದರೂ ಕಾಣುವುದಿಷ್ಟು: ಅವರು ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಪರಿಪೂರ್ಣರಲ್ಲ; ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಗಾಗಿ ಶ್ರಮಿಸುತ್ತಾ ಮುನ್ನಡೆಯುವ ವೀರರು. ಅವರ ಬದುಕು ಹೂವಿನ ಹಾಸಿಗೆಯಲ್ಲ; ಶರಶಯನ. ಅವರು ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ನಡುವೆ ಬಾಳಿದರೂ, ಅವರ ದೃಷ್ಟಿ ಅದರಾಚೆಗಿರುವ ಭೂಮದೆಡೆಗೆ. ಅವರ ಹಾದಿಯ ತುಂಬ ಧರ್ಮಸಂಕಟಗಳ ಕೂರಲಗಿನ ಕೊಳ್ಳಗಳು; ಅಗ್ನಿಪರೀಕ್ಷೆಯ ಕುಂಡಗಳು; ಕಂಬನಿಯ ಕಡಲುಗಳು. ಆದರೂ ಈ ಎಲ್ಲ ಸಂಕಟಗಳ ಮಾಲೆಯ ಮೇಲೆ ನಗುಮುಖದಿಂದ, ದಿವ್ಯ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ, ಉಳಿದವರೆಡೆಗೆ ಪರಮ ಅನುಕಂಪದಿಂದ, ಅವರ ಯಾತ್ರೆ ಸಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ನಿಶಿತಧಾರೆಯ ಮೇಲೆ ನಡೆದು ಮಾನವ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ಧಾರೆ ಎರೆದು ಶಿವದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತ ಧೀರರಿವರು!

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಜೀವನ ಮೇಲಿನ ಹೇಳಿಕೆಗೆ ಒಂದು ವಿವರಣೆಯಂತಿದೆ. ಅವನ ಕಥೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಗೊತ್ತಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಕಥೆ ನಿಮಿತ್ತ ಮಾತ್ರ; ವ್ಯಥೆ ಮುಖ್ಯ; ಆ ವ್ಯಥೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿ ತಾಳಿಕೊಂಡು ನಿಂತ ರೀತಿ ಮುಖ್ಯ. ಅಲ್ಲಿಯೇ ಅವನ ಹಿರಿಮೆ.

ಕವಿ ರಾಘವಾಂಕ ಸಹೃದಯರಿಗೆ ಕಾವ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಹೀಗೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ:

ಸುರಪತಿಯ ಭೋಗ, ವಹ್ನಿಯ ತೇಜ,
ಅಂತಕನ ಭರದದಟು, ನೈರುತಿಯ ಕಾಯ್ಪು,
ರತ್ನಾಕರೇಶ್ವರನ ಗಂಭೀರ, ಅನಿಲನ ಬಲಂ,
ವಿತ್ತಪನ ಸಿರಿ, ರುದ್ರನುಗ್ರತ್ವವು,
ತರಣಿಯ ಪ್ರಭೆ, ಧರೆಯ ಧೈರ್ಯ,
ಚಂದ್ರನ ಶಾಂತಿವೆರಸಿ ರೂಪಾದುದು.   (೧-೪೦)

ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸಮಸ್ತ ‘ಸತ್’ ಶಕ್ತಿಗಳ ಎರಕಹೊಯ್ದು ಮಾಡಿದಂತಿದೆ ಈ ಪಾತ್ರ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಈ ಯೋಗ್ಯತೆ ಮೂರು ಲೋಕಕ್ಕೂ ಗೊತ್ತು; ಅಂತೆಯೇ ಅವನ ಸತ್ಯದ ಮಹತ್ತೂ ಕೂಡ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ದೇವಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಂತರ ಮಾತು ಬಂದಾಗ ವಸಿಷ್ಠರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ  ಪ್ರಶಂಸೆ ಮಾಡಿ-

ಹಲವು ಮಾತೇಕೆ? ಆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಭೂನಾಥ-
ನೊಳಗೆ ಅಸತ್ಯವನು ಕಾಣಿಸಬಲ್ಲರು ಧಾತ್ರಿ-
ಯೊಳು ಮುನ್ನ ಹುಟ್ಟಿದವರಿಲ್ಲ, ಇನ್ನು ಹುಟ್ಟುವರ
ನಾ ಕಾಣೆ; ನಾನಿದ ಬಲ್ಲೆನು………….  (೨-೨೦)

ಎಂದು ಧೈರ್ಯವಾಗಿ ಘೋಷಿಸುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ವಸಿಷ್ಠರ ಪ್ರಶಂಸೆಯ ಮಾತು ಸ್ವರ್ಗದ ಇಂದ್ರಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಋಷಿಗಳೀರ್ವರ ವೈಯಕ್ತಿಕ ರಾಗ ದ್ವೇಷಗಳ ವಾಗ್ವಾದದ ವಿಷಯವಾಗಿ,  ಕಡೆಗೆ ವಿಷಮವಾದ ಸಿಡಿಲಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಇಳಿದೇ ಬಿಡುತ್ತದೆ!

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಪರೀಕ್ಷೆಗೆ ಮಹರ್ಷಿಗಳಾದ ವಸಿಷ್ಠರೂ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರೂ ಸ್ಥಾವರ-ಜಂಗಮ ಕ್ರಿಯಾಶಕ್ತಿಗಳಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾರೆ. ದೇವತೆಗಳೇ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಪಂಪಾಪತಿ  ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆಯಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ನೋವಿನ ನಾಟಕ ಆರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ.

-೪-

ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವನನ್ನು ಸೃಷ್ಟಿಯ ಸಮಸ್ತ ‘ಸತ್’ ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಾಕಾರಮೂರ್ತಿಯೆಂಬಂತೆ ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದರೂ, ಅವನಿನ್ನೂ ಸಾಧಕನೆಂಬುದನ್ನು ಕವಿ ಮರೆತಿಲ್ಲ. ಅವನಲ್ಲಿಯೂ ದೋಷಗಳಿವೆ. ತನಗೆ ಮಗನಾದರೆ ಅವನನ್ನು ಬಲಿಕೊಡುವೆನೆಂದು ಹರಸಿಕೊಂಡು, ಮಗು ಹುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಪುತ್ರವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಬಲಿಗೊಡಲೊಪ್ಪದೆ ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಬಚ್ಚಿಟ್ಟುದುಂಟು; ಮಾಯದ ಅಬಲೆಯರನ್ನು ತಾನೇ ಸ್ವತಃ ಚಮ್ಮಟಿಗೆವಿಡಿದು- ರಾಜಗಾಂಭೀರ್ಯವನ್ನೂ ಈಡಾಡಿ- ಚರ್ಮ ಸುಲಿಯುವತನಕ ಬಡಿದುದುಂಟು; ಸಮಸ್ತ ರಾಜ್ಯವನ್ನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ಒಪ್ಪಿಸಿಕೊಟ್ಟು, ನಿರ್ಗತಿಕನಾಗಿ ತನ್ನನ್ನೇ ಮಾರಿಕೊಳ್ಳಲು ಹೊರಟಾಗ, ತೆತ್ತ ಸಾಲದ ಭರದಲ್ಲಿ ಅರಿಯದೆ ಅನಾಮಿಕನನ್ನು ಹೊಲೆಯನೆಂದು  ಕರೆದದ್ದುಂಟು. ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಂದ ಮೇಲೆ ದೋಷಗಳಿದ್ದೇ ಇರುತ್ತವೆ. ಕವಿ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲೆ ಹೇಳಿದಂತೆ ‘ನಡೆವರೆಡಹದೆ ಕುಳಿತರೆಡಹುವರೆ’? ಎಂಬ ಮಾತು ಕವಿಕೃತಿಯನ್ನು ಮಾತ್ರ ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ ಮಾತಲ್ಲ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರವನ್ನೂ ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ ಮಾತು ಎಂದು ತೋರುತ್ತದೆ; ಅಥವಾ ಹಾಗೆ ನಾವು ಅನ್ವಯಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದುದು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಪರಿಪೂರ್ಣನಾಗಿದ್ದಾನೆ ಎಂದಲ್ಲ; ಅವನಲ್ಲಿ ಅಪರಿಪೂರ್ಣತೆ ಉಳಿದವರಿಗಿಂತ ಎಷ್ಟು ಕಡಿಮೆ ಎಂಬುದನ್ನು!

ಮೊದಮೊದಲು ಸಾಮಾನ್ಯರಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದವನು, ಮಾನವ ಸಹಜವಾದ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದವನು, ತನ್ನ ಸಂಸ್ಕಾರ ವಿಶೇಷದಿಂದ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಅಮೃತ ಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲಿ ಹೊಸಬೆಳಕಿಗೆ ಎಚ್ಚರಗೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಒಮ್ಮೆ ಎಚ್ಚರದೊಳಗೊಂದು ಎಚ್ಚರ ಮೂಡಿದಾಗ, ಸತ್ಯದ ಮಿಂಚು ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಹೊಳೆಯಿತೆಂದಾಗ, ಅದನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಹಂಬಲ ಪ್ರಬಲವಾದಾಗ, ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನ ದಾರಿಯನ್ನು ಧ್ಯೇಯವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡಾಗ, ಶ್ರದ್ಧೆ ಗರಿಗೆದರಿದಾಗ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತಿ ತನ್ನೆಲ್ಲವನ್ನೂ ತೃಣೀಕರಿಸಿ ಮುನ್ನಡೆದಾಗ, ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕಡೆ ತನಕ ಹೋರಾಡಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿ ಕೊಂಡಾಗ ನಮಗೆ ಆ ಪಾತ್ರದ ಹಿರಿಮೆ ಗೋಚರವಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಹೀಗೇ ಆಗಿದೆ.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ ಸತ್ಯ ಎಂದರೆ, ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು ತಪ್ಪದೆ ನಡೆಯಿಸುವುದು ಮತ್ತು ನಿರ್ಲಿಪ್ತನಾಗಿ ಸ್ವಾಮಿಕಾರ‍್ಯವನ್ನು ಪರಿಪಾಲಿಸುವುದು.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಜೀವನವೆ ಸತ್ಯದ ಪ್ರಯೋಗಶಾಲೆ. ಅವನದು ವಿರಾಗಿಗಳ ಹಾಗೆ ಗೂಢ ಗುಹಾವಾಸದಲ್ಲಿ ಸಾಗಿದ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲ; ಬಂದ ಬಿರುಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ಗರಿಗೆದರಿ ಹಾರಿದ ಹಕ್ಕಿಯ ಹೋರಾಟದಂಥದ್ದು. ಅವನು ಕಾಷಾಯ ವಸನಧಾರಿಯಾದ ಸನ್ಯಾಸಿಯಲ್ಲ, ಸಂಸಾರದ ಭಾರವನ್ನು ಹೊತ್ತ ವೀರ ಕ್ಷತ್ರಿಯ. ರಾಜನಾಗಿ ಧುರದಲ್ಲಿ ಅರಿನೃಪರನ್ನು ನಡುಗಿಸಿದ ಆ ಕ್ಷಾತ್ರವೀರತೆ, ಅವನ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವೀರವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸುತ್ತದೆ. ಅವನು ಹೋರಾಡುವುದು ಬಹಿರಂಗ ಶತ್ರುಗಳೊಡನೆ ಅಲ್ಲ, ಅಂತರಂಗ ಶತ್ರುಗಳೊಡನೆ!

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಸಾಧನೆ ಬುದ್ಧಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮೊದಲಾದುದಲ್ಲ; ಶ್ರದ್ಧಾ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಮೊದಲಾದುದು. ತುತ್ತತುದಿಯಲ್ಲಿ, ಸಮಸ್ತ ರಾಜ್ಯವನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಂಡು, ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳನ್ನು ಮಾರಿ, ವೀರಬಾಹುಕನ ಆಳಾಗಿ ನಿಂತ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನೀನು ಏಕೆ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿದೆ?’ ಎಂದು ಕೇಳಿದ್ದರೆ, ಅವನಿಗೇ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಗೂ ತನ್ನ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನೂ ಸಂತೋಷವನ್ನೂ ಉಂಟು ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ! ಶಿವೇಚ್ಛಾರೂಪಿಯಾದ ಯಾವುದೋ ಶಕ್ತಿಯೊಂದು ಅವನನ್ನು ಮುನ್ನಡೆಸಿತ್ತು. ಜಗತ್ತಿನ ಸತ್ಯಸಾಧಕರ ಹಾರೈಕೆಗಳೆಲ್ಲಾ ಅವನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಏಕೆಂದರೆ ಸತ್ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದವನಿಗೆ ಜಗತ್ತಿನ ಸತ್‌ಶಕ್ತಿಗಳೆಲ್ಲವೂ ನೆರವಾಗುತ್ತವೆ. ಹೊರನೋಟಕ್ಕೆ ಆ ಸಾಹಸದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನೇ ಗೋಚರಿಸಿದರೂ, ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಅಡಗಿ ಅವನನ್ನು ಲೋಕ ಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಿಸುವ, ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾಗುವ ಶಕ್ತಿಗಳೆಷ್ಟೋ! ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ತಪಸ್ಸು ಕೇವಲ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯದಲ್ಲ, ಅನೇಕ ಶಕ್ತಿಯದು.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ಸಾಧನೆಗೆ ಪ್ರಧಾನ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ನಿಂತಿರುವುದು ಗುರುವಸಿಷ್ಠರ ಆಶೀರ್ವಾದ. ಅವರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದುದರಿಂದಲೇ ಅಷ್ಟು ಖಚಿತವಾದ ವಾಣಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ದೇವಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಘೋಷಿಸಿದರು; ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೆದುರಿಗೆ ಬಲು ಘೋರವಾದ ಪಣವನ್ನು ತೊಟ್ಟರು. ಯಾವ ವಿಧವಾದ ಲೌಕಿಕ ರಾಗ ದ್ವೇಷಕ್ಕೂ ಆಸ್ಪದವಿಲ್ಲದಂತಹ ದಿವ್ಯಲೋಕದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ, ಯಾವ ವಿಧಿ, ಋಷಿಶ್ರೇಷ್ಠರಿಬ್ಬರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ರಾಗದ್ವೇಷದ ಕಿಡಿಗಳನ್ನುದ್ದೀಪಿಸಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ನಾಟಕಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಯನ್ನು ಹಾಡಿತೋ, ಅದು ಶಿವಮುಖವಾದುದೆಂಬುದು ವಸಿಷ್ಠರ ಯೋಗದೃಷ್ಟಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ವೇದ್ಯವಾದುದು. ಇಂಥದೊಂದು ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಬಾಳಿನಲ್ಲಿ ಬಂದೊದಗುವ ಸಂಕಟಗಳ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಅವರು ಬಲ್ಲರು. ಆದರೆ ಹಾಗಾಗುವುದೇ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ವಿಧಿಯ ಅನಿವಾರ‍್ಯ ಮಾರ್ಗವಾದುದರಿಂದ, ವಸಿಷ್ಠರು ಅದನ್ನು ತಡೆಯುವ ಋತ ವಿರುದ್ಧವಾದ ಕಾರ್ಯಕ್ಕೆ ಹೋಗದೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಆ ಬವಣೆಗಳಿಂದ  ಕೇಡಾಗದಂತೆ ಆಶೀರ್ವಾದ ಮಾಡುವ, ದೈವೀಕೃಪೆಯನ್ನು ಅರ್ಜಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡುತ್ತಾರೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅವರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಮೇಲೆ ಕೌಶಿಕನ ಕಾಟ ಅಡಿಯಿಟ್ಟುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿ, ಅವನಿಗೆ ಆ ವಿಚಾರವನ್ನು ವಾಚ್ಯವಾಗಿ ಸೂಚಿಸದೆ, ಅವನನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಪಂಪಾ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಸನ್ನಿಧಿಗೆ ಕರೆದೊಯ್ಯುತ್ತಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ವಸಿಷ್ಠರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕರೆದೊಯ್ದುದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ಸಾಧನೆಯ ಯಾತ್ರೆಗೆ ದೈವೀಕೃಪೆಯ ರಕ್ಷೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವುದಕ್ಕೆ ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಈ ದೈವೀಕೃಪೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಬೆಳಕಾಗಿ ಮುಸುಕಿದ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಕೈಹಿಡಿದು ನಡೆಸುತ್ತದೆ.[1]

ಎರಡನೆಯ ಶಕ್ತಿ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಕಠೋರ ಕರುಣೆ! ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರ ಈ ಕಾವ್ಯದ ಮೊದಲರ್ಧದಲ್ಲಿ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿ, ಉಳಿದರ್ಧದಲ್ಲಿ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಪ್ರವಹಿಸುತ್ತದೆ. ಮೊದಲರ್ಧದಲ್ಲಿ ಆತ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ, ಉಳಿದರ್ಧದಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಗೋಚರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಉತ್ತರಾರ್ಧದಲ್ಲಿಯಂತೂ ಆತ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಚಂಡಶಕ್ತಿಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿ. ‘ಬಿಸಿಲಾಗಿ, ಬಿರುಗಾಳಿಯಾಗಿ, ಕಲುನೆಲನಾಗಿ, ವಿಷಮಾಗ್ನಿಯಾಗಿ, ನಾನಾ ಕ್ರೂರಮೃಗವಾಗಿ, ಮಸಗಿ ಘೋರಾರಣ್ಯವಾಗಿ, ಗರ್ಜಿಸಿ ಕವಿವ ಭೂತ ಭೇತಾಳರಾಗಿ, ಹಸಿವು ನೀರಡಿಕೆ ನಿದ್ರಾಲಸ್ಯವಾಗಿ, ಸಂದಿಸಿಹೋಗಿ ಹೊಕ್ಕಲ್ಲಿ ಹೊಕ್ಕು ಧಾವತಿಗೊಳಿಸಿ’ (೯-೧೮) ಕಾಡುವ ಶಕ್ತಿ ಅವನು. ಸಾಮಾನ್ಯ ಕಿವಿಗೆ ಕಾವ್ಯದ ತುಂಬಾ ಕೇಳಿಸುವುದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಕಾಟದ ಬಿರುಗಾಳಿಯ ಭೋರ್ಗರೆಯುವ ರವ; ಆದರೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಆ ಬಿರುಗಾಳಿಯ ಹೃದಯದಲ್ಲಿ ಸುಪ್ತವಾಗಿರುವ ಶಿವದ ಬೆಳಕು ಸುಲಭವಾಗಿ ಕಾಣದು. ಯಾವ ಕವಿ ಮೊದಮೊದಲು ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿಯೇ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಸಹೃದಯರ ಪರವಾಗಿ ನಿಂತು ಟೀಕಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆಯೋ ಎಂಬಂತೆ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನನ್ನು ‘ಅನಿಮಿತ್ತ ಮುನಿವ ಮುನಿ’ ‘ಆಸುರದ ಕೋರಡಿಗ’ ‘ಮುನಿರಕ್ಕಸ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅದೇ ಕವಿ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನನ್ನು ಕುರಿತು, ‘ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ ಕಡುಮುಳಿದರಂತೆ ತೋರಿಸಿ, ಸತ್ಯಶುದ್ಧವಪ್ಪನ್ನೆಗಂ ಕಾಡಿ ನೋಡಿ, ಕಡೆಯೊಳು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರರಾಯಂಗೆ ಗಣವೆರಸಿ ಮೃಡನನೆಳತಂದಿತ್ತು ಕೀರ್ತಿಯಂ ಮೂಜಗದ ಕಡೆಗೆ ಹರಹಿದ ಮುನಿವರೇಣ್ಯ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ’ (೧೪-೩) ಎಂದು ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಈಗ ‘ಮುನಿರಕ್ಕಸ’ನಲ್ಲ, ‘ಮುನಿವರೇಣ್ಯ’, ಅವನು ‘ಕಡು ಮುಳಿದರಂತೆ’ ತೋರಿದ್ದು ಕವಿಯ ಕಣ್ಣಿಗಲ್ಲ, ‘ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ’. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ತೆತ್ತು, ಮೂರು ತಿಂಗಳ ಗಡುವನ್ನು ಬೇಡಿ, ಕಡೆಗೆ ಅವಧಿ ಮುಗಿಯುವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದುಗಾಣದೆ ತಳಮಳಿಸುತ್ತಿರುವಾಗ, ಅವನ ಪತ್ನೀ ಪುತ್ರರನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಲು ಏರ್ಪಾಡು ಮಾಡಿದವನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ಸೂತ್ರಧಾರನಾಗಿ ಕೈಗೊಂಡ ಈ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಪರೀಕ್ಷೆಯ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಗಳಾಗಲು ಒಪ್ಪಿ, ಅಗ್ನಿ ವಿಪ್ರವೇಷವನ್ನು ಧರಿಸಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತಿಸುತರನ್ನು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ; ಯಮ ವೀರಬಾಹುಕನಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಗಡುವಿನೊಳಗಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಋಣವಿಮುಕ್ತನಾಗಿ ಅಡಿದ ಮಾತನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ನೆರವಾಗುವವನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೇ! ಹೀಗೆ ಕೊಲ್ಲಲೆತ್ತಿದ ಕೈಯೀ, ಕಾಯಲೂ ಚಾಚಿದೆ! ನಮಗೆ ಹೊರಗಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣುವುದು ಕಾಡುವ ಕೈಮಾತ್ರ; ಕಾಪಾಡುವ ಕೈ ಗುಪ್ತಗಾಮಿನಿಯಾಗಿ ಸರ್ವದಾ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಹಿತಚಿಂತನೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದೆ. ಯಾವ ಕೈ ನಿಷ್ಕರುಣವಾಗಿ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಸುಲಿಯಿತೋ ಅದೇ ಕೈ ಕಡೆಗೆ-

ಆನೇಕೆ ರಾಜ್ಯವೇಕೆಲೆ ಜನಪ, ಸತ್ಯಸಂ-
ಧಾನಮಂ ನೋಡಲೆಂದುಳ್ಳದೆಲ್ಲವಕೊಂಡ-
ಡೇನೆಂಬನೋ ಎಂದು ಕಾಡಿ ನೋಡಿದನೈಸೆ;
ಸರ್ವರಾಜ್ಯಂ ನಿನ್ನದು………   (೧೪-೧೩)

ಎಂದು ಘೋಷಿಸಿ ತನ್ನ ಐವತ್ತು ಕೋಟಿ ವರುಷದ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅರ್ಧವನ್ನು ಧಾರೆ ಎರೆಯುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ವಸಿಷ್ಠರ ಮೇಲೆ ಗುಡುಗಾಡಿದಂತೆ ಕಂಡ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೇ ಕಡೆಗೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸತ್ಯಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾದಾಗ, ‘ಮುನಿವರೇಣ್ಯ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಬಂದನು ವಸಿಷ್ಠ ಸಹಿತ.’ ಬಹುಶಃ ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಕೈ ಕೈ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡು ಬಂದರೋ ಏನೊ! ಅಂತೂ ಅವರಿಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಹಗೆತನದ ಹೊಗೆಯೂ ಇಲ್ಲ. ಈ ತುದಿಯಿಂದ ನಿಂತು ನೋಡಿದರೆ, ಅವರಿಬ್ಬರೂ  ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯವ್ರತದ ಪುರೋಹಿತರು![2]

ಮೂರನೆಯದಾಗಿ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಶಕ್ತಿಯಾದುದು ಸತಿ ಚಂದ್ರಮತಿಯ ಅಚಲವಾದ ವಿಶ್ವಾಸ ಮತ್ತು ಅನುಸರಣೆ. ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಸಹಧರ್ಮಿಣಿಯರ ಸಾಧನೆಯೂ ಪೂರಕವಾಗಿರುವುದುಂಟು. ಸಾಧಕ ಸಂಸಾರಿಯಾಗಿದ್ದರಂತೂ ಆತನ ಸಾಧನೆಗೆ ಸಹಧರ್ಮಿಣಿಯ ಅನುಮತಿ, ಅನುಸರಣೆ ಅತ್ಯಂತ ಅವಶ್ಯಕ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರಮತಿಯ ಒಲವು ಬಲು ಹಿರಿಯದು.

ಆಕೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಪತಿಭಕ್ತಿಯೊಳರುಂಧತಿಗೆ ಸರಿ, ಜಗದೊಳು ಪರಮ ರೋಹಿಣಿಗೆ ಹೆಗಲೆಣೆ, ಪುಣ್ಯದೊಳು ಸ್ವಧಾತರುಣಿಗೋರಗೆ, ವಂದ್ಯತೆಯೊಳು ಗಾಯಿತ್ರಿಗೊರೆದೊರೆ’ ಎಂದು ಕವಿಯ ವರ್ಣನೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಮೇಲೆ ಕೌಶಿಕನ ಕಾಟ ಮೊದಲಾದಾಗ, ಬೇಟೆಯ ಆಯಾಸದಿಂದ ಬಳಲಿ ಮಲಗಿದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಮುಂದೊದಗಲಿರುವ ಗತಿಯನ್ನು ಸೂಚಿಸುವಂತಹ ಕನಸೊಂದು ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಆಗ ಆತ ಎಚ್ಚೆತ್ತು ಆ ಕನಸಿನ ಪರಿಯನ್ನು ವಿವರಿಸಿದಾಗ ಚಂದ್ರಮತಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕುರಿತು:

ಬಗೆವಡೀ ಕನಸು ಗುರುವಾಜ್ಞೆಯಂ ಮೀರಿತಕ್ಕೊಗೆವ ಸೂಚನೆ;
ಮುನಿಯಬೇಡ. ಮಂತ್ರಿಗೆ, ಮಗಂಗೆ, ಎನಗೆ, ರಾಜ್ಯಕ್ಕೆ,
ಚತುರಂಗ ಸೇನೆಗೆ, ಸಕಲ ಭಾಂಡಾರಕೆ, ನಗರಕ್ಕೆ, ಸರ್ವ
ಪರಿವಾರಕ್ಕೆ, ತೇಜದೇಳ್ಗೆಗೆ, ನಿನ್ನ ಹರಣಕ್ಕೆ ಕೇಡು ಬಂದರೆ
ಬರಲಿ; ಮಿಗೆ ಸತ್ಯವಂ ಬಿಟ್ಟು ಕೆಡದಿರವನೀಶ.   (೬-೫೭)

ಎಂದು ಕೈಮುಗಿದು ಬೇಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಚಂದ್ರಮತಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಯಾತ್ರೆಗೆ ಸಹಯಾತ್ರಿ ಹಾಗೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿ. ಆಕೆಯ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ-ತನಗಿಂತಲೂ, ಕಡೆಗೆ ತನ್ನ ಪತಿಗಿಂತಲೂ-ಸತ್ಯವೇ ಮಿಗಿಲಾದುದು. ಆದುದರಿಂದ ಸಕಲ ರಾಜ್ಯಭ್ರಷ್ಟನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನೊಡನೆ ತುಟಿಪಿಟಕ್ಕೆನ್ನದೆ ಮೌನವಾಗಿ ಹಿಂಬಾಲಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಒಂದು ಚಕ್ರಾಧಿಪತ್ಯದ ಮಹಾರಾಣಿಯಾದವಳು ಕಲ್ಲು ಮುಳ್ಳಿನ ಹಾದಿಯನ್ನು ತುಳಿಯುತ್ತಾಳೆ. ಕೌಶಿಕನೊಡ್ಡಿದ ದಾವಾಗ್ನಿಯನ್ನು ಹೊಕ್ಕು ಹೊರಬಂದ ಸಂದರ್ಭ ಆಕೆಯ ಪತಿ ಭಕ್ತಿಗೆ ಮತ್ತು ದೈವೀಶ್ರದ್ಧೆಗೆ ಒಡ್ಡಿದ ಅಗ್ನಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯಂತಿದೆ. ಮುಂದೆ ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಅವಧಿಯೊಳಗಾಗಿ ಸಾಲವನ್ನು ತೀರಿಸುವ ಬಗೆ ಹೇಗೆಂದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಚಿಂತಾಕ್ರಾಂತನಾದಾಗ ಚಂದ್ರಮತಿ ಗಂಡನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಸಾಲದಲಿ ಪೋದನಿತು ಪೋಗಲಿ, ನಮ್ಮಿಬ್ಬರಂ ಮಾರು; ಬಳಿಕುಳಿದುದಂ ಕಾಣು ನಡೆ’ ಎಂದು ದಾರಿ ತೋರಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಅನಂತರ ಪಶುಗಳಗಡಿನಂತಿದ್ದ ಆ ವಿಪ್ರನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ದಾಸಿಯಾಗಿ ಅವಳು ಪಡಬಾರದ ಪಾಡುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸುತ್ತಾಳೆ. ತನ್ನ ಬಾಳಿನ ಕಣ್ಣಾದ ಲೋಹಿತಾಶ್ವನು ಹಾವು ಕಡಿದು ಸತ್ತಾಗ, ಶವಸಂಸ್ಕಾರಕ್ಕೂ ಹಣವಿಲ್ಲದಿದ್ದಾಗ ‘ವಿಗತಸಪ್ತದ್ವೀಪಪತಿಯ ಬಸುರಲಿ ಬಂದು, ಮಗನೆ ನಿನಗೊಮ್ಮೆ ಸುಡುಗಾಡು ಹಗೆಯಾಯ್ತೆ’ ಎಂದು ಹಲುಬುತ್ತಾಳೆ. ಒಮ್ಮೆಯಾದರೂ ತಮ್ಮ ದುರ್ಗತಿಗಾಗಿ ಆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನನ್ನು ಶಪಿಸಲಿಲ್ಲ; ಗಂಡನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಗೊಣಗಲಿಲ್ಲ. ಸ್ಮಶಾನದಲ್ಲಿ ಚಾಂಡಾಲವೇಷದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಅವಳನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಜನಕೆ ನಗೆಗೆಡೆಯಾದ ಪಾತಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನವನನೇಕೆ ನೆನೆದಪೆ’ ಎಂದಾಗ ಅವಳು-

ಜಡೆವೊತ್ತಡಂ, ಹಸಿಯ ತೊವಲುಟ್ಟಡಂ, ನಾಡ ಸುಡುಗಾಡಿ
ನೊಳಗಿರ್ದೊಡಂ, ನರಕಪಾಲಮಂ ಪಿಡಿದಿರ್ದಡಂ,
ತಿರಿದು ವಿಷವುಂಡಡಂ, ಶವ ಶಿರೋಮಾಲೆಗಟ್ಟಿರ್ದಡಂ,
ಕಡು ಮರುಳ್ ಪಡೆಯ ಸಂಗಡ ಬತ್ತಲಿರ್ದಡಂ, ಮೃಡ
ನಲ್ಲದಖಿಳ ಲೋಕಕ್ಕೊಡೆಯರಿಲ್ಲೆಂಬ ನುಡಿಯಂತಿರೆ,
ಎನಗಾ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಲ್ಲದಿನ್ನಾರುಗತಿಮತಿ?          (೧೨-೪೪)

ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ‘ಹರನೆಂಬುದೇ ಸತ್ಯ, ಸತ್ಯವೆಂಬುದೆ ಹರನು’ ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟು ಶ್ರದ್ಧೆಯೋ, ಚಂದ್ರಮತಿಗೆ ‘ಪತಿ ಎಂಬುದೇ ಹರನು, ಹರನೆಂಬುದೇ ಪತಿಯು’- ಎನ್ನುವಷ್ಟರಮಟ್ಟಿನ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಕಡೆಗೆ ಸ್ಮಶಾನದಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಅವಳ ತಲೆಗಡಿಯಲು ಸಿದ್ಧನಾದಾಗ, ಅವಳು ದೇವರಲ್ಲಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಇದು-

‘ಭೂಚಂದ್ರ ತಾರಾರ್ಕಂಬರಂ
ಕಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರರಾಯಂ ಸತ್ಯವೆರಸಿ ಬಾಳಲಿ;
ಮಗಂ ಮುಕ್ತನಾಗಲಿ, ಮಂತ್ರಿ ನೆನೆದುದಾಗಲಿ,
ರಾಜ್ಯದೊಡೆಯ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ನಿತ್ಯನಾಗಲಿ.’        (೧೩-೧೪)

ಇಂತಹ ಸಾಧ್ವೀ ಶಿರೋಮಣಿಯ ತಪಸ್‌ಶಕ್ತಿ ನೆರವಾದಾಗ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ ಮಾಡಿಕೊಂಡುದು ಅಚ್ಚರಿಯೇನಲ್ಲ ಎನ್ನಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ಇದೆಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದುದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಅಚಲವಾದ ಶ್ರದ್ಧೆ. ಅದು ಆತನ ನಡೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ಶ್ರದ್ಧೆಗೆ ಅಶಿವದ ಭೀತಿ ಒಂದಿನಿತೂ ಇಲ್ಲ; ಅಂತಹ ವೀರ ಶ್ರದ್ಧೆ ಅದು.

ಸತ್ಯ ಸಾಧಕರ ಯಾತ್ರೆ ಮೊದಲಾಗುವುದು ತ್ಯಾಗದಿಂದ. ತ್ಯಾಗ ಎಂದರೆ ಬಲವಂತದಿಂದ ಕೊಡುವುದಲ್ಲ; ಮಾತಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿದೆನಲ್ಲಾ ಎಂಬ ತಳಮಳದಿಂದ ಕೊಡುವುದೂ ಅಲ್ಲ; ಪ್ರತಿಫಲ ನಿರೀಕ್ಷೆಯಿಂದ ಮಾಡುವುದಲ್ಲ; ಅಥವಾ ಬೆಪ್ಪುತನದಿಂದ ಕೊಡುವುದಲ್ಲ; ಇಲ್ಲವೇ ತಾನು ತ್ಯಾಗಿ ಎನ್ನಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಗೂಢೋದ್ದೇಶದಿಂದ ಕೈಕೊಳ್ಳುವುದೂ ಅಲ್ಲ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸಮಸ್ತ ತ್ಯಾಗವೂ, ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ಸತ್ಯವೆ ಮಿಗಿಲಾದುದೆಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮೂಡಿದುದು. ಅವನಿಗೆ ತಾನು ಮಾಡುತ್ತಿರುವುದು ತ್ಯಾಗ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ಕೂಡಾ ಇರುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೊಂದು ಲೀಲಾ ಜಾಲವಾಗಿ ಆತ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ರಾಜ್ಯ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ  ಒಪ್ಪಿಸುವಾಗ, ಅದು ತನ್ನದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಅದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೇ ಸೇರಿದ್ದೆಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ! ರಾಜ್ಯಕೋಶಗಳನ್ನೊಪ್ಪಿಸಿದ್ದೇನೋ ಸರಿಯೇ; ಆದರೆ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಅಂಟಿಕೊಂಡ ಕುಲದ, ಜಾತಿಯ, ಅಭಿಮಾನವನ್ನು, ತನಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನೂ ಬಿಡತಕ್ಕದ್ದು ಇನ್ನೂ ಕಷ್ಟ. ಯಾವಾಗ ಆತ ತನಗೆ ಪ್ರೀತಿಪಾತ್ರರಾದ ಸತಿ-ಸುತರನ್ನೂ ಮಾರಬೇಕಾದಂತಹ ಸ್ಥಿತಿ ಒದಗಿತೋ ಆಗ ಆತ ತಾನು ಒಂದು ದೇಶದ ರಾಜನಾಗಿದ್ದವನು, ಈಗ ಸತಿ-ಸುತರನ್ನು ಮಾರುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಲಜ್ಜೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆಗ ಸತಿ ಚಂದ್ರಮತಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ, ‘ಲಜ್ಜೆಗೆಡದೆಮ್ಮೆ ಮಾರು’- ಎಂದು. ಆಗ ಈ ‘ಸತ್ಯನಿಧಿ ಭೂಪಾಲನು’ ‘ಓರಂತೆ ಲಜ್ಜೆಯನುಳಿದು’ ಪುರದ ಬೀದಿಗಳಲ್ಲಿ ಸುತ್ತುತ್ತಾನೆ, ಸತಿ ಸುತರನ್ನು ಮಾರುವ ಘೋಷಣೆಯನ್ನು ನುಡಿಯುತ್ತಾ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ಮುಗಿಯಲಿಲ್ಲ. ತಾನು ರಾಜನೆಂಬ  ಹೆಮ್ಮೆಯನ್ನೂ, ಆದುದರಿಂದ ಸತಿಸುತರನ್ನು ಮಾರುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಲಜ್ಜೆಯನ್ನೂ ಕಿತ್ತೆಸೆದರೆ, ಮತ್ತೂ ಒಂದು ತೆರೆ ಆವರಿಸಿ ತಬ್ಬಿದೆ ಅಹಂಕಾರವನ್ನು. ಅದು, ‘ತಾನು ರವಿಕುಲದವನು’ ಎಂಬ ಕುಲದ ಹೆಮ್ಮೆ! ಆದುದರಿಂದಲೇ ಕಡೆಗೆ ತನ್ನನ್ನು ಮಾರಿಕೊಳ್ಳುವಾಗಲೂ ವೀರಬಾಹುಕನು ತನ್ನ ಹಡಪಿಗನಿಂದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಕೇಳಿಸಿದಾಗ ‘ಸೂರ್ಯವಂಶದಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಮೃಡಮೂರ್ತಿ ವಾಸಿಷ್ಠ ಮುನಿಯ ಕಾರುಣ್ಯಮಂ ಪಡೆದೆನ್ನನ್, ಈ ಹೊಲೆಯನ್ ಇರಿಸಿಕೊಂಡೆಪೆನೆಂದು  ನುಡಿವ ಬಲುಹಂ ನೋಡುನೋಡು……’, ‘ಕಡೆಗೆ ಮೆಣಸು ಹುಳಿತಡೆ ಜೋಳದಿಂ ಕುಂದೆ’  ಎಂದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಕೋಪಗೊಳ್ಳಲು ಈ ಕುಲದ ಹೆಮ್ಮೆಯೇ ಕಾರಣ. ಕಡೆಗೆ ಕೋಪವಿಳಿದು, ತಾನು ಆಡಿದುದು ತಪ್ಪೆಂದು ತಿಳಿದಾಗ, ಆತ ‘ರವಿ’ ಕುಲಕೆ ಕುಂದಿಂದು ಬಂದಡಂ ಬರಲಿ’ ಎಂದು, ಆ ಅಭಿಮಾನವನ್ನೂ ತೆಗೆದೆಸೆಯುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ತಾನು ತನ್ನದು ಎಂಬ ಮಮಕಾರವನ್ನು ಭದ್ರವಾಗಿ ಕಾಪಾಡುತ್ತಿದ್ದ ಒಂದೊಂದೇ ಆವರಣಗಳನ್ನು ಆತ ಕಿತ್ತೆಸೆದು, ಕಡೆಗೆ ತನ್ನನ್ನೇ ತಾನು ಮಾರಿಕೊಂಡ. ಪುಣ್ಯಕ್ಷೇತ್ರವಾದ ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ತನ್ನತನವನ್ನು ಮಾರಿ, ಸತ್ಯ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡ!

ಆತ ಇಷ್ಟೆಲ್ಲವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೂ, ಪ್ರತಿ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ಅವನೊಬ್ಬ ರಾಜನೇ. ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಈಗ ಹಿಂದಾದ ರಾಜ್ಯ ಭೋಗಗಳ ನಷ್ಟದ ಕೊರಗಿನ ನೆರಳೂ ಇಲ್ಲ. ರಾಜ್ಯವಿರಲಿ ಇಲ್ಲದಿರಲಿ, ಅವನೊಬ್ಬ ರಾಜ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅವನು ಸ್ಮಶಾನದ ಕಾವಲುಗಾರನಾಗಿಯೂ-

ವರ ವಾರಣಾಸಿ ಮಧ್ಯವೆ ಲಾಳದೇಶ,
ಅಚ್ಚರಿಯ ಕಾಶೀಪುರ ಅಯೋಧ್ಯೆ,
ಶ್ಮಶಾನ ಧರೆ ಅರಮನೆ; ಪ್ರೇತಗಾಹಿನ ತವಗ ಮಣಿಪೀಠ,
ಪರಿಣಾಮವಾರೋಗಣೆ, ಪರಮಧೃತಿ ಚದುರಂಗ ಸೇನೆ,
ಸಂಬಳಿಗೋಲು ಕರವಾಳು, ಸತ್ಯ ಭಂಡಾರ,
ಪತಿಯಾಜ್ಞೆ ಭಾಸುರತರ ಕ್ಷತ್ರ ಧರ್ಮಗಳೆಂದೇ ಕಾಣುತಿರ್ದನು.  (೧೧-೪೬)

ಅವನೀಗ ಸಮದರ್ಶಿ. ಅರಮನೆಯೋ, ಸ್ಮಶಾನವೋ, ರಾಜ್ಯವೋ, ಸುಡುಗಾಡೋ ಎಲ್ಲವೂ ಒಂದೇ. ಕರ್ಮ ಬೇರೆಯಾದರೂ ಮನೋಧರ್ಮ ಮಾತ್ರ ಒಂದೇ. ಇದು ಆತನ ಸಾಧನೆಯ ಶಿಖರ; ಸಿದ್ಧಿಯ ಮುಂಬೆಳಗು.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದು ಈ ಸ್ಮಶಾನಪರ್ವ. ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಅತ್ಯಂತ ಸ್ವಾರಸ್ಯವೂ, ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವೂ ಆಗಿದೆ.

ಸತ್ಯಸಾಧಕರಿಗೆ ಈ ಜಗತ್ತು ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂಬ ಅರಿವಿದ್ದರೆ ಸಾಲದು, ಅದರ ಅನುಭವವೂ ಅಗತ್ಯ. ಸ್ಮಶಾನ ಎಲ್ಲ ಲೌಕಿಕ ವಿಭವಗಳ ನಿಲುಗಡೆ. ಜೀವನ ನಶ್ವರ ಮಿಥ್ಯೆ ಎಂಬ ಅರಿವು ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುವುದಕ್ಕೆ ಸ್ಮಶಾನಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಸ್ಥಳವುಂಟೆ? ಎಲ್ಲ ಲೌಕಿಕ ಬದುಕಿನ ತೊರೆಗಳು ಹರಿದು ಬಂದು ಕೂಡುವಂಥ ಸ್ಮಶಾನದ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕುಳಿತಿದ್ದಾನೆ. ದಿನ ಬೆಳಗಾದರೆ ಹಲವಾರು ದೇಹಗಳು ಬಂದು ಅಲ್ಲಿ ಬೆಂದು ಬೂದಿಯಾಗುತ್ತವೆ. ಈ ನಶ್ವರದ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾ ಕಾಣುತ್ತಾ ಆತನ ಮನಸ್ಸು ಶಾಶ್ವತದ, ಸತ್ಯದ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ಬೆಳೆಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ದಿನವೂ ಬೇಯುವ ಎಷ್ಟೋ ದೇಹಗಳು ಯಾರವೋ ತನಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸದೆ ಇದ್ದವರವು ಎಂದು ಅವುಗಳ ಬಗೆಗೆ ಗಮನ ಕೊಡದೆ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ಒಂದುದಿನ ಅನಿರೀಕ್ಷಿತವಾಗಿ ಆಗಮಿಸುತ್ತದೆ ತನ್ನ ಪ್ರಿಯಪುತ್ರ ಲೋಹಿತಾಶ್ವನ ಶವ! ಪಿತೃ ಸಹಜವಾದ ವೇದನೆ ಅವನ ಕರುಳನ್ನು ಕೊರೆಯುತ್ತದೆ. ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಶಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಮಗನಿಗಾಗಿ ಕಣ್ಣೀರು ಸುರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಕಂಬನಿಯ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲೂ ಆತನಿಗೆ ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯದ ಹಾದಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ತನ್ನ ಮಗನ ಶವವಾದರೇನು, ಯಾರದಾದರೆ ಏನು? ಚಂದ್ರಮತಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ:

‘ತೆರೆಯನಿಕ್ಕದೆ ಸುಡಲ್ ಬಾರದು; ಉಳ್ಳಡೆ ಕೊಡು
ಇಲ್ಲದಡೆ ಬೇಗನೆ ಹೋಗಿ ನಿನ್ನೊಡೆಯನಂ ಬೇಡಿ ತಾ,
ತಾರದಿರೆ ಸುಡಲ್ ಬೇಡ……’   (೧೨-೫೫)

ಎಂದು. ಆತನಿಗೆ ತನ್ನ ಮಗ ಮಡಿದನೆಂದು ಶೋಕಿಸಲು ಮಾತ್ರ ಅಧಿಕಾರ ಉಂಟು; ಆದರೆ ತನ್ನ ಮಗನ ಶವವೆಂದು ಉಚಿತವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕಾರ ಮಾಡಲು ಅಧಿಕಾರವಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನೀಗ ವೀರಬಾಹುಕನ ಸೇವಕ. ಲೋಹಿತಾಶ್ವನ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಹೊತ್ತುಕೊಂಡ ತಂದೆಯಲ್ಲ.

ಈ ಘಟನೆ ನಡೆದ ಕೊಂಚ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲೇ ಆತ ಮತ್ತೊಂದು ಘಟನೆಯನ್ನೆದುರಿಸ ಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ತೆರವನ್ನು ಬೇಡಿ ತರಲೆಂದು ನಡುವಿರಳು ಮನೆಗೆ ಹೊರಟ ಚಂದ್ರಮತಿಯ ಮೇಲೆ ರಾಜಪುತ್ರ ವಧೆಯ ಅಪರಾಧ ಬಂದ ಕಾರಣ ವೀರಬಾಹುಕನ ಸೇವಕರು ಅವಳ ತಲೆಗಡಿಯಬೇಕೆಂಬ ರಾಜಾಜ್ಞೆಯೊಡನೆ ಅವಳನ್ನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಎದುರಿಗೆ ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಆಕೆ ತನ್ನ ಸತಿ ಎಂದು ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲ. ಆಕೆ ಯಾವಾಗ ‘ಕಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರರಾಯಂ ಸತ್ಯವೆರಸಿ ಬಾಳಲಿ’ ಎಂದು ಹರಕೆಯನ್ನು ನುಡಿದಳೋ ಆಗ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಬೆರಗಾಗುತ್ತಾನೆ.[3] ಯಾವ ವಿಧಿ ಕೊಂಚ ಹೊತ್ತಿನ ಮುಂಚೆ ಮಗನ ಮರಣವನ್ನು ತೋರಿತೋ, ಅದೇ ಈಗ ತನ್ನ ಕೈಯಿಂದಲೇ ತನ್ನ ಮಡದಿಯ ತಲೆಯನ್ನು ಕಡಿಸಲು ಹೊಂಚುಹಾಕಿರುವುದನ್ನು ಕಂಡು ಆತ ಚಕಿತನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಜಗತ್ತಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನವರೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾಗಿದ್ದವರು ಇವರಿಬ್ಬರು; ಒಬ್ಬ ಲೋಹಿತಾಶ್ವ, ಮತ್ತೊಬ್ಬಳು ಚಂದ್ರಮತಿ. ಆ ಇಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರ ಕತೆ ಆಗಲೇ ಮುಗಿದಿದೆ;  ಇನ್ನೊಬ್ಬರದನ್ನು ತಾನೇ ಮುಗಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ತನ್ನದಾಗಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡ ಒಂದೇ ಒಂದು ಮಧುರಬಾಂಧವ್ಯವನ್ನೂ ಕಡಿಯಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿ ನಿಂತಿದ್ದಾನೆ. ಆಗಲೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪ್ರಲೋಭನೆಯ ಕಡೆಯ ಮಿಂಚು ಮಿಂಚಿತು; ಆದರೆ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ದೃಢನಿರ್ಧಾರದ ವಾಣಿ ಮೊಳಗಿತು-

‘ವರಪುತ್ರನಸುವಳಿದು ಪೋದೊಡೇಂ, ನಾನೆನ್ನ
ತರುಣಿಯಂ ಕೊಂದಡೇಂ, ಕುಂದೆ? ಸತ್ಯವನು
ಬಿಟ್ಟಿರನ್ ಎನಿಸಿದಡೆ ಸಾಕು………….’  (೧೩-೧೭)

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಕಡಿಯಲು ನಿಂತದ್ದು ಚಂದ್ರಮತಿಯ ಕೊರಳನ್ನಲ್ಲ; ಇನ್ನೂ ಉಳಿದು ಕೊಂಡಿದ್ದ ಮಮಕಾರದ ಮೂಲವನ್ನು; ನಾನು ನನ್ನದು ಎಂಬ ಬಂಧನವನ್ನು. ಯಾವಾಗ ಸಾಧಕ ತನ್ನ ಅಳಿದುಳಿದ ಅಹಂಕಾರವನ್ನೂ ಕತ್ತರಿಸಲು ಸಿದ್ಧನಾಗುವನೋ ಆಗ ಅಲ್ಲಿಂದಲೇ ಮೂಡುತ್ತದೆ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರದ ಜ್ಯೋತಿ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಹೊಡೆದ ಖಡ್ಗಧಾರೆಗೂ, ಚಂದ್ರಮತಿಯ ಕೊರಳಿಗೂ ಆದ ಘರ್ಷಣೆಯ ನಡುವಿನಿಂದಲೇ ಪಂಪಾಪತಿ ವಿರೂಪಾಕ್ಷ ಮೂಡಿಬರುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ‘ಸರ್ವದೇವರು ಬಂದರಪ್ರತಿಮ ದೇವಾಧಿದೇವ ಪಂಪಾ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನೆಡೆಗೆ.’ ಅದು ಅಂತಹ ದೇವ ಮನೋಹರ ಲೋಕೋತ್ತರ ಘಟನೆ. ಆ ಘಟನೆಯ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾದ ಸುದ್ದಿ ಮೂರು ಲೋಕಕ್ಕೂ ಹರಡುತ್ತದೆ. ಎಲ್ಲ ದಿವ್ಯ ಸಭೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ ‘ಧರಣಿಪನ ಕಥನವೇ ಕಥನ, ಮಾತೇ ಮಾತು.’

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

[1] ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ : ಪದ್ಯ ೭೩ ರಿಂದ ೮೪-ಪಂಚಮ ಸ್ಥಲ. ಸಂಪಾದಕರು: ಎನ್. ಬಸವಾರಾಧ್ಯ ಮತ್ತು ಪಂಡಿತ ಎಸ್. ಬಸಪ್ಪ.

[2] ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಸಾಧನೆಯ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಬಹುಮಂದಿ, ಅದೊಂದು ವಸಿಷ್ಠ- ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಕುಸ್ತಿಯ ಕಾಳಗವೆಂದೂ, ಕಡೆಗೆ ವಸಿಷ್ಠ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಗೆದ್ದಾಗ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಬಹಳ ಚಾಕಚಕ್ಯತೆಯಿಂದ ತನ್ನ ನಿಲುವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡು ಅನಿವಾರ್ಯವಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನೆಂದೂ ಭಾವಿಸುವುದುಂಟು. ಆದರೆ, ಗಮನಿಸಬೇಕು: ಸ್ವರ್ಗದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರವಾಗುವ ಋಷಿ ಶ್ರೇಷ್ಠರನ್ನು ಕವಿ ‘ಒಡಲನಾವರಿಸಿದಂಗೋಪಾಂಗ ಸಂಕುಳದ ನಡುವೆ ನಯನದ್ವಯಂಗಳು’ (೨-೫) ಎಂದು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾನೆ. ಕಣ್ಣೆರಡಾದರೂ ದೃಷ್ಟಿ ಒಂದೇ ಎಂಬುದನ್ನು, ಸಹೃದಯರು ಅನಂತರ ಮರೆತೇ ಬಿಡುತ್ತಾರೆ. ಅನಂತರದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ನೋಡಿ, ಆತನೊಬ್ಬ ರಾಗ ದ್ವೇಷ ಕಲುಷಿತನಾದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಋಷಿ, ‘ಆತ ಖಳನಾಯಕನಿಗೆ ಸಮ, ಕಡೆಗೆ ನಿರ್ವಾಹವಿಲ್ಲದೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ತಲೆಬಾಗಿದ- ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಹಲವರು. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಹೊರಗಣ್ಣಿನಿಂದ ಕಾಣತಕ್ಕವರಿಗೂ ಕವಿ ಅನ್ಯಾಯಮಾಡಿಲ್ಲ. ‘ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ’ ಕಡುಮುಳಿದರಂತೆಯೇ ಕವಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ ಆತನ ಪಾತ್ರವನ್ನು. ಆದರೆ ಒಳಗಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣತಕ್ಕದ್ದು ಇನ್ನೂ ಬೇರೆ. ಯಾವ ಮಹಾಮಹಿಮನಾದ ಋಷಿ, ಇಂದ್ರ ಸನ್ಮಾನಿತನೋ, ‘ದೇವಲೋಕದ ಸಭೆಯಲ್ಲೂ ಸ್ವಾಗತಾರ್ಹನೋ, ಯಾರ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟು ಲೋಕದ ಋತಧರ್ಮದ ಆಧಿದೇವತೆಗಳಾದ ಅಗ್ನಿ ಯಮ ಇವನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ಏರ್ಪಡಿಸಿದ ಈ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಪಾತ್ರಧಾರಿಗಳಾಗಲು ಒಪ್ಪಿದರೋ, ಅಂಥವನನ್ನು ಕೇವಲ ‘ಅಸುರದ ಕೋರಡಿಗ’ನೆಂದಾಗಲೀ “ಮುನಿ ರಕ್ಕಸ” ನೆಂದಾಗಲೀ, ರಾಗದ್ವೇಷಪೀಡಿತನಾದ ವಸಿಷ್ಠ ಸ್ಪರ್ಧಿ ಎಂದಾಗಲೀ ಭಾವಿಸತಕ್ಕದ್ದು ಎಂಥಾ ಆಭಾಸ! ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ಕೇವಲ ‘ಲೋಕದ ಕಣ್ಣು’ ನಿರ್ಣಯಿಸುವಂತೆ, ಕೀಳ್ಮಾನಿಸನೂ, ಸತ್ಯವನ್ನು ಲೋಕದೆದುರು ಪರಾಭವಿಸಿ ಅಪಚಾರ ಮಾಡುವ ದುಷ್ಟ ಬುದ್ಧಿಯುಳ್ಳವನೂ ಆಗಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಸತ್ಯಭ್ರಷ್ಠನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ  ವಶಿಷ್ಠನ ಮೇಲಣ ಸೇಡನ್ನು ತೀರಿಸಿಕೊಳ್ಳತಕ್ಕವನಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಧರ್ಮದರ್ಶಿಗಳಾದ ಅಗ್ನಿ ಯಮ ಇವರಂಥ ದೇವತೆಗಳು ಖಂಡಿತವಾಗಿಯೂ ವಿಶ್ರಾಮಿತ್ರನ ಈ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಪಾತ್ರವಹಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಇದು ಕೇವಲ ಋಷಿಗಳಿಬ್ಬರ ಸ್ಪರ್ಧೆಯ ಕಣವಾಗಿದ್ದಿದ್ದರೆ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಕಾಟಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಯಾಗಿ ವಸಿಷ್ಠರೂ ನಿಂತು, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪರವಾಗಿ ಹೋರಾಡುತ್ತಿದ್ದರೆಂದು ಚಿತ್ರಿಸಲು ಕವಿ ಹಿಂದೆಗೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮಾಡಿದ್ದರೆ ಅದರ ಕಥೆಯೇ ಬೇರೆ. ಆದರೆ ಕವಿಯ ಉದ್ದೇಶ ಋಷಿಗಳಿಬ್ಬರ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕೆಂಬುದಲ್ಲ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ನಿಕಷದಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯದ ಹೊನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೊಳೆಯುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವುದು. ಮೇಲಾಗಿ ರನ್ನನನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಅಂಥದೇ ಅಪೂರ್ವ  ನಾಟ್ಯ ಪ್ರತಿಭೆಯುಳ್ಳ ಕವಿ ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ, ಕಡೆಗೆ ಕಂಡು ಬರುವ ಈ ಪರಿವರ್ತನೆ- ‘ಇದು ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ’ ಆಕಸ್ಮಿಕ ಅಷ್ಟೆ-ಎಷ್ಟೊಂದು ಕಲಾತ್ಮಕವಾಗಿದೆ! ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ಈ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಕಾಟವೆಲ್ಲವೂ, ‘ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ’ ‘ಮುಳಿದರಂತೆ’ ತೋರಿದರೂ ‘ಕವಿಯ ಕಣ್ಗೆ’ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಏರ್ಪಟ್ಟುದೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟ.

[3] ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ವೀರಬಾಹುಕನ ಸೇವಕನಾದ ಹೊಸದರಲ್ಲಿ ವೀರಬಾಹುಕನಿಗೆ ನಂಬುಗೆಗೊಡಲು,  ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಹೀಗೆನ್ನುತ್ತಾನೆ : ‘ಹಸುವನಳಿ, ಹಾರುವನನಿಱಿ, ಮಾತೆ ಪಿತರನಾರ್ದಿಸು, ಸುತನ ತಿವಿ, ಸತಿಯ ಕೊಲು, ಮಾರಿಗೊಱೆಗಟ್ಟು, ವಿಷವ ಕುಡಿ, ಹಾವ ಹಿಡಿ, ಹುಲಿಗೆ ಮಲೆ, ದಳ್ಳುರಿಯೊಳಡಗು ಹೋಗೆಂದು ಒಡೆಯನು ಬೆಸಸಿದರೆ ನಾನಾರೆನೆನಬಾರದು.’ (೧೧-೩೪) ಆದರೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ‘ಸತಿಯ ಕೊಲು’- ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಪರೀಕ್ಷೆ ಮುಂದೆ ಬರಬಹುದೆನ್ನುವ ಅರಿವು ಆಗ ಇರಲಿಲ್ಲ, ಅದು ಬಂದಿತು, ಸ್ಮಶಾನ ಪರ್ವದಲ್ಲಿ!

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ : ಒಂದು ಪರಿಶೀಲನೆ

-೧-

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದದ್ದರಿಂದ ರಾಘವಾಂಕ ತನ್ನ ಸೋದರ ಮಾವನೂ ಗುರುವೂ ಆದ ಹರಿಹರನಿಂದ ಹಲ್ಲು ಮುರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತು- ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ದಂತಕಥೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ನೆನೆದಾಗೆಲ್ಲ ಈ ಕಥೆಯನ್ನು ಮರೆಯಲಾಗುತ್ತಿಲ್ಲ. ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಇದು ದಂತಕಥೆಯೆ! ಇಂಥ ದಂತಕಥೆಗಳು ಕನ್ನಡದ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಕವಿಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿವೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ಜಗತ್ತಿನ ಎಷ್ಟೋ ಕವಿಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿಯೂ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಬಂದಿವೆ. ಇಂಥ ಕಥೆಗಳು ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶಕರಿಗೆ, ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಬರೆಯುವವರಿಗೆ ಏನೇನೂ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಬಾರದವು ಎಂದವರೂ ಉಂಟು; ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಕಲ್ಪನೆಯ ಮತ್ತು ಮನೋರಂಜನೆಯ ಅಂಶವು ವಿಶೇಷವಾಗಿದ್ದರೂ ಅಲ್ಪಸ್ವಲ್ಪ ಸತ್ಯಾಂಶಗಳೂ ಇರುವುದರಿಂದ ಇವುಗಳನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸುವಂತಿಲ್ಲ ಎಂದವರೂ ಉಂಟು. ಅದೇನೇ ಇರಲಿ;  ರಾಘವಾಂಕನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿರುವ ಈ ಒಂದು ದಂತಕಥೆಯನ್ನು, ಕೇವಲ ತಂದಕಥೆ ಎಂದು ನಾನು ತಳ್ಳಿಹಾಕಲಾರೆ. ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ, ಈ ಕಥೆಯಲ್ಲಿನ ಘಟನೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅದರಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿರುವ ಹಾಗೆಯೇ ನಡೆಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪುತ್ತೇವೆ ಎಂದು ಅಲ್ಲ. ಅದು ಅಂದಿನ ಯುಗಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಇಬ್ಬರು ಭಿನ್ನ ದೃಷ್ಟಿಯ ಮಹತ್ವದ ಕವಿಗಳ ಮನೋಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ಕಾವ್ಯ ಧೋರಣೆಗಳ ಸಂಘರ್ಷಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸಂಕೇತವಾಗಿದೆ ಎಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ.

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಓದಿದ ಯಾರಿಗಾದರೂ, ಈ ದಂತಕಥೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ  ನೋಡಿದಾಗ, ಹರಿಹರನು ರಾಘವಾಂಕನ ಬಗೆಗೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದದ್ದಕ್ಕಾಗಿ ಯಾವುದೇ ರೀತಿಯ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯನ್ನಾಗಲಿ, ಪ್ರತಿಭಟನೆಯನ್ನಾಗಲಿ ತೋರಿಸಿದ್ದು ಅನುಚಿತ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸದೆ ಇರದು. ಆದರೂ ಅವರಿಬ್ಬರಿಗೂ ಈ ಒಂದು ಕಾವ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಸಂಘರ್ಷಣೆ  ಉಂಟಾದದ್ದು ಸಾಧ್ಯ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುವುದು ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಬದುಕಿದ ಕಾಲಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ಅವರಿಬ್ಬರ ಕಾವ್ಯ ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಂಡಾಗಲೇ.

ಹರಿಹರ ಭಕ್ತ ಕವಿ. ಅವನು ಕೃತಿ ರಚನೆಗೆ ತೊಡಗುವ ವೇಳೆಗೆ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ದ್ವಿತೀಯ ನವೋದಯಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಶಿವಶರಣರ ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇತ್ತು. ವಚನಕಾರರ ಉಜ್ವಲವಾದ ಬದುಕು, ಅವರ ಭಕ್ತಿಯ ಉತ್ಕಟತೆ, ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾದ ದಿಟ್ಟತನದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಅವರು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಮೌಲ್ಯಗಳು, ಅವರಿಗೆ ಪ್ರೇರಣೆ ನೀಡಿದ ಶಿವಭಕ್ತರ ಚರಿತೆಗಳು -ಇವೇ ಮೊದಲಾದುವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಮೂಲ ದ್ರವ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಸದವಕಾಶ ತನ್ನ ಪಾಲಿಗೆ ಬಂದಿದೆ ಎಂದು ಹರಿಹರನು ಭಾವಿಸಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಆತ, ಶಿವನನ್ನು ಶಿವಶರಣರನ್ನು ಕುರಿತು ಕಾವ್ಯ ಬರೆಯುತ್ತೇನೆ, ‘ಮನುಜರ ಮೇಲೆ, ಸಾವವರ ಮೇಲೆ, ಕನಿಷ್ಠರ ಮೇಲೆ’ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವುದಿಲ್ಲ- ಎಂದು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯೋದ್ದೇಶವನ್ನು ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡನು. ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸೋದರಳಿಯನೂ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿಷ್ಯನೂ ಆದ ರಾಘವಾಂಕನೂ ಇದೇ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮವನ್ನು ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸಹಜವಾಗಿಯೆ ಆಶಿಸಿದ ಹರಿಹರನಿಗೆ, ರಾಘವಾಂಕನು ಬರೆದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಈ ಚೌಕಟ್ಟಿಗೆ ಒಳಪಡದೆ ಹೋದದ್ದು ಅಸಮಾಧಾನದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿರಬೇಕು. ಹರಿಹರನು ಶಿವಶರಣರನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ‘ವಸ್ತು’ವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದ ಕಾವ್ಯಧರ್ಮದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ರಾಘವಾಂಕ ವೇದಪುರಾಣ ಇತಿಹಾಸಗಳ ಮೂಲಕ ಕಿರುದೊರೆಯಾಗಿ ಹರಿದುಬಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡನು. ಹರಿಹರನ ಶಿವಶರಣರಂತೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ನೇರವಾಗಿ ಕೈಲಾಸದಿಂದ-ಅಲ್ಲಿ ಮಾಡಿದ ಯಾವುದೋ ತಪ್ಪನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ತಿದ್ದಿಕೊಳ್ಳಲೆಂದು, ಶಾಪದಿಂದಲೋ ಅನುಗ್ರಹದಿಂದಲೊ ಮರ್ತ್ಯಕ್ಕೆ ಇಳಿದುಬಂದವನಲ್ಲ; ಹರಿಹರನ ಶಿವಶರಣರಂತೆ ಶಿವಭಕ್ತಿಯ ಪ್ರಸಾರಕ್ಕೊ, ಶಿವಸಮಯದ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೊ, ಪರಸಮಯದ ದಮನಕ್ಕೋ ಉದ್ಯುಕ್ತನಾದವನಲ್ಲ. ಅವನು ಮನುಷ್ಯನಾಗಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡೇ ಸತ್ಯಸಾಧನೆಯಿಂದ ಶಿವನನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸಿದವನು. ಹರಿಹರನ ಶಿವಶರಣರಂತೆ, ಶಿವನೊಲಿದ ಮೇಲೆ, ಶಿವನೊಂದಿಗೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹೋದವನಲ್ಲ, ಮತ್ತೆ ಈ ನೆಲದ ಮೇಲೆ ನಿಂತವನು. ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಬದುಕು, ಹರಿಹರನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಶಿವಶರಣರ ಬದುಕಿಗಿಂತ ಕಡಮೆಯದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಆದರೂ ಹರಿಹರನ ಪರಂಪರೆಗೆ ಈ ಸತ್ಯಾಂಶ ಗೋಚರಿಸಲಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸ್ವತಂತ್ರ ಮನೋಧರ್ಮದ ರಾಘವಾಂಕನ ಕವಿಪ್ರಜ್ಞೆ, ತನ್ನ ಕಾಲದ ಮತ-ಧರ್ಮದ ಸೆಳವಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಹೇಗೆ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಮತ-ಧರ್ಮ ಪ್ರಸಾರದ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ನಿರ್ಬಂಧಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು, ಈ ಮೊದಲು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ‘ದಂತಕಥೆ’ ಸಂಕೇತಿಸುವುದರ ಜತೆಗೆ, ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಮೊದಲು ಬರೆದು, ಅನಂತರ ‘ಶೈವಕೃತಿಪಂಚಕ’ ಗಳನ್ನು ಬರೆದನೆಂಬುದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುತ್ತದೆ.

-೨-

ರಾಘವಾಂಕನ ಪ್ರಥಮ ಕೃತಿಯಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರಕಾವ್ಯ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯೆ ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ಕೃತಿ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುವುದು, ದಿವಂಗತ ಶ್ರೀಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ ಹಾಗೂ ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಪಡಿಸಿರುವ ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಸಂಗ್ರಹ’ವನ್ನು ಓದಿದಾಗ; ಮೂಲಕಾವ್ಯವನ್ನೆ ಇಡಿಯಾಗಿ ಓದಿದಾಗ ಅಲ್ಲ. ‘ಸಂಗ್ರಹ’ಗಳಲ್ಲಿ ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಕಂಡು, ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಿಡಿ-ಬೂದಿಯಾಗಿ ಕಾಣಿಸುವ ಈ ಲಕ್ಷಣ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವೊಂದನ್ನೆ ಕುರಿತ ಮಾತಲ್ಲ, ಕನ್ನಡದ ಎಷ್ಟೋ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಹದಿನಾಲ್ಕು ಸ್ಥಲಗಳಷ್ಟು ಹರಡಿಕೊಂಡಿದೆ. ಮೊದಲ ಆರು ಸ್ಥಲಗಳನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸುವುದೇ ಪ್ರಯಾಸದ ಕೆಲಸ. ಎರಡನೆಯ ಸ್ಥಲದ ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ  ವಾಗ್ವಾದದ ನಾಟ್ಯಮಯ ಸಂದರ್ಭ ಒಂದಷ್ಟು ಲವಲವಿಕೆಯನ್ನೂ, ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಬಗ್ಗೆ ಭರವಸೆಯನ್ನೂ ಹುಟ್ಟಿಸುವುದಾದರೂ, ಮತ್ತೆ ಈ ಭರವಸೆ ನಿಜವಾಗಲು ಶುರುವಾಗುವುದು ಏಳನೆಯ ಸ್ಥಲದಿಂದಲೇ. ಅಲ್ಲಿನವರೆಗೆ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಉಸುಬಿನ ದಾರಿ. ಈ ಕಾವ್ಯದ ಮೊದಲ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಪದ್ಯ, ‘ಶ್ರೀಪತಿಗೆ ಸೊಬಗನ್ ಉಡುಪತಿಗೆ ಶಾಂತಿಯನು…..’ ಎಂದು ಆರಂಭವಾಗುವ ಗುರುಮೂರ್ತಿ ಪಂಪಾಪತಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಪದ್ಯ,[1] ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಅಪೂರ್ವವಾದ ದೇವತಾಸ್ತುತಿ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಅದರ ಭಾಷೆಯ ಬೀಸು, ಭಾವನೆಯ ಮಹೋನ್ನತಿ, ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆಕ್ರಮಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಪದ್ಯದ ಸೊಗಸನ್ನು ಪರಿಭಾವಿಸುತ್ತಾ ಅದರ ಮುಂದಿನ ಪದ್ಯವನ್ನೋದಿದ ಕೂಡಲೇ ಮುಗ್ಗರಿಸಿಬಿದ್ದ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತದೆ. ಮೊದಲ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಪದ್ಯ ಮಹತ್ತಾದ ಅನುಭವದೆಡೆಗೆ ಎತ್ತಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ಮನಸ್ಸನ್ನು, ಅದರ ಮುಂದಿನ, ಮುಂದುವರಿದ ಪ್ರಾರ್ಥನಾ ಪದ್ಯ ‘ಜಡೆಯಿಡುಕುಱೆಡೆಯೊಳಡಿಯಿಡುವ ಕಡಲತಡಿವಿಡಿದುಡುಗಣದೊಡೆಯ’ ಎಂಬ ಡಕಾರ ಪ್ರಸಾದ ಕೊಳ್ಳದೊಳಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿ ಹಾಕುತ್ತದೆ. ಎರಡನೆಯ ಪದ್ಯದಿಂದ ಮುಂದುವರಿದ ಕವಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ, ಮುಂದಿನ ನಾಲ್ಕೆ ದು ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಾಸ ಚಮತ್ಕಾರಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಪಾಪತಿಯನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಸುವ ವ್ಯರ್ಥ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಅನಂತರ ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯಧೋರಣೆ, ಕುಕವಿನಿಂದೆ, ಸ್ವಕಾವ್ಯದ ಅಗ್ಗಳಿಕೆ, ಅಕ್ಷರಡಂಬರದ ಸಮುದ್ರ ವರ್ಣನೆ, ಸಮುದ್ರದ ನಡುವಣ ವಸುಧೆ, ಅದರೊಳಗಣ ಲಾಳದೇಶ, ಅಯೋಧ್ಯಾನಗರದ ಹೊರವಲಯದ ದುರ್ಗ, ಸಕಲಗುಣ ಸಂಪನ್ನರಾದ ರಾಜ-ರಾಣಿ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ-ಚಂದ್ರಮತಿಯರ ವರ್ಣನೆ, ವಸಂತ ವರ್ಣನೆ, ವನವಿಹಾರ, ಪುಷ್ಪಾಚಯ, ಜಲಕ್ರೀಡೆ, ಚಂದ್ರಿಕಾವಿಹಾರ, ಸೂಳೆಗೇರಿಯಲ್ಲಿ ರಾಜ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸಂಚಾರ, ಆಮೇಲೆ ಬೇಟೆ, ಕಾಡು, ಋಷ್ಯಾಶ್ರಮದ ವರ್ಣನೆ -ಇಷ್ಟನ್ನು ದಾಟಬೇಕಾದರೆ ಸಾಕು ಸಾಕಾಗಿ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಕಥೆ ಬೇಟೆಯ ವರ್ಣನೆಯ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಆಶ್ರಮದ ಸಮೀಪದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ರಾಂತಿಗೆ ನಿಂತಾಗ, ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಗೆಜ್ಜೆಯ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಸದ್ದಿನಿಂದ ಒಂದು ಹೊಸ ತಿರುವು ಬರುವತನಕ ಇಡೀ ಬರವಣಿಗೆ ‘ರಾಘವಾಂಕ ಪಂಡಿತ’ನದು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸ್ವತಂತ್ರಯುಗದ ಕವಿಯಾದ ರಾಘವಾಂಕನೂ, ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಬಕಾಸುರನ ಬಂಡಿಗೆ ಕೂಳೊಟ್ಟುವ ಪಾಂಡಿತ್ಯದ ಪಾಕಶಾಲೆಯ ಬಾಣಸಿಗನಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಏಳನೆಯ ಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಪ್ರವೇಶದಿಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆವೇಶ ಬರುತ್ತದೆ; ರಾಘವಾಂಕನ ಪ್ರತಿಭೆಗೆ ಕಾವೇರುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಕಥೆ ಬಂಡೆಯಿಂದ ಬಂಡೆಗೆ ನೆಗೆದು ಬೆಳ್ಳಂಗೆಡೆವ ಪಂಪಾತೀರದ ತುಂಗಭದ್ರೆಯ ಹೊನಲು. ಮೊದಲ ಆರು ಸ್ಥಲಗಳಲ್ಲಿ, ಎರಡನೆಯ ಸ್ಥಲದ ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಸಂವಾದ ಸಂದರ್ಭದ ಹಸುರ್ದಾಣವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಉಳಿದದ್ದು ಶುಷ್ಕತೆಯ ಹರಹು. ಮೊದಲ ಆರು ಸ್ಥಲಗಳ ತೂಕವೆ ಒಂದಾದರೆ, ಮುಂದಿನ ಎಂಟು ಸ್ಥಲಗಳ ತೂಕವೇ ಬೇರೊಂದಾಗಿದೆ. ಮೊದಲ ಆರು ಸ್ಥಲಗಳಲ್ಲಿ ನೀರುನೀರಾದ ಕವಿ ಪ್ರತಿಭೆ, ಮುಂದಿನ ಎಂಟು ಸ್ಥಲಗಳಲ್ಲಿ ಹರಳುಗೊಳ್ಳುವ ಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ತೊಡಗುತ್ತದೆ.

ಇಡೀ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಓದಿ ಮುಗಿಸಿದಾಗ, ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ ರಾಘವಾಂಕನ ಇತರ ಕಾವ್ಯಗಳಿಗಿಂತಲೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದೆಂದು ಮನವರಿಕೆಯಾಗುತ್ತದೆ. “ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯಸಿದ್ಧಿಯ ಹೆಗ್ಗುರುತೆಂದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ. ಅವನ ಶಕ್ತಿ ವಿಶೇಷಗಳೆಲ್ಲ ಇದರಲ್ಲಿ ಮೇಳಗೊಂಡಿವೆ”[2] -ಎಂಬ ಮಾತು ನಿಜ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

-೩-

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಥೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನವೂ ಜನಪ್ರಿಯವೂ ಆದದ್ದು. ವೇದಪುರಾಣ ಸಾಹಿತ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಹರಿದುಬಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ವೃತ್ತಾಂತ ರಾಘವಾಂಕನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಸೊಗಸಾದ ನಾಟಕ-ಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ವೃತ್ತಾಂತದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಎರಡು ಭಾಗಗಳಿವೆ. ಒಂದು, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ತಂದೆಯಾದ ಸತ್ಯವ್ರತನ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಮನೆತನದ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪ್ರಭಾವ; ಇನ್ನೊಂದು, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅವನ ಮನೆತನದ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ ವಸಿಷ್ಠನ ಪ್ರಭಾವ. ಮೊದಲನೆಯದರಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ತನಗೆ ಮಗನಾದರೆ ವರುಣನಿಗೆ ಬಲಿ ಕೊಡುವುದಾಗಿ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟು, ಅದಕ್ಕೆ ತಪ್ಪಿ ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯೂ, ಮತ್ತು ಶುನಶ್ಯೇಫನ ವೃತ್ತಾಂತವೂ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದರೆ, ಎರಡನೆಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಉಗ್ರ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ನಡುವೆಯೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಸತ್ಯಸಂಧನಾಗಿ ನಡೆದುಕೊಂಡ ವೃತ್ತಾಂತ ಪ್ರಾಧಾನ್ಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ದೇಶ-ಕೋಶಗಳನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡು ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಕಷ್ಟಪಟ್ಟದ್ದು ವೈದಿಕ ಗ್ರಂಥಗಳಾದ ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ, ಸಾಂಖ್ಯಾಯನ ಶ್ರೌತಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ, ಪ್ರಾಚೀನವಾದ ವಾಯು ಪುರಾಣಾದಿಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿಲ್ಲ; ಅವುಗಳಿಂದ ಈಚಿನವುಗಳಾದ ಕೆಲವು ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣ, ದೇವಿ ಭಾಗವತ ಮತ್ತು ಚಂಡಕೌಶಿಕ ನಾಟಕ-ಇವು ಮುಖ್ಯವಾದುವು. ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಈ ವೇದಪುರಾಣ ಸಾಹಿತ್ಯಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇದ್ದರೂ, ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ, ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರನ ಚಂಡಕೌಶಿಕ ನಾಟಕ, ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣ ಮತ್ತು ದೇವೀಭಾಗವತ ಇವು ಮುಖ್ಯವಾದ ಆಕರಗಳಾಗಿವೆ. ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಹಿಂದಿನ ಆಕರಗಳಿಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಋಣಿಯಾಗದೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ಸ್ವತಂತ್ರ ದೃಷ್ಟಿಯ ಗಣಿಯಾಗಿರುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಸ್ವತಂತ್ರದೃಷ್ಟಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಥೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಅವುಗಳಿಗೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಉತ್ತರಗಳನ್ನು ಕೊಡುವ ರಾಘವಾಂಕನ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಶತಮಾನಗಳ ಕಾಲ ಹರಹಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ವೃತ್ತಾಂತಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕೆಲವು ಮುಖ್ಯವಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಇವು : ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಹುಟ್ಟಾಸತ್ಯವಂತನೆ? ಅವನ ಸತ್ಯ ನಿಷ್ಠೆ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಅವನಿಂದ ಗೃಹೀತವಾದದ್ದು ಆಕಸ್ಮಿಕವೆ? ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಅಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಕಾಡಲು ಕಾರಣವೇನು? ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ರಾಜ್ಯ ಸಮಸ್ತವನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಸುವ ಸಂದರ್ಭ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದದ್ದು ಹೇಗೆ? ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಸ್ಪರ್ಧೆ ಐತಿಹಾಸಿಕವೊ, ಆಕಸ್ಮಿಕವೊ ಅಥವಾ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ಪರೀಕ್ಷೆಗಾಗಿಯೆ ಏರ್ಪಟ್ಟಿದ್ದೊ? ಈ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ರಾಘವಾಂಕನು ತನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅವುಗಳಿಗೆ ಕಲಾತ್ಮಕ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ರಾಘವಾಂಕನ ಪ್ರಕಾರ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಹುಟ್ಟುತ್ತಲೇ ಸತ್ಯವಂತನೆಂದೇನೂ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ತನಗೆ ಮಗನಿಲ್ಲವೆಂದು ಹಂಬಲಿಸಿ, ಮಗನಾದರೆ ವರುಣನಿಗೆ ಬಲಿಕೊಡುತ್ತೇನೆಂದು ಹರಸಿಕೊಂಡು, ಅನಂತರ ಮಗ ಹುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ ಪುತ್ರವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಹಿಂದೆ ವರುಣನಿಗೆ  ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ನಡೆಯಿಸಲೊಲ್ಲದೆ ಮಗನನ್ನು ಬಚ್ಚಿಟ್ಟು, ವರುಣನ ಶಾಪದಿಂದ ಬಂದ ಜಲೋದರದ ನಿವಾರಣೆಗೆ ಯಜ್ಞ ಮಾಡಿ, ಅಜೀಗರ್ತ ಮುನಿಯ ಮಗನಾದ ಶುನಶ್ಯೇಫನನ್ನು   ಯಾಗ ಪಶುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು-ರಾಘವಾಂಕ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ಐತರೇಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣದಿಂದ ತೆಗೆದುಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಒಂದು ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಾಮಾನ್ಯನಂತೆ ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಿನಡೆದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ, ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯವೆಂದು ಯಾವಾಗ ಗೃಹೀತವಾಯಿತೆಂಬ ಬಗೆಗೆ ಎಲ್ಲೂ- ಹಿಂದಿನ ಆಕರಗಳಲ್ಲಾಗಲಿ, ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಾಗಲಿ- ವಿವರಣೆ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಂಥ ಸತ್ಯವಂತ ಮೂರು ಲೋಕದಲ್ಲಿಯೂ ಇಲ್ಲ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ವಸಿಷ್ಠರ ಬಾಯಲ್ಲಿ, ಕಾವ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೆ ಆಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಎಂದೂ ತಪ್ಪಿ ನಡೆದೇ ಇಲ್ಲವೆಂದೇನೂ ರಾಘವಾಂಕ ಚಿತ್ರಿಸದೆ,  ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪೂರ್ವ ವೃತ್ತಾಂತದಿಂದ, ಆತ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಿ ನಡೆದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಯಾರ ಮೌಲ್ಯನಿಷ್ಠೆಯೂ ಬುದ್ಧಿ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಆರಂಭವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ನಿಜವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತಾನು ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯಕ್ಕೆ ಬದ್ಧನಾಗಿ ಬದುಕಬೇಕೆಂಬ ಸಂಕಲ್ಪ ಮೊಳೆತು ಬಲಿತು, ಅನಂತರ ಅದನ್ನು ಆತ ಜೀವಂತವಾಗಿ ಬದುಕುವುದರ ಮೂಲಕ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಆ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಬೆಸೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾಲಿಗೆ ‘ಸತ್ಯ’ ಎನ್ನುವುದು ಅವನಿಗೆ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಮೌಲ್ಯವೆಂದೂ, ತಾನು ಅದಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಬದುಕಬೇಕೆಂದೂ ಎಂದೋ ಅನ್ನಿಸಿರಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿಂದಾಚೆಗೆ ಅವನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ ಯಾವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ, ಎಂಥ ಕಷ್ಟಕ್ಕೂ ಜಗ್ಗದೆ, ಅಚಲವಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ಒರೆಗಲ್ಲಿಗೆ ಸಿಕ್ಕಷ್ಟೂ ಅವನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯ ಹೊನ್ನು ಹೊಳೆಯತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ ‘ಸತ್ಯ’ ಎಂದರೆ, ಸುಳ್ಳಾಡದಿರುವುದು ಮತ್ತು ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ಎಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿಯೂ ಮುರಿಯದೆ ನಡೆಯುವುದು-ಎಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದು. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಮುನ್ನ, ಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಎಂದರೆ ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ಪಾಲಿತಕ್ಕದ್ದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಯಾವ ಸ್ಥಾನವಿತ್ತೋ ಏನೋ. ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಬಂದಮೇಲೆ ಅದು ಅವನಿಂದ ಒಂದು ‘ಬೆಲೆ’ಯನ್ನು ಪಡೆಯಿತೆನ್ನಬೇಕು. ರಾಘವಾಂಕ ಈ ಒಂದು ಅಂಶವನ್ನು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಗಮನದಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ಪ್ರಕಾರ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಸಾಲವನ್ನು, ತಾನು ರಾಜ್ಯಭ್ರಷ್ಟನಾದರೂ, ಕೊಟ್ಟ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸತಿ ಸುತರನ್ನೂ ತನ್ನನ್ನೂ ಮಾರಿ ತೀರಿಸಿ, ಆಡಿದ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪದಂತೆ ನಡೆಯುವಲ್ಲಿ, ಅನಂತರ ವೀರಬಾಹುಕನಿಗೆ ಆಳಾಗಿ ಅವನಿಗೆ ಮಾತುಕೊಟ್ಟಂತೆ ಎಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ ಕರ್ತವ್ಯನಿಷ್ಠನಾಗಿ ನಡೆಯುವಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿದ್ದು ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿ ಅನಂತರ ಅದು ಅವನ ಮುಂದಿನ ಕಷ್ಟಪರಂಪರೆಗೆ ಹೇಗೆ ನಾಂದಿಯಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾನೆ. ರಾಜ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡ ನಂತರ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ತಾನು ಮುನಿಗೆ ಕೊಟ್ಟ ಮಾತನ್ನು ನಡೆಯಿಸುವುದು ಹೇಗೆ, ಕೊಟ್ಟ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪದಿರುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಚಿಂತೆ ಆವರಿಸಿದರೂ, ಏನೇ ಆಗಲಿ ತಾನು ಆಡಿದ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪದೆ ನಡೆಯುವುದೆ ಮುಖ್ಯ ಎಂಬ ಸಂಕಲ್ಪ ಬಲಿಯುತ್ತದೆ. “ಯಾವುದು ಯಾವ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನ ಎಂದು ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಣಿಸುತ್ತಾನೊ ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಅವನು ಸರ್ವಥಾ ದುಡಿಯಲು ಬಯಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಮೌಲ್ಯ ಅವನಿಗೆ ಆದ್ಯ, ಅತ್ಯಧಿಕ”[3] ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ, ರಾಜ್ಯಸಮಸ್ತವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡರೂ, ಆತನಿಗೆ ‘ಸತ್ಯ’ ಎಂಬುದು ಆದ್ಯವೂ ಅತ್ಯಧಿಕವೂ ಆದ ಮೌಲ್ಯದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಅನಾಮಿಕನಾದ ವೀರಬಾಹುಕನಿಗೆ ಮಾರಿಕೊಳ್ಳುವಂಥ ಸಂದರ್ಭ ಬಂದರೂ, ‘ಕೌಶಿಕ ಮುನೀಶ್ವರಂ ಮೊದಲು, ಅನಾಮಿಕಂ ಕಡೆ, ಸಮಸ್ತರ ಮನಕೆ ಸತ್ಯವೆನಿಸುವೆನು’ (ಹ.ಚ.ಕಾ. ೧೧-೨೨) -ಎಂಬ ನಿಷ್ಠೆ ಗಟ್ಟಿಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ತಾನು, ತನ್ನ ಸತಿ ಚಂದ್ರಮತಿ ಇಬ್ಬರೂ ಒಂದಾಗಿ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಯಾವ ‘ಅಪ್ರತೀಕಾರ’ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನೂ ತಾಳಿಕೊಳ್ಳದೆ ಸತ್ಯಸಾಧನೆಯ ಸಂಕಟದ ದಾರಿಯನ್ನು ತುಳಿದು, ಶಿವದ ಬೆಳಕಿಗೆ ಎಚ್ಚರುವ ರೀತಿಯನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಚೆನ್ನಾಗಿಯೇ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವಸಿಷ್ಠ-ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಇವರ ಸ್ಪರ್ಧೆಗೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಒಂದಷ್ಟು ಗೊಂದಲವಿದೆ. ಮೊದಲು ಈ ಋಷಿಗಳನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾ ‘ಒಡಲನಾವರಿಸಿದಂಗೋಪಾಂಗ ಸಂಕುಳದ ನಡುವೆ ನಯನ ದ್ವಯಂಗಳುಂ’ (ಹ.ಚ.ಕಾ. ೨-೫) ಎಂದು ಹೇಳಿದಾಗ, ಕಣ್ಣುಗಳೆರಡಾದರೂ ಕಾಣ್ಕೆ ಎರಡಲ್ಲ ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿ, ಮುಂದೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಹಲವರು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ‘ಖಳನಾಯಕ’ನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದು ಯಾಕೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಿಲ್ಲ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರ ನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಹಲವು ವಿಸಂಗತಿಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಚಂದ್ರಮತಿಯ ಪಾತ್ರ ಒಂದೇ ತುಂಬ ಸೊಗಸಾದದ್ದು-ಇಡೀ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ. ಉಳಿದ ಯಾವ ಪಾತ್ರವೂ ಇಷ್ಟು ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಬಂದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ರಾಘವಾಂಕ ಹಿಂದಿನ ಆಕರಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಹೊಸ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎನ್ನುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿ. ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಪ್ರಸಂಗ ರಾಘವಾಂಕನ ಸ್ವಂತ ಸೃಷ್ಟಿ. ಹಿಂದೆಲ್ಲೂ ಇಲ್ಲದ ನಕ್ಷತ್ರಕನ ಪಾತ್ರದ ನಿರ್ಮಾಣ, ರಾಘವಾಂಕನ ಕೊಡುಗೆಯಾಗಿದೆ. ಕಾಶೀರಾಜನ ಮಗುವಿನ ಕೊಲೆಯ ಸಂದರ್ಭ, ಚಂದ್ರಮತಿಯ ತಲೆಯನ್ನು ಕಡಿಯಲು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ಸಿದ್ಧನಾಗಿ ‘ಹೊಡೆದ ಕಡುಗದ ಬಾಯ ಕಡೆಯ ಹೊಡೆಗಳನಾಂತು, ಮಡದಿಯೆಡೆಗೊರಳ ನಡುವೆ’ (ಹ.ಚ.ಕಾ. ೧೩-೧೯) ಮೃಡಮೂರ್ತಿ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾದದ್ದು ರಾಘವಾಂಕನ ಸ್ವಂತ ನಿರ್ಮಿತಿ. ಸತ್ಯಕ್ಕಾಗಿ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ತನ್ನ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಮಮತೆಯ ನಂಟನ್ನು ಕಡಿದೊಗೆಯಲು ಸಿದ್ಧನಾದಾಗಲೇ, ಸತ್ಯ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವಾಯಿತೆಂಬ ತತ್ವಧ್ವನಿ ಈ ಸಂದರ್ಭದಿಂದ ಹೊರಡುತ್ತದೆ. ಈ ಹಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ರಾಘವಾಂಕ ತನಗೆ ದೊರೆತ ಆಕರಗಳಿಗೆ ಸ್ವಲ್ಪ ಮಾತ್ರ ಋಣಿಯಾಗಿದ್ದರೂ, ಮೊದಲಿನಿಂದ ಕಡೆಯ ತನಕ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳ ಮೇಲೆ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡು, ಕಥೆಯನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿರುವ ರೀತಿ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಥೆಯನ್ನು ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಪುನರ್ ನಿರ್ಮಿಸಿದವರಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕನೇ ಮೊದಲಿಗನಾಗಿದ್ದಾನೆ. “ರಾಘವಾಂಕನಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲ ಆಕರಗಳೊಡನೆ ಇದರ ಸಂವಿಧಾನವನ್ನು ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ಕಾಣ ದೊರೆಯದ ನೂತನ ಸನ್ನಿವೇಶ ಸೃಷ್ಟಿ, ಕೃತಿಬಂಧ ಇಲ್ಲಿದೆ ಎಂಬುದು ಹೆಮ್ಮೆಯ ಸಂಗತಿ.”[4]

-೪-

ಹರಿಹರನ ಮಾರ್ಗದಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿ ನಿಂತು, ವಸ್ತು ಹಾಗೂ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನದೇ  ಅದೊಂದು ವಿನೂತನ ಮಾರ್ಗವನ್ನು ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಮೂಲಕ ಕಂಡುಕೊಂಡ ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕಥೆಯ ಮೂಲಕ ತನ್ನದೇ ಆದ ಕೆಲವು ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವಿದ್ದಿತೇ ಹೊರತು, ‘ಮೃಡ ಕಥಾಕಥನ’ಕ್ಕೆ ಆಸ್ಪದವಾದ ಯಾವುದೇ ವಸ್ತುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಶಿವಮಹಿಮೆ ಹಾಗೂ ಶಿವಭಕ್ತಿಯನ್ನು ಹರಿಹರನಂತೆ ಪ್ರಕಟಪಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶ ಮುಖ್ಯವಾಗಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೂ ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯ, ಹರಿಹರನದ್ದರಂತೆ ಅಪ್ಪಟ ಭಕ್ತಿ ಕಾವ್ಯವಲ್ಲವಾದರೂ, ಹರಿಹರನ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಹೊರತಾದುದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ರಾಘವಾಂಕನ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನೂ ಶಿವಭಕ್ತನೇ; ಆದರೆ ಅವನು ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತರಾಗಿರುವ ಶಿವಶರಣರಂತೆ ಕೈಲಾಸದಿಂದ ಇಳಿದು ಬಂದು ಮತ್ತೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಗುವ, ಶಿವಸಂಕಲ್ಪದ ಕೀಲುಕೊಟ್ಟ ಗೊಂಬೆ ಅಲ್ಲ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾಲಿಗೆ ಸತ್ಯ ಎಂದರೆ ಶಿವ, ಶಿವ ಎಂದರೆ ಸತ್ಯ. ಹರಿಹರನಲ್ಲಾದರೋ ಅವನ ಪಾತ್ರಗಳ ಕಣ್ಣಿಗೆ ‘ಶಿವ’ ಎಂದರೆ ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ಸಾಕಾರಮೂರ್ತಿ; ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ಬದುಕಿನ ಒಂದು ಮೌಲ್ಯ; ಮೊದಮೊದಲು ಅಮೂರ್ತವಾದ ತತ್ವವಾಗಿ ಕಂಡದ್ದು, ಬರುಬರುತ್ತಾ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ಬದುಕಿನ ಶುದ್ಧವಾದ ಮಾನಸಿಕ ಸ್ಥಿತಿ ಮತ್ತು ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾದ ನಡವಳಿಕೆಯಾಗಿ ರೂಪುಗೊಂಡಿದೆ. ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಈ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ಶಿವನನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ‘ಹರನೆಂಬುದೇ ಸತ್ಯ, ಸತ್ಯವೆಂಬುದೆ ಹರನು’- ಎಂಬ ಮುಕ್ತಾಯದ ಘೋಷವನ್ನು ಕೇಳುತ್ತೇವೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ, ಹರಿಹರನ ಶಿವಶರಣರಂತೆ ಶಿವನೊಲಿದ ಮೇಲೆ ಕೈಲಾಸಕ್ಕೆ ಹೋಗದೆ, ಮತ್ತೆ ಈ ರಾಜ್ಯಕೋಶವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡದ್ದರಿಂದ, ಅವನು ಹರಿಹರನ ಶಿವಶರಣರಿಗಿಂತ ಕಿರಿಯನಾದವನು ಎಂಬ ಒಂದು ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯನ್ನು ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆ ಎತ್ತಿದಂತೆ, ಹಿಂದೆ ನಾವು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ದಂತಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಉಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಶಿವ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಎಲ್ಲಿದ್ದರೇನು, ಅವನು ಪೂಜ್ಯನೇ- ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ಹರಿಹರ ಪರಂಪರೆಗೆ ಹೊಳೆಯದೆ ಹೋದದ್ದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿ. ಇದೇನೇ ಇರಲಿ, ರಾಘವಾಂಕನ ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ ಹರಿಹರನಿಗಾಗಲಿ ಅವನಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ವಚನಕಾರರಿಗಾಗಲಿ ಖಂಡಿತ ವಿರೋಧಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ರಾಘವಾಂಕ ತಾನು ವಚನಕಾರರ ವೈಚಾರಿಕತೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದವನು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ದ ಮೂಲಕ ಖಚಿತಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅವನ ಸಿದ್ಧರಾಮ ಪುರಾಣ ಮತ್ತು ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತ್ರೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಒಟ್ಟಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ ಇನ್ನೂ ಸ್ಫುಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ವಚನಕಾರರು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ, ಅವರು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡು ಚರ್ಚಿಸಿದ ‘ಹೊಲೆತನ’ದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೂ, ಸಿದ್ಧರಾಮ ಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ‘ಕಾಯಕವೇ ಕೈಲಾಸ’ ಎಂಬ ತತ್ವವನ್ನೂ, ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಮಾಹೇಶ್ವರ ಸ್ಥಲದ ನಿಷ್ಠೆಯನ್ನೂ ರಾಘವಾಂಕನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ ರಾಘವಾಂಕನ ಇತರ ಕೃತಿಗಳಂತೆ ‘ವೀರಶೈವ ಕಾವ್ಯ’ ಅಲ್ಲ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸಿದರೂ, ವೀರಶೈವ   ಧಾರ್ಮಿಕ-ಸಾಮಾಜಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯ ನಂತರ ಬಂದ ಕಾವ್ಯ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸದೆ ಇರದು. ಹೀಗಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾಗಿದ್ದರೆ, ಈ ಕೃತಿಯ ಸ್ವರೂಪವೆ ಈಗಿರುವುದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯ ರೀತಿಯದ್ದಾಗಿರುತ್ತಿತ್ತು ಎನ್ನುವಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಇದು ತನಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರ ಕ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಬದ್ಧವಾಗಿದೆ.

ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ‘ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ’ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದು. ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗಗಳ ‘ಆತ್ಮಸಂಗ’ವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಂಡು, ದೈವೀಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಬದುಕಬೇಕೆಂಬ ಕಳಕಳಿಯನ್ನುಳ್ಳ ವಚನಕಾರರು, ಮನುಷ್ಯನ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿರಬೇಕಾದ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಗೆ ವಿಶೇಷವಾದ ಬೆಲೆಯನ್ನು ನೀಡಿದರು. ‘ಕಳಬೇಡ, ಕೊಲಬೇಡ ಹುಸಿಯ ನುಡಿಯಲು ಬೇಡ’ ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ‘ನುಡಿದರೆ ಲಿಂಗ ಮೆಚ್ಚಿ ಅಹುದೆನಬೇಕು’, ‘ನುಡಿಯೊಳಗಾಗಿ ನಡೆಯದಿದ್ದರೆ ಕೂಡಲ ಸಂಗಯ್ಯನೆಂತೊಲಿವನಯ್ಯ’- ಎನ್ನುವ ಬಸವಣ್ಣನವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸತ್ಯದ ಒಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ತಾವು ನಂಬಿದ ಧ್ಯೇಯಗಳನ್ನು ಎಂಥ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೂ ಬಿಟ್ಟುಕೊಡದೆ, ಕೃತಿರೂಪದಲ್ಲಿಳಿಸಬೇಕೆಂಬ ಸಂಕಲ್ಪ, ‘ಅಂಜಿದರಾಗದು, ಅಳುಕಿದರಾಗದು’ ಎಂಬ ಧೈರ್ಯ, ಇವುಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ರಾಘವಾಂಕನ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸತ್ಯ ನಿಷ್ಠೆ, ಶಿವಭಕ್ತಿ, ಮೃತ್ಯುಂಜಯ ಮನೋಧರ್ಮ ಎಲ್ಲವೂ ಬಸವಣ್ಣನವರಂತಹ ಶರಣರ ಮನೋಧರ್ಮದಿಂದಲೂ ಪ್ರೇರಿತವಾಗಿರಬಹುದೆನ್ನಲು  ಅವಕಾಶವಿದೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ, ವಚನಕಾರರಂತೆಯೆ, ಈ ಮರ್ತ್ಯಲೋಕವನ್ನು ಕರ್ತಾರನ ಕಮ್ಮಟವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಕಷ್ಟ ಕಾರ್ಪಣ್ಯಗಳ ‘ಕಡಿಹಕ್ಕೆ ಬಡಿಹಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ’ ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಸಲ್ಲುವ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡವನು. ಹೀಗಾಗಿ ಶಿವಶರಣರ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆ ಹಾಗೂ ಸಂಕಲ್ಪಗಳು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಮೂರ್ತೀಭವಿಸಿವೆ.

ವಚನಕಾರರು ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಹೊಲೆತನಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದು. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೆ ಹೊಲೆತನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ವಚನಕಾರರು ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದ್ದು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ. ಯಾರು ಹೊಲೆಯ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ‘ಕೊಲ್ಲುವವನೇ ಮಾದಿಗ, ಹೊಲಸು ತಿಂಬುವನೇ ಹೊಲೆಯ…… ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ ಕೂಡಲಸಂಗನ ಶರಣರೇ ಕುಲಜರು’ ಎನ್ನುವುದು ಉತ್ತರ. ಈ ಧರ್ಮ ಕೇವಲ ಆತ್ಮಗುಣವನ್ನೇ ಪ್ರಾಮಾಣ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ಜಾತಿ ಎನ್ನುವುದು ಕೇವಲ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಬಂದುದಲ್ಲ, ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ, ‘ಸಕಲ ಜೀವಾತ್ಮರಿಗೆ ಲೇಸನೇ ಬಯಸುವ’ ನಡವಳಿಕೆಯಿಂದ ಬಂದುದು  ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದು, ‘ವಿಪ್ರ ಮೊದಲು ಅಂತ್ಯಜ ಕಡೆಯಾಗಿ ಶಿವಭಕ್ತರೆಲ್ಲರನು ಒಂದೇ ಎಂಬೆ’ ಎನ್ನುವ ಸಮಾನತಾ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿತು. ಈ ಒಂದು ನೈತಿಕ ಮೌಲ್ಯವನ್ನೇ ರಾಘವಾಂಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ತಂದಿದ್ದಾನೆ.

ಹೊಲೆತನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ರಾಘವಾಂಕ ತನ್ನ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಎತ್ತಿಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಅವನು ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ನೋಡಿರುವ ರೀತಿ, ವಚನಕಾರರ ರೀತಿಯಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿದೆ. ವಚನಕಾರರ ದೃಷ್ಟಿ, ಈ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಬಿಡಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಸಾಮಾಜಿಕವಾದದ್ದು. ಹೊಸ ಧರ್ಮವೊಂದರ ನೆಲೆಯ ಮೇಲೆ ವರ್ಗರಹಿತ ಸಮಾಜವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಬೇಕೆಂಬ ಹೊರಟ ವಚನಕಾರರು, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ‘ಹೊಲೆಯ’ ಎಂಬ ಒಂದು ವರ್ಗವೇ ಇರಕೂಡದು, ಅಂಥದೊಂದು ವರ್ಗ ಇದೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ- ವಾಗಿಯೂ ಅಸಂಗತವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದು ನಂಬಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಕವಿಯಾದ ರಾಘವಾಂಕನು ‘ಹೊಲೆಯ’ ‘ಹೊಲೆತನ’ಗಳ ವಿಚಾರವನ್ನು, ಕೇವಲ ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಚರ್ಚಿಸಿದ್ದಾನೆ- ಎಂದು ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ‘ಹೊಲೆಯ’ ‘ಹೊಲೆತನ; ಇವು ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರವನ್ನೂ, ಅದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ವೃತ್ತಿಯನ್ನೂ  ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತವೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಆತ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದ ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ‘ಅತಿ ಹುಸಿವ ಯತಿ ಹೊಲೆಯ, ಹುಸಿಯದಿಹ ಹೊಲೆಯ ಉನ್ನತ ಯತಿವರನು’ (೧೪-೧೦) ಎಂದು ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಶಿವನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇದು ಬಹು ಸೊಗಸಾದ ಹೇಳಿಕೆಯಾಗಿದೆ. ಒಬ್ಬ ಸನ್ಯಾಸಿಯೇ ಆಗಿರಬಹುದು, ಮಠಾಧಿಪತಿಯಾಗಿರಬಹುದು, ಅಂಥ ‘ಯತಿ’, ‘ಅತಿ ಹುಸಿ’ದರೆ -ಎಂದರೆ ಅಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಅಸತ್ಯವಾದ, ಬಾಳನ್ನು ಬಾಳಿದರೆ ಅವನು ಹೊಲೆಯ; ಆದರೆ ಒಬ್ಬ  ಹೊಲೆಯನ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದರೂ, ಅಂಥವನು ಹುಸಿಯದೆ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಬದುಕಿದರೆ, ಅವನು ‘ಉನ್ನತಿಯತ ವರನು’ ಎಂಬ ತತ್ವ ಈ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ತುಂಬ ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ಘೋಷಿತವಾಗಿದೆ. ಅಂದರೆ ‘ಹುಸಿಯದಿಹ ಹೊಲೆಯ’ ಎನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಹೊಲೆಯನ ಸೇವಕನಾಗಿ ಹೊಲೆಯನೇ ಎನ್ನುವಂತಹ ಸ್ಥಿತಿಗಿಳಿದರೂ, ‘ಹುಸಿಯದೆ’ ಬದುಕಿದ. ಆದ್ದರಿಂದ ಆತ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯಿಂದ ‘ಉನ್ನತ ಯತಿವರ’ ಎಂಬುದು ಈ ಹೇಳಿಕೆಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಆದರೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಹೊಲೆಯನ ಸೇವಕನಾಗಿದ್ದನೇ ಹೊರತು, ರಾಘವಾಂಕನ ಹೇಳಿಕೆಯಂತೆ ‘ಹುಸಿಯದಿಹ ಹೊಲೆಯ’ನೇನೂ ಅಲ್ಲ.[5] ಇದರಿಂದ ಹೊರಡುವ ಅರ್ಥವೆಂದರೆ, ಹೊಲೆತನ ಜಾತಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದಲ್ಲ; ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದು. ‘ಮುನಿಗೆ ಹೊಲೆ ಯಾವುದು?’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು, ‘ಅತಿ ಕೋಪ, ಬದ್ಧ ದ್ವೇಷ, ಅನಿಮಿತ್ತ ವೈರ’ ಎಂದು ಹೇಳಿ, ‘ಅದರಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದರಾಗಿ’ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರಸಂಭವೆಯರಾದ ಗಾಣಗಾತಿಯರು ‘ಹೊಲತಿ’ಯರಾದರು ಎಂದು ರಾಘವಾಂಕ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ ‘ಅತಿಕೋಪ’, ಬದ್ಧದ್ವೇಷ, ಅನಿಮಿತ್ತ ವೈರ’ ಇತ್ಯಾದಿ ತಾಮಸ ಗುಣಗಳಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಅವನು ಮುನಿಯಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದು ಅವನ ಹೊಲೆತನಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿನ ಅರ್ಥ.

ಈ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕ ಮೂರು ರೀತಿಯ ಹೊಲೆಯರನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ: ಒಂದು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲೇ ಹೊಲೆಯನಾದ ವೀರಬಾಹುಕ; ಎರಡು, ಋಷಿಯೊಬ್ಬನ ಅಂತರಂಗದ ತಾಮಸ ಗುಣಗಳಿಂದ ಉದ್ಭವೆಯರಾದ ಗಾಣಗಾತಿಯರು; ಮೂರು, ಸತ್ಕುಲ ಪ್ರಸೂತನಾದರೂ ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿ ‘ಹೊಲೆಯ’ನಾಗಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ. ಗಾಣಗಾತಿಯರು, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಂಥ ಋಷಿಯ ಕನ್ಯೆಯರಾದರೂ ಆತನ ತಾಮಸಗುಣಗಳಿಂದ ಹುಟ್ಟಿ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಂಥ ಸತ್ಯವಂತನನ್ನು ಹಾದಿಗೆಡಿಸುವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕಾಗಿ ನಿಯುಕ್ತರಾದ್ದರಿಂದ ಅವರು ‘ಹೊಲತಿ’ಯರಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಅವರು, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ತಮ್ಮ ಗಾಯನದಿಂದ ಸಂತೋಷ ಪಡಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಸುಪ್ರೀತನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ, ಬಹುಮಾನ ಕೊಡಲು ಹೊರಟಾಗ, ಅವರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಚಕ್ರವರ್ತಿತ್ವದ ಸಂಕೇತವಾದ ಮುತ್ತಿನಸತ್ತಿಗೆಯನ್ನೇ ಕೇಳುವುದು ಧೂರ್ತತನವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಮೊದಲು ಶ್ವೇತ ಛತ್ರಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅನಂತರ ದುಂಬಾಲು ಬಿದ್ದು ಅದರ ಕೆಳಕ್ಕೇ ನುಸುಳಿ ಬರುವ, ಗಂಡನಾಗೆಂದು ಪೀಡಿಸುವ ಈ ವರ್ತನೆ, ದುರುದ್ದೇಶಪೂರಿತವಾದದ್ದು ಅಥವಾ ಹೊಲೆತನದಿಂದ ಕೂಡಿದ್ದು ಎಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಒಪ್ಪಬಹುದು. ಆದರೆ, ವೀರಬಾಹುಕನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕವಿ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಹೊಲೆಯನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನೆಂಬಂತೆ ಅವನನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದರೂ, ಅವನು ಕಾರೊಡಲ, ಕೆಂಗಣ್ಣ, ಕುಡಿದು ಕೊಬ್ಬಿದ ಬಸುಱಿನ, ‘ಬಿಡದೆ ಡಱ್ರನೆ ತೇಗಿ ನೆರವಿಯಂ ಬಯ್ವ, ಬಿಱುನುಡಿಯ’ (೧೧-೧೭) ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಂಡು ಅವನನ್ನು ಗಂಭೀರವಾಗಿಯೆ ನಡೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ‘ಹೊಲೆತನ’ದ ಪ್ರತೀಕವಾದ ಗಾಣಗಾತಿ ‘ಹೊಲತಿ’ಯರಿಗೂ, ಹೊಲೆಯ ಕುಲದಲ್ಲೆ ಹುಟ್ಟಿದ ವೀರಬಾಹುಕನಿಗೂ ಇರುವ ಸ್ವಭಾವದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಗಾಣಗಾತಿಯರ ‘ಹೊಲೆತನ’ವೆ ನಿಜವಾದ ‘ಹೊಲೆ’ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಹೊಲೆತನ’ ಎನ್ನುವುದು ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಂತರಂಗದ ಅವಗುಣಗಳಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ್ದೆ ಹೊರತು, ಅದು ಒಂದು ಜಾತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಶ್ನೆಯಲ್ಲ ಎನ್ನುವ ತಾತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿ ರಾಘವಾಂಕನದು.[6]

ಆದರೆ ‘ಹೊಲೆಯ’ ಎಂಬ ಜಾತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು, ರಾಘವಾಂಕನ ನಾಯಕ ಪಾತ್ರವಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವುದು, ಎಲ್ಲ ಕಾಲದ ಸಾಮಾಜಿಕ ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ಕುಲದ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಮನೋಧರ್ಮವನ್ನೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ತಾನು ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ- ಆರ್ಥಿಕವಾಗಿ ಉಚ್ಚವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವನೆಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆಯೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದೆ. ಮತ್ತು ಅದು ಸಹಜವೂ ಆಗಿದೆ. ತಾನು ಉತ್ತಮ ವಂಶದವನು, ಚಕ್ರವರ್ತಿ, ಎಂಬ ಹೆಮ್ಮೆಯಲ್ಲಿ ಬದುಕುವ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ  ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಸ್ಪರ್ಧಿಯಾಗುವುದು, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಕೆಳಗಿನ ಸ್ತರವೆಂದು ಭಾವಿಸಲಾಗಿರುವ ಹೊಲೆಯರೊಂದಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ.[7] ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಹೊಲತಿಯರಾದ ಗಾಣಗಾತಿಯರಿಂದ ಮೊದಲು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವ ಆಹ್ವಾನವೇ ಕಡೆಗೆ ಅವನು ವೀರಬಾಹುಕನ ಆಳಾಗಿ ಹೊಲೆಯರಿಗೆ ಉಚಿತವಾದ ಚಾಂಡಾಲತ್ವವನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳುವವರೆಗೂ ಅಟ್ಟಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗಿರುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ವಾಂಶಿಕವಾಗಿ, ಉಚ್ಚವರ್ಗದ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ, ತಾನು ಯಾವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರವನ್ನು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ನಿಕೃಷ್ಟವೆಂದೇ ಕಂಡನೋ, ಅದೇ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಮುಟ್ಟುವ ಅನಿವಾರ‍್ಯತೆಯಲ್ಲಿ, ಆತನ ವಂಶಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಹಾಗೂ ಅಹಂಕಾರದ ನಿರಸನಗಳು ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿವೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಹೊಲತಿಯರು  ಬಂದು ಮದುವೆಮಾಡಿಕೋ ಎಂದು ಪೀಡಿಸಿದಾಗ, ತನ್ನಂಥ ಸೂರ್ಯವಂಶದ ರಾಜನ ಬಳಿಗೆ ‘ಹೊಲತಿಯರು ಬಂದಾವು ಸತಿಯರಾದಪ್ಪೆವು ಎಂಬುಲಿಹವಿದು, ಬಂದ ಕಾಲದ ಗುಣವೋ ನಿಂದ ನೆಲದ ಗುಣವೋ ಎಂದು ಕೋಪಿಸಿದನವನೀಶನು’, (೧೭-೧೬). ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಹೊಲೆಯರು ಬಚ್ಚಲ ನೀರಿನಂತೆ, ನಾಯಿಯ ಮೊಲೆ ಹಾಲಿನಂತೆ, ಪ್ರೇತವನದೊಳಗೆ ಬೆಳೆದ ಹೂವಿನಂತೆ[8] (೭-೧೭). ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೇ ಬಂದು ಇವರನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗು ಎಂದಾಗ ‘ಉತ್ತಮದ ರವಿಕುಲದೊಳುದಿಸಿ ಚಾಂಡಾಲತ್ವವೆತ್ತ ಸತಿಯರ್ಗೆಳಸಿ ಘೋರ ನರಕಾಳಿಗೆ ಅನಿಮಿತ್ತ ಹೋಹವನಲ್ಲ’ (೮-೨೫) ಎನ್ನುವುದಲ್ಲದೆ, ಕಡೆಗೆ ನನ್ನ ರಾಜ್ಯ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನಾದರೂ ಕೊಟ್ಟೇನು, ಹೊಲತಿಯರನ್ನು ಮಾತ್ರ ಮದುವೆಯಾಗಲಾರೆ[9] (೮-೩೨) ಎಂದು ಘೋಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ಉತ್ತಮ ಕುಲಜನೆಂಬ ವಂಶಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಅಂಥದು. ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸತಿ-ಸುತರನ್ನು ದ್ವಿಜೋತ್ತಮನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾರಿದ ಮೇಲೆ, ತನ್ನನ್ನೂ ಮಾರಿಕೊಳ್ಳುವ ಘೋಷಣೆಯಲ್ಲಿ ತೊಳಲುವಾಗ, ವೀರಬಾಹುಕ ತನ್ನ ಹಡಪಿಗನ ಮೂಲಕ ಕೇಳಿಸಿದಾಗ, ಸೂರ್ಯವಂಶದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ತನ್ನನ್ನು ‘ಕಡೆಯ ಹೊಲೆಯಂ ಮೇರೆದಪ್ಪಿ ಬಂದೆನ್ನ ತನ್ನೊಡೆಯನಿಗೆ ದಾಸನಾಗೀಗಳೆಂಬುದಿದು ಕಾಲಗುಣವೋ, ಎಡೆಗೊಂಡ ಕರ್ಮಫಲವೋ’ -ಎಂದು ಕಳವಳಿಸುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಬಳಸುವ ‘ಕಡೆಯ ಹೊಲೆಯಂ’ ಮತ್ತು ‘ಮೇರೆದಪ್ಪಿ ಬಂದು’- ಎಂಬ ಎರಡು ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಪರಿಭಾವಿಸಬೇಕು. ಅವನು ರಾಜ್ಯಭ್ರಷ್ಠನಾಗಿ ನಿರ್ಗತಿಕನಾದರೂ, ತಾನು ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ, ಅಧಮ ವರ್ಗದ ಅನಾಮಿಕರಿಗಿಂತ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎಂಬ ಅಭಿಮಾನ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ವೀರಬಾಹುಕ ‘ಕಡೆಯ ಹೊಲೆಯ’, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿರಬೇಕಾದವನು; ಅಂಥವನು ‘ಮೇರೆದಪ್ಪಿ’ ಯಾವ ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬದುಕಬೇಕೋ ಆ ಸಾಮಾಜಿಕ ಮಿತಿಯನ್ನು ಮೀರಿ-ಬರಬಹುದೇ ಎನ್ನುವ ತಿರಸ್ಕಾರವೆ ಈ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದೆ. ಇದು ‘ಹೊಲೆಯ’ರನ್ನು ಕುರಿತು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ; ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೂ ಇದ್ದಿರಬಹುದಾದ ಉಚ್ಚವರ್ಗದವರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಕೂಡ. ಯಾವಾಗ ವೀರಬಾಹುಕನೆ ಬಂದು ‘ಮೇಲಾರು ಕೀಳಾರು?’ ಎಂಬ ಮೂಲಭೂತ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು, ‘ಹಣವುಳ್ಳವರು ಯಾರಾದರೂ ನನ್ನನ್ನು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ನೀನು ಸಾರಿದೆಯೆ ಹೊರತು, ಉತ್ತಮ ದ್ವಿಜರು ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂದು ಸಾರಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ‘ಹುಸಿಯ ಹೊಲೆಯನ್ನು ಹೊತ್ತ ನೀನು ಚಾಂಡಾಲನೋ, ತನ್ನ ಪಾಡಿಗೆ ತಾನು ಇರುವ ನನ್ನಂಥವನು ಚಂಡಾಲನೋ’ (೧೧-೨೦-೨೧) ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ತನ್ನ ತಪ್ಪಿನ ಅರಿವಾಗಿ ತೆಪ್ಪಗಾಗುತ್ತಾನೆ. ‘ರವಿಕುಲಕೆ ಕುಂದಿಂದು ಬಂದಡಂ ಬರಲಿ’ (೧೧-೨೪) -ಎಂದು ತನ್ನ ಕುಲದ ಹೆಮ್ಮೆಯನ್ನು ಕಳಚಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ವೀರಬಾಹುಕನ ಮಾತಿಗೆ ತೆಪ್ಪಗಾದದ್ದು, ಅವನು ಅನಿವಾರ್ಯತೆಗೆ ಶರಣಾದದ್ದರ ಸೂಚನೆಯ ಹೊರತು, ಆತನಲ್ಲಿ ಹೊಲೆಯರೆಂಬ ಸಾಮಾಜಿಕ ವರ್ಗದ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಾತ್ವಿಕ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಯಿತೆಂಬುದರ ಸೂಚನೆ ಅಲ್ಲ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಗೆ ಕಡೆಗೂ ಈ ‘ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರ’ವನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ಸಮಾನತಾ ದೃಷ್ಟಿ ಲಭಿಸಿತೆನ್ನುವ ಸೂಚನೆ ಎಲ್ಲೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ತನ್ನ ವಂಶಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಳ್ಳುವ ವಿಫಲವಾದ ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ, ತಾನು ಮಾನಸಿಕವಾಗಿ ಯಾವ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರದ ಬಗೆಗೆ ಕೀಳು ಎಂಬು ಭಾವನೆಯನ್ನು ತಳೆದಿದ್ದನೋ, ಅದನ್ನೇ ಕಟ್ಟಕಡೆಗೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಅನಿವಾರ‍್ಯತೆಗೆ ಬದ್ಧವಾಗಬೇಕಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ರಾಘವಾಂಕನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆಯೆ ಹೊರತು, ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವಿಕಾಸದಲ್ಲಿ, ಸತ್ಯ ಸಾಧಕರಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾಗಿ ಇರಬೇಕಾದ ‘ಸಮಾನತಾ ದೃಷ್ಟಿ’ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಅನುಭೂತವಾಯಿತು. ಎಂಬುದನ್ನು ಖಚಿತವಾಗಿ ಸೂಚಿಸಿಲ್ಲ.[10]

-೫-

ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರವೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಉಳಿದೆಲ್ಲ ಪಾತ್ರಗಳೂ ಅಂಥ ಅಸಾಂಗತ್ಯಗಳಿಲ್ಲದೆ ಸ್ಫುಟವಾಗಿಯೆ ರೂಪುಗೊಂಡಿವೆ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ನಕ್ಷತ್ರಿಕ, ವೀರಬಾಹುಕ, ಈ ಪಾತ್ರಗಳು ಸ್ವಲ್ಪದರಲ್ಲಿಯೆ ಅಚ್ಚೊತ್ತಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ. ವಸಿಷ್ಠರ ಪಾತ್ರವೂ ಅಷ್ಟೇ. ಸಮತೂಕದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೆಂಬಂತೆ ಗೌರವಾಸ್ಪದವಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ  ಆವೇಶ ಹೆಚ್ಚು. ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಆತನ ಕೋಪ ಹಾಗೂ ತಾನೇ ಚಮ್ಮಟಿಗೆವಿಡಿದು ಅವರನ್ನು ಮೈಮುರಿಯುವಂತೆ ಹೊಡೆದದ್ದು. ಅವನ ಪಾತ್ರದ ಗಾಂಭೀರ್ಯತೆಗೆ ಚ್ಯುತಿ ತರುವಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದೆ ಅವನ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ, ಧೈರ್ಯ, ಸಹನೆ, ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆ, ನಿರ್ಭಯತೆ, ಭಕ್ತಿ-ಈ ಗುಣಗಳು ಮೈಗೂಡಿಕೊಂಡು, ‘ಉದಾತ್ತ ನಾಯಕ’ನಂತೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತುಂಬುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ಬಂದಿರುವ ಪಾತ್ರವೆಂದರೆ ಚಂದ್ರಮತಿಯದು. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ಸಾಧನೆಗೆ ಚಂದ್ರಮತಿಯ ನೆರವು ಸಹಕಾರಗಳು ಎಷ್ಟು ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿ ಒದಗಿದವು ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ತುಂಬ ಸೊಗಸಾಗಿ ಬಂದಿದೆ.[11] ಆದರೆ ನಿಜವಾದ ತೊಡಕು ಇರುವುದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರ ನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ಅದನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರಕಟಮಾಡುವ ಸದುದ್ದೇಶದಿಂದಲೆ ಪಣತೊಟ್ಟು, ಕಾಟಕೊಟ್ಟನೇ ಅಥವಾ ವಸಿಷ್ಠನ ಮೇಲಣ ಹಗೆತನದಿಂದ, ವಸಿಷ್ಠ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಭಂಗಿಸಲು ಪಣತೊಟ್ಟು, ಕಾಟ ಕೊಟ್ಟನೇ ಎಂಬುದು ಪ್ರಶ್ನೆ. ರಾಘವಾಂಕ ಈ ಎರಡರಲ್ಲಿ ಯಾವುದೊಂದನ್ನು ಹಿಡಿದಿದ್ದರೂ ಸರಿಯಾಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಈ ಎರಡನ್ನೂ ಬೆರಸಿ ಅನಗತ್ಯವಾದ ಗೊಂದಲವನ್ನು ತಂದಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಗೊಂದಲ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರ  ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ.

ಈ ಕಾವ್ಯದ ಎರಡನೆಯ ಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ, ದೇವರಾಜನಾದ ಇಂದ್ರನ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುವಲ್ಲಿ. ‘ಒಡಲನಾವರಿಸಿದಂ ಗೋಪಾಂಗ ಸಂಕುಳದ ನಡುವೆ ನಯನದ್ವಯಂಗಳುಂ, ಸಲೆ ನವಗ್ರಹದ ನಡುವೆ ಚಂದ್ರಾದಿತ್ಯರು’ ಎನ್ನುವಂತೆ ‘ಮುನಿಕುಲದ ನಡುವೆ ಇರ್ದರು ಅಧಿಕ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ವಾಸಿಷ್ಠರು’ (೨-೫) ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ರಾಘವಾಂಕ. ಈ ಮೊದಲ ಪರಿಚಯ, ಇಬ್ಬರು ಋಷಿಗಳ ಬಗ್ಗೆ ಪೂಜ್ಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವಂಥಾದ್ದು; ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಒಂದೇ ಶರೀರದ ನಯನದ್ವಯಗಳಂತಿದ್ದರು ಎಂಬ ಮಾತು, ಕಣ್ಣುಗಳೆರಡಾದರೂ ಕಾಣ್ಕೆ ಎರಡಲ್ಲವೆಂಬ ಭಾವನೆಗೆ ಆಸ್ಪದಕೊಡುವಂಥದ್ದು. ಆದರೆ, ‘ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಸತ್ಯವಂತರಾರು’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಎದ್ದೊಡನೆ, ವಸಿಷ್ಠರು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯನಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಹೊಗಳಿದ ಕೂಡಲೆ, ‘ಆ ವಸಿಷ್ಠಂಗೆ ಕೋಪಿಸಿದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು’ (೨-೭). ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪೂರ್ವವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು, ಎಂದರೆ ಆತ ತನಗೆ ಮಗನಾದರೆ ವರುಣನಿಗೆ ಕೊಡುವೆನೆಂದು ಹರಸಿಕೊಂಡು, ಅನಂತರ ಪುತ್ರವ್ಯಾಮೋಹದಿಂದ ಮಾತಿಗೆ ತಪ್ಪಿ ನಡೆದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಬಲ್ಲ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು, ವಸಿಷ್ಠನ ಮಾತಿಗೆ ಕೋಪಿಸಿದ್ದು ತಪ್ಪೇನೂ ಅಲ್ಲವೆಂದು ಒಪ್ಪೋಣ. ಆದರೆ, ಮೊದಲು ಅವರಿಬ್ಬರ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ಗೌರವ ಹುಟ್ಟುವಂತೆ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟ ರಾಘವಾಂಕ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ವಸಿಷ್ಠರಿಗೆ ಮುಳಿದಿದ್ದರ ನಿಜವಾದ ಕಾರಣವನ್ನು ಬಿಚ್ಚಿ ಹೇಳುವವನಂತೆ ‘ತೀವಿದೊಡ್ಡೋಲಗದ ನಡುವೆ ತನ್ನಂ ಮೊದಲೊಳೋವಿ ನುಡಿಸದ ಕೋಪವೊಂದು, ವಸಿಷ್ಠ ಮುನಿ ಯಾವುದಂ ಪೇಳ್ದಡೆ ಅದನಲ್ಲೆಂಬ ಭಾಷೆಯೆರಡು, ಭಾವಿಪಡೆ ಅಖಿಳಜೀವಾಳಿಯಲಿ ಕುಂದನಲ್ಲದೆ ಲೇಸಕಾಣದಿಹ ಭಾವ ಮೂರು’ (೨-೮); ಈ ಮೂರೂ ಮುಪ್ಪುರಿಗೊಂಡಿದ್ದವು ಎಂದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುವುದು ವಿಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿಂದಲೇ ಈ ಪಾತ್ರದ ವಿಸಂಗತಿಯ ಆರಂಭ. ಅದರಲ್ಲೂ ‘ಅಖಿಳಜೀವಾಳಿಯಲಿ ಕುಂದನಲ್ಲದೆ ಲೇಸ ಕಾಣದಿಹ ಭಾವ’ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನದು ಎಂಬುದಂತೂ ತೀರ ಅನುಚಿತವಾದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ. ಇಂಥವನು ಋಷಿ ಹೇಗಾದಾನು ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ ಯಾರಿಗಾದರೂ. ಮಾತಿಗೆ ಮಾತು ಬೆಳೆದು ‘ಬ್ರಹ್ಮರ್ಷಿಯಾದೊಡೆ ಒಳಗು ನಿರ್ಮಳವಪ್ಪುದಯ್ಯ, ನೀಂ ರಾಜರ್ಷಿ, ಕೋಪಿಸದೆ ದಟ್ಟಿಸದೆ ಕೆಡೆ ನುಡಿಯದೆ ನಿಲಲೆಂತು ಬಲ್ಲೆ’ (೨-೩೨)- ಎಂದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನನ್ನು ಹಂಗಿಸುವ, ವಸಿಷ್ಠನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ, ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ವರ್ತನೆಗೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿದರೂ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ‘ಒಳಗು’ ಅಥವಾ ಅವನ ಅಂತರಂಗ ನಿರ್ಮಲವಾದದ್ದಲ್ಲ ಎಂಬ ಅಂಶ ಮತ್ತಷ್ಟು ಖಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಮುಂದೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಸತ್ಯಭ್ರಷ್ಠನನ್ನಾಗಿಸಲು ‘ದುರ್ಮಂತ್ರ ಬಲವಂತ’ನಾದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ಮಾಯದ ಅಬಲೆಯರನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದಾಗ, ರಾಘವಾಂಕನೆ, ‘ಮುನಿಗೆ ಹೊಲೆಯಾವುದು?’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಕೊಂಡು, ‘ಅತಿಕೋಪ, ಬದ್ಧ ದ್ವೇಷ, ಅನಿಮಿತ್ತ ವೈರ’ ಎಂದು ಉತ್ತರ ಹೇಳಿ, ‘ಅದಱಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದರಾಗಿ ವನಿತೆಯರು ಕಡೆಗೆ ಹೊಲತಿಯರಾಗಿ’ (೭-೨) ನಿಂತರೆಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಇನ್ನಷ್ಟು ಕಪ್ಪು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ‘ಆಸುರದ ಕೋರಡಿಗ’, ‘ಮುನಿರಕ್ಕಸ’, ‘ಅನಿಮಿತ್ತ ಮುನಿವ ಮುನಿ’ ಇತ್ಯಾದಿ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸುತ್ತ ರಾಘವಾಂಕ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರದ ಬಗ್ಗೆ ಪೂರ್ವಗ್ರಹ ಹುಟ್ಟುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರದ ಉಗ್ರತೆಯನ್ನೆ ಪೋಷಿಸುವಂತೆ ಅಗ್ನಿ ಪ್ರತಿಮೆಗಳಲ್ಲಿ ಅವನ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಸತ್ಯಭ್ರಷ್ಠನನ್ನಾಗಿಸುವ ಪಣತೊಟ್ಟು ದೇವಸಭೆಯಿಂದ ನಿರ್ಗಮಿಸಿದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ‘ಆಡಂಬರದ ಸಿಡಿಲುಗಜಱಿ’ ಗರ್ಜಿಸಿ ಮೇಘದಿಂದ ಪೊಱಮಡುವಂದ (೨-೩೪)ವನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತಾನೆ. ‘ವಡಬಾಗ್ನಿ ಜಡೆವೊತ್ತುದೋ, ಸಿಡಿಲು ಹೊಸ ಭಸಿತವಿಡಕಲಿತುದೊ’ (೮-೧)- ಎಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕಾಡಿಸುವಲ್ಲಿ ‘ಬಿಸಿಲಾಗಿ, ಬಿರುಗಾಳಿಯಾಗಿ, ಕಲುನೆಲವಾಗಿ, ವಿಷಮಾಗ್ನಿಯಾಗಿ, ನಾನಾಕ್ರೂರಮೃಗವಾಗಿ, ಮಸಗಿಘೋರಾರಣ್ಯವಾಗಿ, ಗರ್ಜಿಸಿ ಕವಿವ ಭೂತಬೇತಾಳರಾಗಿ’ (೯-೧೮)ಮೈದೋರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಕಾವ್ಯದ ಮೊದಲರ್ಧದಲ್ಲಿ ‘ದುರ್ಮಂತ್ರ ಬಲವಂತ’ನಾದ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿ, ಉಳಿದರ್ಧದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಪ್ರಚಂಡ ಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೊಂದು ಕಷ್ಟಗಳ ಮೋಡವಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಮೇಲೆ ದಟ್ಟೆ ಸಿ ಗುಡುಗಿದರೂ, ಹರಿಶ್ಜಂದ್ರ ದೂರದ ಕಾಶಿಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಕೊಟ್ಟ ಅವಧಿಯೊಳಗೆ ಮುನಿಋಣವನ್ನು ತೀರಿಸಿ ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನುಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ, ಕೊಂಡುಕೊಳ್ಳುವವರನ್ನು ನೇಮಿಸಿದವನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೇ ಎನ್ನುವ ಅಂಶವನ್ನು ರಾಘವಾಂಕನು ಚಿತ್ರಿಸಿದರೂ, ಅದು ಎದ್ದು ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಅದು ಎದ್ದು ಕಾಣುವಂತಿರಬಾರದೆಂಬುದೆ ಕವಿಯ ಆಶಯವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕವಿ ‘ಅನಿಮಿತ್ತ ಮುನಿವ ಮುನಿ’, ‘ಕಡುಮೂರ್ಖಕೌಶಿಕಂ’ ಎನ್ನುವ ವಿಶೇಷಣಗಳನ್ನು ಮುಂದು ಮಾಡಿದ್ದಾನೆ. ಹೀಗೆ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ‘ಖಳನಾಯಕ’ನಂತೆ ವಿಜೃಂಭಿಸುವ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ಪರೀಕ್ಷೆಯನ್ನು ದಿಟ್ಟತನದಿಂದ ಗೆದ್ದು ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಒಡನೆಯೆ, ರಾಘವಾಂಕನೆ ‘ಕುಡಿದೌಷಧಂ ಬಾಯ್ಗೆ ನಿಗ್ರಹಂ ಮಾಡಿ, ತಾಳ್ದ ಒಡಲಿಂಗೆ ಸುಖಮನೀವಂತೆ, ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ ಕಡುಮುಳಿದರಂತೆ  ತೋಱಿಸಿ, ಸತ್ಯ ಶುದ್ಧವಪ್ಪನ್ನೆಗಂ ಕಾಡಿ ನೋಡಿ…… ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ರಾಯಂಗೆ ಕೀರ್ತಿಯಂ ಮೂಜಗದ ಕಡೆಗೆ ಹರಹಿದ ಮುನಿವರೇಣ್ಯ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ’ (೧೪-೩) ಎಂದು ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಹಿಂದೆ ದೇವಸಭೆಯಲ್ಲಿ ರೋಷಾವೇಶದಿಂದ ‘ಕೋಣ’ಗಳಂತೆ ಹೋರಾಡಿದ ಋಷಿಗಳು, ಇಲ್ಲಿ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗೆ- ‘ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಬಂದನು ವಸಿಷ್ಠ ಸಹಿತ’ (೧೦-೩) -ಬರುತ್ತಾರೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಈ ಋಷಿಗಳಿಬ್ಬರೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯವನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರಕಟ ಮಾಡಲೆಂದೇ, ಕಪಟ ಕಲಹವನ್ನು ಹೂಡಿದ್ದರೆಂದೂ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ನಡವಳಿಕೆಯೆಲ್ಲವೂ ಕಡುಮುಳಿದರಂತೆ ಲೋಕದ ಕಣ್ಣಿಗೆ ತೋರಿಸಿದ ‘ತೋರಿಕೆ’ ಮಾತ್ರವಾಗಿತ್ತೆ ಹೊರತು, ಅವನು ಮಾಡಿದ್ದೆಲ್ಲ ಸದುದ್ದೇಶದಿಂದಲೇ ಕೂಡಿತ್ತೆಂದೂ- ಕವಿ ಕಾವ್ಯದ ಕಟ್ಟಕಡೆಯ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ಆ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಾಟಕೀಯ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು- ಓದುಗರನ್ನು ನಂಬಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನ ಪಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಪೂರಕವಾಗಿ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ವಾದವನ್ನು ಮಂಡಿಸಬಹುದು: ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಲೋಕದೆದುರು ಪರಾಭವಿಸಿ, ಆತನನ್ನು ಸತ್ಯಭ್ರಷ್ಠನನ್ನಾಗಿಸುವ ದುರುದ್ದೇಶ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ಇದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ವಿಶ್ವದ ಋತಧರ್ಮದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾದ ಅಗ್ನಿ ಯಮ ಇವರೂ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಪರೀಕ್ಷೆಯ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ಸಹಾಯಕ ಪಾತ್ರಗಳಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಋಣಮುಕ್ತನಾಗುವಂತೆ, ಅಗ್ನಿ ಹಾಗೂ ಯಮ ಇಂಥ ದೇವತೆಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಏರ್ಪಾಡು ಮಾಡಿದವನೂ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನೇ. ಆದಕಾರಣ ಮೂಲತಃ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರ ಕಡುಮುಳಿದರಂತೆ ತೋರಿದ್ದು ‘ಲೋಕದ ಕಣ್ಗೆ’ ಮಾತ್ರ; ಆತನ ನಡವಳಿಕೆ ಸದುದ್ದೇಶದ್ದೇ. ಈ ವಾದವೇನೋ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ನಿಜ; “ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯ ಸೌಜನ್ಯಗಳನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿ ಅವನಿಗೂ ಅವನ ಮೂಲಕ ಲೋಕಕ್ಕೂ ಉಪಕಾರ ಮಾಡಬೇಕೆನ್ನುವ ಶುಭೋದ್ದೇಶವು ಕೊನೆಯವರೆಗೂ ಎಲ್ಲಿಯೂ ಸೂಚಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.”[12] ಹಾಗೆ ಸೂಚಿಸಿದ್ದರೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಸತ್ಯಸಾಧನೆಯ ಸಂಕಷ್ಟದ ರೌದ್ರತೆಯು ಓದುಗರಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿಸುವ ಸಹಾನುಭೂತಿ ಗೌರವಗಳ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನು ಕಡಿಮೆ ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತೆಂದೂ, ವಸಿಷ್ಠ-ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಕಲಹ ಕೇವಲ ಕೃತಕವೆಂದೂ ಅನ್ನಿಸಿ, ಕಾವ್ಯದ ನಾಟ್ಯಮಯತೆಗೆ ಕೊರತೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜ. ಆದರೆ ಮೊದಲಿಂದ ಉಗ್ರವಾಗಿದ್ದ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಕಡೆಗೆ ಆಗುವ ಹಠಾತ್ ಪರಿವರ್ತನೆಯೂ ಅಷ್ಟೇ ಕೃತಕವಾಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದೂ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ರಾಘವಾಂಕ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟ ಹಠಾತ್ ನಾಟಕೀಯ ತಿರುವಿನಿಂದ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರದ ಬಗೆಗೆ ಇದುವರೆಗೂ ಇಲ್ಲದ ಗೌರವವೇನೂ ಹುಟ್ಟುವುದಿಲ್ಲ-ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನನ್ನು ಈ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ‘ಮುನಿ ಪಿತಾಮಹನು’ ಮುನಿ ರಾಜಾಧಿರಾಜನು, ಮುನೀಶ್ವರನು, ಮುನಿಮುಖ್ಯನು, ಮುನಿವರನು, ಮುನಿಪುಂಗವನು, ಮುನೀಂದ್ರನು, ಸರ್ವ ಮುನಿವರೇಣ್ಯನು, ಮುನಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನು, ಮುನೀಶನು, ಉಱಿ ಮುನಿಗಳಾದಿತ್ಯನು, ಮುನಿಸ್ತುತ್ಯನೆಂದೆನಿಪ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಮುನಿನಾಥನು’ (೧೪-೨೭) ಎಂದು ಸ್ತುತಿಸಿದ್ದರೂ. ಈ ಸ್ತುತಿ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಕಪ್ಪನ್ನು ಬಿಳಿದು ಮಾಡುವ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಬುದ್ಧಿಯ ಪ್ರಯತ್ನದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ‘ಅಖಿಳಜೀವಾಳಿಯಲಿ ಕುಂದನಲ್ಲದೆ ಲೇಸ ಕಾಣದಿಹ ಭಾವ’ದವನೆಂದೂ, ‘ಅತಿಕೋಪ ಬದ್ಧದ್ವೇಷ ಅನಿಮಿತ್ತವೈರ’ದವನೆಂದೂ, ‘ಆಸುರದ ಕೋರಡಿಗ’, ‘ಮುನಿರಕ್ಕಸ’, ‘ಕಪಟ ವಟು’ ಎಂದೆಲ್ಲಾ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ ರಾಘವಾಂಕನೆ, ಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಮುನಿವರೇಣ್ಯ, ಮುನಿಪುಂಗವ….. ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಸ್ತುತಿಸಿದರೆ, ಈ ಎರಡನ್ನೂ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.

ಬಹುಶಃ ಕವಿಗಿದ್ದದ್ದು ಎರಡೇ ದಾರಿ: ಒಂದು ವಸಿಷ್ಠನ ಮೇಲಣ ಹಠದಿಂದ[13] ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನು ವಸಿಷ್ಠ ಶಿಷ್ಯನಾದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಕಾಡಿ ನೋಡಿ, ಕಡೆಗೆ ಆತನ ಸತ್ಯಸಂಧತೆಯನ್ನು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡು, ತನ್ನ ಸೋಲನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡನೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸುವುದು. ಹೀಗೆ ಆಗಿದ್ದರೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆಯೇನೂ ಆಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದು, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ ಅವನ ಮೂಲಕ ಲೋಕಕಲ್ಯಾಣವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವ ಸದುದ್ದೇಶ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ಇತ್ತು ಎಂದು ಚಿತ್ರಿಸುವುದು. ಈ ಎರಡೂ ಆಗದೆ, ಎರಡನ್ನೂ ಬೆರಸಿರುವುದರಿಂದಲೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಗೊಂದಲವಾಗಿರುವುದು. ಈ ಗೊಂದಲದ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ತಿರುವು ಕೊಡುವ ಯೋಚನೆ, ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಬಹುಶಃ ಕಟ್ಟಕಡೆಯಲ್ಲಿ ಹೊಳೆದಿರಬಹುದು.[14]

-೬-

ರಾಘವಾಂಕನ ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ದ ಭಾಷಾ ಪ್ರಯೋಗದಲ್ಲಿ ಅವನು ನಿಂದ ನೆಲದ ಗುಣವೂ ಬಂದ ಕಾಲದ ಗುಣವೂ ಒಡೆದು ಕಾಣುತ್ತವೆ. ತನ್ನ ಸುತ್ತ ಕಿವಿಗೆ ಬಿದ್ದ ಜನದ ಆಡುಮಾತಿನ ಸೊಗಡನ್ನು, ಅವನೇ ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡ ಷಟ್ಪದಿಯ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಮಾತು ಮಾತಿಗೆ ನುಗ್ಗಿ ಬರುವ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳೂ, ಗಾದೆ ಮಾತುಗಳೂ, ಇದಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿವೆ. ‘ಉಭಯ ಕವಿ ಕಮಲರವಿ ರಾಘವಾಂಕ ಪಂಡಿತ’ ಎಂದು ತನ್ನನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡದ್ದನ್ನು ಆತ ತನ್ನ ಪ್ರಾಸ-ಚಮತ್ಕಾರಗಳಲ್ಲಿ, ಪರಂಪರೆಯ ಸಿದ್ಧ ರೂಪಗಳನ್ನು ಪುನರಾವರ್ತಿಸುವಲ್ಲಿ ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿದರೂ, ಆತನ ಬಹುಪಾಲು ಕಾವ್ಯೋಕ್ತಿ, ಮಾತನಾಡಿದ ಹಾಗಿದೆ. ವಚನಕಾರರನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ರಾಘವಾಂಕನೇ ಆಡುಮಾತಿನ ಸತ್ವವನ್ನು ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದಿರಿಸಿದವನು. ಎಲ್ಲಕ್ಕೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ರಾಘವಾಂಕನ ವಿಶಿಷ್ಟತೆ ಇರುವುದು ಅವನ ನಾಟ್ಯ ಪ್ರತಿಭೆಯಲ್ಲಿ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ರನ್ನ ಮತ್ತು ರಾಘವಾಂಕ ಇವರಿಬ್ಬರೆ ನಾಟ್ಯ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನುಳ್ಳ ಕವಿಗಳೆಂದು ಹೆಸರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ರನ್ನನ ಗದಾಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ನಾಟಕಕ್ಕಿರುವ ‘ಐಕ್ಯತೆ’ ಇರುವುದಾದರೂ, ರಾಘವಾಂಕನ ನಾಟ್ಯಮಯತೆ ರನ್ನನದಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನರೀತಿಯದಾಗಿದೆ. ನಾಟಕದ ಜೀವಾಳ ಸಂಭಾಷಣೆ ಮತ್ತು ಕ್ರಿಯೆ. ರನ್ನನಲ್ಲಿ ತೀವ್ರವಾದ ಕ್ರಿಯೆ ಇದ್ದರೂ, ಸಂವಾದದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ರನ್ನ, ರಾಘವಾಂಕನ ಸಮಕ್ಕೆ ಬರಲಾರ. “ರನ್ನನಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪಾತ್ರ ಆಡುವ ಮಾತು ಒಂದು ವೃತ್ತ ಅಥವಾ ಕಂದದಲ್ಲಿ ಮುಕ್ತಾಯವಾದನಂತರ, ಇನ್ನೊಂದು ಪಾತ್ರ ಮತ್ತೊಂದು ವೃತ್ತ ಅಥವಾ ಕಂದದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಕೊಡುತ್ತದೆ. ರಾಘವಾಂಕನಲ್ಲಿಯಾದರೋ ಒಂದೇ ಷಟ್ಪದಿಯ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪಾತ್ರಗಳು ನಡೆಯಿಸುವ ಉತ್ತರ ಪ್ರತ್ಯುತ್ತರಗಳ ಚಕಮಕಿ ಅತ್ಯಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ರನ್ನನಿಗಿಂತ, ರಾಘವಾಂಕ ಉತ್ತಮವಾದ ಸಂವಾದ ಚಾತುರ್ಯವನ್ನು ತಂದು ನಾಟ್ಯಮಯತೆಯಲ್ಲಿ ಮೇಲುಗೈಯಾದವನು.”[15] ರನ್ನ ರಾಘವಾಂಕರಿಗಿರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೆಂದರೆ, “ರನ್ನನ ನಾಟ್ಯಮಯತೆ ‘ಮಾರ್ಗ’ ಕಾವ್ಯದ್ದಾದರೆ, ರಾಘವಾಂಕನದು ‘ದೇಸಿ’ಕಾವ್ಯದ್ದು; ರನ್ನನದು ವರ್ಣನಾಮೂಲ ನಾಟ್ಯಮಯತೆಯಾದರೆ, ರಾಘವಾಂಕನದು ಸಂವಾದಮೂಲ ನಾಟ್ಯಮಯತೆ.”[16]

ರಾಘವಾಂಕನ ಶೈಲಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಬರೆಯುತ್ತಾ, ಶ್ರೀ ಎಸ್.ವಿ. ರಂಗಣ್ಣನವರು “ಐವತ್ತಕ್ಕೆ ಮೇಲೆ ಏಳದೆ, ಐದಕ್ಕೆ ಇಳಿಯದೆ, ತನ್ನದೇ ಆದ ಒಂದು ಸತ್ವ ಪ್ರಮುಖವಾಗಿರುವುದರಿಂದ ಆನಂದದಾಯಕ, ಸರ್ವಜನಾದರಣೀಯ ಸಾರ್ಥಕ”[17] ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ಶೈಲಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಈ ಹೇಳಿಕೆಯ ಪೂರ್ವಾರ್ಧದ ಗಣಿತ, ಉತ್ತರಾರ್ಧದ ಪ್ರಶಂಸೆಗೆ ವಿರೋಧಿಯಾಗಿ  ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ರಾಘವಾಂಕ, ನಮಗೆ ತಿಳಿದ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಮೊಟ್ಟ ಮೊದಲಿಗೆ ಷಟ್ಪದಿಯನ್ನು ಕಾವ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ರೂಢಿಸಿಕೊಂಡವನು. ಯಾವುದೇ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ಮೊದಲಿಗೆ ಪಳಗಿಸಿ ಭಾವಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒಗ್ಗಿಸುವವನಿಗೆ ಇರುವ ಕಷ್ಟ ಅನಂತರದವರಿಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ರಾಘವಾಂಕ ಷಟ್ಪದಿಯ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲು ತೋರಿಸಿಕೊಟ್ಟ ಮೇಲೆ, ಮುಂದಿನವರ ಪಾಲಿಗೆ ಅದೊಂದು ಸಿದ್ಧರೂಪವೂ, ಹೆಚ್ಚು ಪರಿಷ್ಕಾರದ ಸಾಧ್ಯತೆಗಳನ್ನುಳ್ಳದ್ದೂ ಆಯಿತೆಂಬುದು ನಿಜ. ಆದರೆ ರಾಘವಾಂಕನ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಸಮೃದ್ಧವಾದ ದೇಸೀಯತೆ, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿಯಾದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಕೊರೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ನಾಟ್ಯಮಯತೆ, ವೀರ ಕರುಣಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ವ್ಯಂಜಿಸುವ ಗುಣ, ತಾನೇ ತಾನಾಗಿದೆ.

ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಹಂಪೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಶೇಷವಾದ ಅಭಿಮಾನ-ಪಂಪನಿಗೆ ಬನವಾಸಿಯ ಮೇಲೆ ಹೇಗೋ ಹಾಗೆ. ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾರ್ಯಕ್ಷೇತ್ರ ಹಂಪೆಯನ್ನು ಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಅತ್ತ ಓರಂಗಲ್ಲು ಇತ್ತ ದ್ವಾರಸಮುದ್ರದವರೆಗೂ ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿತ್ತು. ಹಂಪೆ ರಾಘವಾಂಕನ ಆಡುಂಬೊಲ. ಅಲ್ಲಿ ಹರಿಯುವ ತುಂಗಭದ್ರೆ, ಅದರ ತಡಿಯ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ದೇಗುಲ ರಾಘವಾಂಕನ ಭಕ್ತಿ ಗೌರವದ ನೆಲೆಗಳು. ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುವಲ್ಲಿ “ಉರ್ವಿಯಂ ಪರ್ವಿ ಪಸರಿಸಿದ ನಾನಾ ನದಿಗಳ ನಡುವೆ ಸುರುಚಿರ ಗಂಗೆ ತುಂಗಭದ್ರೆಗಳೊಪ್ಪವಡೆದು ಮಹಿಮೆಯೊಳೆಸೆವ ತೆಱದಿ” (೨-೫) ಇದ್ದವೆಂದು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ, ಹಂಪೆಯ ಬಳಿಯ ತುಂಗಭದ್ರೆಯನ್ನು, ಜಗತ್ತಿನ ಶ್ರೇಷ್ಠ ನದಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೆಂದು ಹೇಳುವುದರ ಜೊತೆಗೆ ಅದನ್ನು ಗಂಗಾ ನದಿಯೊಂದಿಗೆ ಇರಿಸಿ ಗೌರವಿಸುತ್ತಾನೆ. ವಸಿಷ್ಠನ ಆಶ್ರಮ ಪಂಪಾ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿದ್ದಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಉತ್ತರದ ಅಯೋಧ್ಯೆಯಿಂದ ಬೇಟೆಯಾಡುತ್ತಾ ಬಂದ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ, ಪಂಪಾಕ್ಷೇತ್ರದ ವಸಿಷ್ಠರ ಆಶ್ರಮಕ್ಕೆ ಬಂದು ತುಂಗಾಭದ್ರಾ ನದಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ದರ್ಶನ ಮಾಡಿದನೆಂದು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅಲ್ಲಿನ ವಿಪ್ರರಿಗೆ ದಾನ ಕೊಡುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ‘ಅಂಗವಂಗ ಕಳಿಂಗ ದೇಶಂಗಳೊಳು ನಿಮ್ಮ ಕಂಗೆ ಸೊಗಸುವ ನಾಡಬೇಡಿ ನೀವ್ ಎನೆ’, ಆ ವಿಪ್ರರು ‘ತುಂಗಭದ್ರಾ ತೀರಮಂ ಬಿಟ್ಟು ನಾವೆಲ್ಲಿಗಂ ಬಾರೆವು’ (೫-೮೨) ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ತನ್ನ ರಾಜ್ಯ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಒಪ್ಪಿಸಿದ ಮೇಲೆ ‘ಮುನಿಋಣ’ವನ್ನು ತೀರಿಸಲು ಎಲ್ಲಿಗೆ ಹೋಗಲಿ ಎಂದು ಯೋಚಿಸುವಾಗ ‘ಮಂಗಳದ ನಿಳಯ ಮುಕ್ತಿಯ ಮೂಲವೆನಿಸುವುರು ಕಾಶಿ ಹಂಪೆಗಳು’ (೮-೫೯) ಎಂದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಅಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ: ‘ಅವಕೆ ವಿಶ್ವೇಶ್ವರ ವಿರೂಪಾಕ್ಷರೇ ಒಡೆಯರು’ (೮-೬೦). ತಾನು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದ ಹಂಪೆಯ ಬಗ್ಗೆ ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಇಷ್ಟೊಂದು ಅಭಿಮಾನ. ಹಂಪೆ ಕಾಶಿಗೆ ಸಮ, ತುಂಗಭದ್ರೆ ಗಂಗೆಗೆ ಸಮ, ವಿರೂಪಾಕ್ಷನು ವಿಶ್ವೇಶ್ವರನಿಗೆ ಸಮ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದ ಘಟನಾ ಪರಂಪರೆಗಳನ್ನು ತಂದು, ಹಂಪೆಗೂ ಗಂಟು ಹಾಕಿದ್ದು, ರಾಘವಾಂಕನಿಗೆ ಹಂಪೆಯ ಮೇಲೆ ಇದ್ದ ಪ್ರೀತಿ ಎಷ್ಟೆಂಬುದನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಹಂಪೆಯ ಪಂಪಾಪತಿ ವಿರೂಪಾಕ್ಷನ ಸ್ತುತಿಯಲ್ಲಿನ ವಿಶ್ವವಿಶಾಲವಾದ  ದೈವತ್ವದ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಮೊದಲಾಗುವ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ‘ಹರನೆಂಬುದೇ ಸತ್ಯ, ಸತ್ಯವೆಂಬುದೆ ಹರನು’ -ಎನ್ನುವ ಶ್ರುತಿ ವಾಕ್ಯವನ್ನು ಬದುಕಿ ತೋರಿಸಿದವನ ಚಾರಿತ್ರ್ಯದ ಕಥನವಾಗಿದೆ. “ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ರಾಘವಾಂಕನ ಮಹಾಕೃತಿ, ಅವನ ಧಾರ್ಮಿಕತೆಯನ್ನು ಮೀರಿ ಬಂದ ಅಲೌಕಿಕವಾದ ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ, ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಹಾಗೂ ಭಾರತೀಯ ವಾಙ್ಮಯಕ್ಕೆ ಅವನ ವಿರಳವಾದ ಕೊಡುಗೆ.”[18]

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ಈ ಲೇಖನದಲ್ಲಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ, ಶ್ರೀ ಎನ್. ಬಸವಾರಾಧ್ಯ ಮತ್ತು ಪಂಡಿತ ಎಸ್. ಬಸಪ್ಪ ಅವರಿಂದ ಸಂಪಾದಿತವಾದ ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ’ದಿಂದ ಪದ್ಯಗಳನ್ನು ಉದಾಹರಿಸಲಾಗಿದೆ.

[2] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ ಪು. ೧೮೩.

[3] ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ : ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಮೌಲ್ಯ, ಪು. ೨೨.

[4] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೧೮೩.

[5] ಈ ಹೇಳಿಕೆ ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ‘ಹೊಲೆಯ’ ಕುಲದಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದವನೂ ಸತ್ಯವಂತನಾಗಿ ಬದುಕಿದರೆ ‘ಉನ್ನತ ಯತಿವರನು’ ಎಂಬ ವಿಶಾಲವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಕೊಡುವುದಾದರೂ, ರಾಘವಾಂಕನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಹೀಗೂ ಇತ್ತೆಂಬುದು ನಮ್ಮ ಊಹೆ ಮಾತ್ರವಾಗುವ ಸಂಭವವಿದೆ. ಮಾದಾರಚನ್ನಯ್ಯನಂಥವರನ್ನು ಕುರಿತು ರಗಳೆಯನ್ನು ಬರೆದ ಹರಿಹರ ಮಾದಾರ ಚೆನ್ನನನ್ನು ಶಿವಭಕ್ತರ ನೆಲೆಗೆ ಏರಿಸಿರುವುದನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ನೆನೆಯಬಹುದು.

[6] ‘ಮೇಲಾರು ಕೀಳಾರು’ -ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿನಿಂದ ಹೊಲೆಯನಾದ ವೀರಬಾಹುಕನ ಬಾಯಲ್ಲೆ ಆಡಿಸಿ ‘ಹೊಲೆಹುಸಿಯ ಹೊರುವವಂ ಹೊಲೆಯನಲ್ಲದೆ ಬಳಿಕ್ಕಾರು?’- ಎಂಬ ಉತ್ತರವನ್ನು ಕೊಡಿಸಿರುವುದು (೧೧-೨೦,೨೧) ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿ.

[7] ರಾಘವಾಂಕ ತನಗೆ ಆಕರವಾದ ದೇವಿಭಾಗವತ, ಮಾರ್ಕಂಡೇಯ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಗಾಣಗಾತಿ ಹೊಲತಿಯರ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹೊಸದಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡದ್ದರ  ಉದ್ದೇಶವೇನಿರಬಹುದು ಎನ್ನುವುದು ಪ್ರಶ್ನೆ. ‘ಸತ್ಯದ ಘನತೆಯನ್ನು ಲೋಕಕ್ಕೆ ಎತ್ತಿ ತೋರಿಸುವ ಸದುದ್ದೇಶದಿಂದಾಗಲಿ, ವಸಿಷ್ಠನ ಮೇಲಣ ಹಠ ಕೋಪಗಳಿಂದಾಗಲಿ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಂದ ಆಡಿದ ಮಾತನ್ನು ತಪ್ಪಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಈ ಚಾಂಡಾಲ ವೃತ್ತಾಂತಕ್ಕೆ ಔಚಿತ್ಯವಾಗಲಿ ಅವಶ್ಯಕತೆಯಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ’ ಎಂದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಸಂಗ್ರಹದ ಸಂಪಾದಕರು (ಪೀಠಿಕೆ xvii) ಅಭಿಪ್ರಾಯ ಪಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ನಮಗೆ ತೋರುವ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಈ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ತೀರಾ ಔಚಿತ್ಯವಿದೆ. ಒಂದು, ಕಥೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ; ಮತ್ತೊಂದು, ಹೊಲೆತನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ರಾಘವಾಂಕ ತಾತ್ವಿಕವಾಗಿ ಚರ್ಚಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂಬ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ, ಈ ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಪ್ರಸಂಗವಿಲ್ಲದೆ ಹೋಗಿದ್ದಲ್ಲಿ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನ ತಂತ್ರ ಕೌಶಲ್ಯವೂ, ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರನಿಗೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನು ರಾಜ್ಯ ಸಮಸ್ತವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುವ ನಿರ್ಬಂಧಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದದ್ದು ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ ಕಲಾತ್ಮಕವಾದ ಉತ್ತರವೂ, ದೊರೆಯುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಕುಲದ ಹೆಮ್ಮೆಗೆ ಪ್ರಥಮ ಆಹ್ವಾನವನ್ನೊಡ್ಡುವುದು, ಅವನ ವಂಶಪ್ರಜ್ಞೆಯ ನಿರಸನಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಯಾಗುವುದು ಈ ಪ್ರಸಂಗವೇ.

[8] ಈ ಮಾತುಗಳು ಗಾಣಗಾತಿಯರ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಮಾತಿಗೆ ಮಾತು ಕೊಡುವ ಚಮತ್ಕಾರದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ರಾಘವಾಂಕನ ಕಾವ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹೇಗೋ ತಳ್ಳಿಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತವಾದರೂ, ನಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾತುಗಳು ಅಸ್ಪ ಶ್ಯರನ್ನು ಕುರಿತ ಅವಮಾನಾಸ್ಪದವಾದ ಟೀಕೆಯಾಗುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ಈ ದಿನ ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ನಾವು ಯಾರೂ ಒಪ್ಪಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

[9] ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಈ ಕನ್ಯೆಯರು, ಹೊಲತಿಯರಾಗಿಲ್ಲದೆ ಹೋಗಿದ್ದರೆ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಇವರನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗಲು ಒಪ್ಪುತ್ತಿದ್ದನೇ- ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಏಳಬಹುದು. ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಇವರು ನನ್ನ ನಂದನೆಯರು ಎಂದಾಗ, ಅವರನ್ನು ‘ಹೊಲತಿ’ಯರು ಎಂದು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಭಾವಿಸುವುದು ಸರಿಯೆ- ಎಂಬುದೂ ಇನ್ನೊಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ.

[10] ನಾವು ಆಗಲೆ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ರಾಘವಾಂಕ ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಚರ್ಚಿಸುವುದು ತಾತ್ವಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೆ  ಹೊರತು, ಸಾಮಾಜಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಲ್ಲ. ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ತನ್ನ ಸತ್ಯ ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ, ಅಧಿಕಾರ, ಐಶ್ವರ್ಯ, ಕುಲದ ಹಮ್ಮು, ಮಡದಿ-ಮಕ್ಕಳು ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು-ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತನ್ನ ಒಂದೊಂದೇ ಆವರಣಗಳನ್ನು ಕಳಚಿಕೊಂಡು ‘ಬತ್ತಲಾಗುವ’ ಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಸಂಕೇತಿಸುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ಕುಲದ ಹೆಮ್ಮೆಯನ್ನು ಕಳಚುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ, ಗಾಣಗಾತಿಯರ, ವೀರಬಾಹುಕನ ಪ್ರಸಂಗ ಸಹಾಯಕವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರ ವಿಚಾರಕ್ರಾಂತಿಯ ನಂತರ ಬಂದ ರಾಘವಾಂಕ, ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕನಲ್ಲಿ ವಚನಕಾರರು ಹೊಲೆತನದ ಬಗ್ಗೆ ತಳೆದ ನಿಲುವನ್ನು ಆತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ Pಟ್ಟಕಡೆಯ ಘಟ್ಟದಲ್ಲಾದರೂ ಚಿತ್ರಿಸದೆ ಹೋದದ್ದು ಆಶ್ಚರ್ಯ ಹಾಗೂ ವಿಷಾದದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

[11] ವಿಶೇಷ ವಿವರಗಳಿಗೆ, ಇದೇ ಲೇಖಕರ ‘ಸತ್ಯಸಾಧಕ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ’ ಎಂಬ ಲೇಖನವನ್ನು ನೋಡಬಹುದು.

[12] ‘ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರ ಕಾವ್ಯ ಸಂಗ್ರಹ’: ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ, ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ, ಪೀಠಿಕೆ (ಪು.xivi)

[13] ವಸಿಷ್ಠ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರರ ಐತಿಹಾಸಿಕ ಸ್ಪರ್ಧೆಯನ್ನೂ, ರಾಘವಾಂಕ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ತಂದಿದ್ದಾನೆ. ವಸಿಷ್ಠನು ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಗುರುವೆಂದೂ, ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನಿಂದ ವಸಿಷ್ಠ ಸಾಕಷ್ಟು ಧನವನ್ನು ಪಡೆದವನೆಂದೂ (೨-೯:೮-೭), ಒಂದು ವೇಳೆ ಹರಿಶ್ಚಂದ್ರನ ಪರವಾಗಿ ವಸಿಷ್ಠನೇ ಸ್ಪರ್ಧಿಯಾಗಿ ನಿಂತರೂ ಅವನನ್ನು ತಾನು ಮುರಿಯುವೆನೆಂದೂ (೮-೧೫) ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ ಹೇಳುವ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಇದು ಕಾಣುತ್ತದೆ.

[14] ಈ ತಿರುವಿನಿಂದ ‘ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದರೂ ಮೀಸೆ ಮಣ್ಣಾಗಲಿಲ್ಲ’ವೆಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಜಟ್ಟಿಯಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ ವಿಶ್ವಾಮಿತ್ರ.

[15] ಡಾ. ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ : ‘ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಭಾಷಾಪ್ರಜ್ಞೆ’ : ಸಾಧನೆ, (ತ್ರೆ ಮಾಸಿಕ : ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ) ೩-೧ ಪು. ೩೧.

[17] ಎಸ್.ವಿ. ರಂಗಣ್ಣ, ಶೈಲಿ ೧-೨-೩ : ಪು. ೨೦೭.

[18] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೧೮೪.

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ : ಕೆಲವು ಮರುಚಿಂತನೆಗಳು

ಒಂದು ಕೃತಿ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಜನಪ್ರಿಯವೂ ಶ್ರೇಷ್ಠವೂ ಆಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೆ ಎಂಬ ಸಂಶಯಕ್ಕೆ ಸವಾಲಿನಂತೆ ನಿಲ್ಲುವ ಕಾವ್ಯ, ಬಹುಶಃ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತವೊಂದೇ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು ಕಾವ್ಯ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕೃತಿರಚನೆಗೆ ತೊಡಗಿದ ಗದುಗಿನ ನಾರಣಪ್ಪ, ತನ್ನನ್ನು ‘ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ’ನೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರ ಮೂಲಕ ತಾನು ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರ ‘ಕುಮಾರ’ನೆಂಬ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು, ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ‘ತಂದೆ-ಮಗ’ನ ಸಂಬಂಧದ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವ್ಯಾಸರು ಆಗಲೇ ನಿರ್ಮಿಸಿರುವ ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥಾ ಸಂಪತ್ತಿಗೆ ತಾನು ಒಬ್ಬ ಮಗನಂತೆ ಹಕ್ಕುದಾರನಾಗಿ, ಆತನು ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಅಪ್ಪನಿಗೆ ತಕ್ಕ ಮಗನಾಗಿ, ಆ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಉಳಿಸಿ, ಬಳಸಿ, ಬೆಳೆಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ತನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆಯೊಂದು ‘ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ’ ಎನ್ನುವ ಅಂಕಿತದ ಮೂಲಕ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ದುರಿತಕುಲಗಿರಿವಜ್ರ ದಂಡ’ನಾದ ‘ವೇದವಾಸ್ಯ ಗುರುರಾಯ’ನು ಈ ಕವಿಗೆ ‘ತರಳನನು ತನ್ನವನೆನುತ ಪತಿಕರಿಸಿ ಮಗನೆಂದೊಲಿದು ವರವನಿತ್ತನು’ (೧-೧೧). ಹೀಗೆ ವ್ಯಾಸರ ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಕೃಪೆಗೆ ಪಾತ್ರನಾದವನು ತಾನೆಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಗೆ. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಗಿಂತಲೂ ಹಿಂದೆ ಮತ್ತು ಭಾರತೀಯ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿಯೇ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ, ವ್ಯಾಸಭಾರತ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ತಂದ ಪಂಪನಿಗೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತ ಕಥಾಪರಂಪರೆ ಕಂಡ ರೀತಿಯೆ ಬೇರೆ. ಪಂಪನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತ ‘ವ್ಯಾಸಮುನೀಂದ್ರ ರುಂದ್ರ ವಚನಾಮೃತವಾರ್ಧಿ.’ ಅದೊಂದು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ವಚನಾಮೃತ ಸಮುದ್ರ ‘ಈ ಮಹಾಸಮುದ್ರವನ್ನು ತಾನು ಈಜಿ ದಾಟಿಬಿಡುತ್ತೇನೆ, ನಾನೂ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಾಸನೇ ಎಂಬ ಗರ್ವ ನನಗೇನೂ ಇಲ್ಲ’ (ಪಂ. ಭಾ. ೧-೧೩) ಎಂಬ ವಿನಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದರೂ, ಪಂಪನ ಪಾಲಿಗೆ ಅದು ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ಸವಾಲಿನಂತೆ ತೋರಿತೆಂಬುದು ನಿಜವಾದ  ಮಾತಾಗಿದೆ. ಪಂಪನಿಗೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತ ತಾನು ಎದುರಿಸಬೇಕಾದ ಸಾಗರೋತ್ತರಣ ಸಾಹಸದಂತೆ ತೋರಿದರೆ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಗೆ ಅದು ವ್ಯಾಸರೇ ‘ಮಗ ನೆಂದೊಲಿದು ವರವನಿತ್ತ’ ಹಾಗೂ ಪಿತ್ರಾರ್ಜಿತವಾಗಿ ತನಗೆ ದತ್ತವಾದ ಮಹಾ ಸಂಪತ್ತಿನಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡು ಪ್ರತೀಕಗಳು ವ್ಯಾಸಭಾರತ ಪಂರಪರೆಗೆ ಕನ್ನಡದ ಇಬ್ಬರು  ಮಹಾಕವಿಗಳು ತೋರಿದ ವಿಭಿನ್ನ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ.

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಕರ್ನಾಟಕದ ಭಕ್ತಿಪಂಥವೊಂದರ ಪ್ರಮುಖ ಕವಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಭಕ್ತಿಸಾಹಿತ್ಯದ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಒಂದು ಲಕ್ಷಣವೆಂದರೆ, ಕವಿ ಮೂಲತಃ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಸಾಧಕ ಭಾವದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮತ್ತು ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತನ್ನ ಇಷ್ಟ ದೈವದ ಒಂದು ಉಪಕರಣ ಅಥವಾ ಮಾಧ್ಯಮ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು. ಕನ್ನಡದ ವೀರಶೈವ ಭಕ್ತಿ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಾಗಲೀ, ಅನಂತರದ ಕವಿ ಹರಿಹರನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವಾಗಲಿ ಇದೇ ಬಗೆಯದು. ವೀರಶೈವ ಭಕ್ತಿ ಚಳುವಳಿಯ ನಂತರ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ ಬಂದ ಭಾಗವತ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಮತ್ತು ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾದ ಹರಿಭಕ್ತಿ ಚಳುವಳಿಯ ದಾಸಶ್ರೇಷ್ಠರೂ ಈ ಭಕ್ತಿಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಸಿದರು. ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಉತ್ಕಟವಾದ ಕೃಷ್ಣಭಕ್ತಿ, ಅವನು ಬರೆದ ‘ಕರ್ನಾಟಕ ಭಾರತ ಕಥಾಮಂಜರಿ’ (ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ ಅಥವಾ ಗದುಗಿನ ಭಾರತ)ಯಂಥ ಮಹಾಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಹೆದ್ದೊರೆಯಾಗಿ ಪ್ರವಹಿಸಿದೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಹೇಳಬಹುದಾದರೆ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ವ್ಯಾಸಭಾರತ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ‘ಕೃಷ್ಣಕಥೆ’ಯಾಗಿ ಮಾರ್ಪಟ್ಟಿತು. ‘ತಿಳಿಯ ಹೇಳುವೆ ಕೃಷ್ಣಕಥೆಯನ್ನು ಇಳೆಯ ಜಾಣರು ಮೆಚ್ಚುವಂತಿರೆ’ (೧-೧೩) ಎಂಬ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಇದು ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ, ನಾಯಕ ಯಾರೆಂದು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಲು ಅಸಾಧ್ಯವಾದ ವ್ಯಾಸಮಹಾಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ‘ಕೃಷ್ಣ ಕೇಂದ್ರಿತ’ ಚೌಕಟ್ಟಿಗೆ ತಂದದ್ದು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯಾಗಿದೆ; ಮತ್ತು ಇದೇ ರೀತಿ ಮಹಾಭಾರತ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು, ‘ಅರ್ಜುನಕೇಂದ್ರಿತ’ ಚೌಕಟ್ಟಿಗೆ ತಂದವನು ಪಂಪ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದರೆ, ಕನ್ನಡದ ಇಬ್ಬರು ಮಹಾಕವಿಗಳಾದ ಪಂಪ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸರು ಮೂಲಭಾರತಕ್ಕೆ ತಮ್ಮ ಕಾಲ-ದೇಶ-ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲಿ ಕೊಟ್ಟ ರೂಪ ಎಂಥದೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ವೈದಿಕ ಪರಂಪರೆಯವನೇ ಆದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಅದೇ ಪರಂಪರೆಯ ವ್ಯಾಸಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ತನಗೆ ದತ್ತವಾದ ಪಿತ್ರಾರ್ಜಿತವಾದ ಸಂಪತ್ತೆಂಬಂತೆ ಭಾವಿಸುತ್ತ ತಾನು ಆ ವ್ಯಾಸರ ಮಗನೆಂದು ಕರೆದುಕೊಳ್ಳುವುದು ಸಹಜವಾದಷ್ಟು, ಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಜೈನನಾದ ಪಂಪನಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಲಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಪಂಪನು ವ್ಯಾಸರ ಮೇಲಿನ ಗೌರವದಿಂದಲೋ ಅಥವಾ ತನ್ನ ಕಾಲದ ಲೋಕ ಜೀವನದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಮಹಾಭಾರತದಂಥ ಕಥಾವಸ್ತು ಸರಿಯಾದ ‘ವಸ್ತು ಪ್ರತಿರೂಪ’  (objective correlative)ವಾಗಿ ಒದಗಬಲ್ಲದೆಂದೋ, ಅವನು ಅದನ್ನೊಂದು ಸಾಗರೋತ್ತರಣದಂಥ ಸವಾಲೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಪಂಪನ ‘ಅರ್ಜುನ ಕೇಂದ್ರಿತ’ವಾದ ಕಥಾ ನಿರೂಪಣೆ, ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ವಾಯಿತು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಅಸ್ಥಾನದ ಪಂಡಿತರು, ಹೇಳುವುದಾದರೆ- ಮಹಾಭಾರತದ ಕತೆಯನ್ನು- ಪಂಪನೇ ಹೇಳಬೇಕೆಂದು ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಒತ್ತಾಯ ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ ಮತ್ತು ಗುಣಾರ್ಣವನಾದ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಒಳ್ಳೆಯತನ ಪಂಪನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿದ್ದರಿಂದ, ಪಂಪನು ಮೂಲಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾಲದ ಲೌಕಿಕವನ್ನು ಅಥವಾ ಸಮಕಾಲೀನ ಬದುಕನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಲು ಬಳಸಿಕೊಂಡು ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮಂ’ ಎಂದು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯೋದ್ದೇಶವನ್ನು ಘೋಷಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಗೆ ಇದೇ ಕಥಾವಸ್ತು ‘ಪಂಚಮವೇದ’. ಶ್ರೀ ಮುಕುಂದನ ದಿವ್ಯ ನಾಮಸ್ಮರಣೆಗೆ ಒಂದು ಸದವಕಾಶ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಭಾಗವತ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಉತ್ಕರ್ಷ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಂದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಪಾಲಿಗೆ, ಮಹಾಭಾರತ, ಗದುಗಿನ ವೀರನಾರಾಯಣನ ಮತ್ತೊಂದು ರೂಪವಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮಾತಿಶಯಗಳ ಕೀರ್ತನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಮಾಧ್ಯಮದಂತೆ ಒದಗಿದೆ. ಇದರಿಂದ ಆತ ‘ವೀರನಾರಾಯಣನೆ ಕವಿ, ಲಿಪಿಕಾರ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ’ ಎಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ‘ದೇವಸ್ಥಾನ’ದಲ್ಲಿ ಕೂತು ಕೃತಿ ರಚನೆ ಮಾಡಿದವನು. ಹೀಗೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತು ಪಂಪನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ‘ಆಸ್ಥಾನ’ದಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಣೆಗೊಂಡರೆ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ‘ದೇವಸ್ಥಾನ’ದಲ್ಲಿ ನಿರ್ವಹಣೆಗೊಂಡಿತು. ಮೊದಲನೆಯದು ಒಂದು ಕಾಲದ ಲೌಕಿಕವನ್ನು ಬೆಳಗುವ, ಪಂಡಿತ ಮಂಡಲಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾಗುವ ‘ಕಲಿತವರ ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ’ವಾದರೆ, ಎರಡನೆಯದು ಅಲೌಕಿಕವಾಗಿ ಬೆಳಗುವ, ವೀರ ನಾರಾಯಣನ ಸನ್ನಿಧಿಯ ‘ದೇವಸ್ಥಾನ ಪ್ರತಿಭೆ’ಯಿಂದ ಮೂಡಿ ‘ಕಲಿಯದವರಿಗೂ ಕಾಮಧೇನು’ವಾದ ಕೃತಿ. ಹೀಗಾಗಿ ಕನ್ನಡ ಜನ ಈ ಎರಡೂ ಭಾರತಗಳಲ್ಲಿ  ಒಂದನ್ನು ತುಂಬ ಗೌರವದಿಂದ ಕಾಣುತ್ತಾರೆ; ಮತ್ತೊಂದನ್ನು ತುಂಬ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ತಮ್ಮ ಎದೆಗೊತ್ತಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಎರಡೂ ವ್ಯಾಸಭಾರತ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸೇರಿದ ಕೃತಿಗಳಾಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಮತ್ತು ವ್ಯಾಸ ಭಾರತವನ್ನು ಹೀಗೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿಸುವ ಈ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಪಂಪನದು ವ್ಯಾಸ ಭಾರತ ಕಥಾವಸ್ತುವಿನ ‘ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿ’ಯಾದರೆ, ಕುಮಾರ ವ್ಯಾಸನದು ‘ಅನುಸೃಷ್ಟಿ’ ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು.

ಪಂಪನದು ಯಾಕೆ ‘ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿ’ ಎಂದರೆ, ಅದು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಂತೆ, ಮಹಾ ಭಾರತವನ್ನು ಪಿತ್ರಾರ್ಜಿತವಾಗಿ ತನಗೆ ದತ್ತವಾದ ಸಂಪತ್ತೆಂಬಂತೆ, ಅದನ್ನು ಉಳಿಸಿ, ಬಳಸಿ, ಬೆಳಸುವ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ- ಎಂದರೆ, ಮೂಲಭಾರತವನ್ನು ಅದರ ಯಥಾವತ್ತಾದ ಸ್ವರೂಪದೊಂದಿಗೆ ಕನ್ನಡ ಜನಕ್ಕೆ ತಿಳಿಯುವಂತೆ ಹೇಳಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೆ- ಬದ್ಧವಾದದ್ದಲ್ಲ. ಅದರ ಬದಲು ಆ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯಲ್ಲಿ ಇರಿಸಿ, ಹತ್ತನೇ ಶತಮಾನದ  ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಶೋಧಿಸಬೇಕೆಂಬುದು ಮತ್ತು ತನ್ನ ಕಾಲದ ಲೌಕಿಕವನ್ನು ಅಥವಾ ಲೋಕ ಜೀವನವನ್ನು ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಕಾಣುವಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕು ಎನ್ನುವುದು ಪಂಪನ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ಕತೆಯನ್ನು ‘ಕತೆಯ ಮೆಯ್ಗಿಡಲೀಯದೆ’, ತನಗೆ ಉಚಿತವಾದ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಮೂಲದ ‘ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ’ ಕಾವ್ಯವಸ್ತು, ತನ್ನ ಪ್ರತಿಭೆಯೊಳಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ‘ಉಪರಾಷ್ಟ್ರೀಯ’ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಪಂಪನು ನಿರ್ವಹಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹೀಗೆ ಪಂಪನ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರತಿಭೆಯೊಳಗೆ, ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಕಥಾವಸ್ತು ಸಾಕಷ್ಟು ‘ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿ’ಯ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ‘ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿ’ಯ ಅಂಶಗಳು ತೀರಾ ಕಡಮೆ. ಆತ ಒಂದರ್ಥದಲ್ಲಿ ಮೂಲಭಾರತವನ್ನು ಸಮಸ್ತ ಘಟನೆಗಳೊಂದಿಗೆ, ಅದರ ಕತೆ, ಉಪಕತೆ, ಉಪಾಖ್ಯಾನಗಳ ಸಹಿತ- ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ತಂದವನು. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ತಂದೂ ಕೂಡ ಆತ ಮೂಲ ಕತೆಯ ಕೇವಲ ವಕ್ತಾರನಾಗದೆ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ‘ಅನುಸೃಷ್ಟಿ’ ಎಂದೆನ್ನಿಸುವ ಕಥಾ ಸಂವಿಧಾನವನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಕೃಷ್ಣ ಕೇಂದ್ರಿತ ಕಥಾ ನಿರ್ವಹಣೆಯ ಮೂಲಕ ಭಾಗವತ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಫಲಶೃತಿಯನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ ‘ವೇದಪಾರಾಯಣದ ಫಲ’ ತನ್ನ ಭಕ್ತಿ ಕಾವ್ಯದ ಮೂಲಕ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ದೊರೆಯಲಿ ಎನ್ನುವ ಉದಾರ ವೈದಿಕ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವೊಂದು ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಗುರುತಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಮುಂದೆ ಬಂದ ಹರಿದಾಸ ಚಳುವಳಿಯ ನಿಲುವು ಕೂಡಾ, ವೇದ ವೇದಾಂತದ ಸಾರವೆಲ್ಲವೂ ಭಕ್ತಿಯ ಮೂಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ಬದುಕಿಗೆ ಸಲ್ಲುವಂತಾಗಬೇಕು ಎನ್ನುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಕೃಷ್ಣ ಪರವಾದ ಭಕ್ತಿಯ ಉತ್ಕಟತೆ ಹಾಗೂ ಸ್ತುತಿ, ಪ್ರಶಂಸೆ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಹರಿದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಿಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಪ್ರೇರಣೆ ಹಾಗೂ ಮಾದರಿಗಳನ್ನು ಒದಗಿಸಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ.[1]

ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ತಕ್ಕ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯಿಂದ ಮತ್ತು ಗೌರವದಿಂದ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕೃತಿ ಮಾಡಿದ ಪಂಪ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಇಬ್ಬರೂ ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಮುಖ್ಯರಾದ ಕವಿಗಳು. ಆದರೆ ಕನ್ನಡ ವಿಮರ್ಶೆ, ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮಂ ಅಲ್ಲಿ ಜಿನಾಗಮಮಂ’ ಎಂದು ಪಂಪನು ಹೇಳಿರುವ ಮಾತನ್ನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದು, ಪಂಪನ ಪ್ರತಿಭೆ ಲೌಕಿಕ ಮತ್ತು ಆಗಮಿಕ ಎಂದು ಎರಡು ಕವಲಾಗಿ ಒಡೆದದ್ದರಿಂದ, ಹಾಗೂ ಈ ಹೇಳಿಕೆ ಪಂಪ ಭಾರತ ಕೇವಲ ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯವೆಂಬುದನ್ನು ದೃಢಪಡಿಸುವುದರಿಂದ, ಈ ಬಗೆಯಾದ ಯಾವ ಇಬ್ಬಂದಿತನವೂ ಇಲ್ಲದ ಅಖಂಡ ಪ್ರತಿಭೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿತಿಯಾದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತವು, ಪಂಪನ ಲೌಕಿಕ ಕೃತಿಗಿಂತ ಮಹತ್ವದ್ದಾಗಿದೆ ಎಂಬ ನಿಲುವನ್ನು ತಾಳಿದೆ. ನಮ್ಮ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಕನ್ನಡ ವಿಮರ್ಶೆ ಈ ನಿಲುವನ್ನೂ, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾದ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನೂ ಮತ್ತೆ ಪುನರ್ ವಿಮರ್ಶೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುವುದು ಆಗತ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ, ‘ಬೆಳಗುವೆನಿಲ್ಲಿ ಲೌಕಿಕಮನ್’ ಎಂಬ ಪಂಪನ ಮಾತು, ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಪಂಪನ ಪ್ರಧಾನ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಯಾವುದಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆಯೇ ಹೊರತು, ಮೂಲ ಮಹಾಭಾರತವಾಗಲೀ, ಅಥವಾ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯವಾಗಲೀ, ಕೇವಲ ಲೌಕಿಕ ಕಾವ್ಯ ಎಂದು ಅರ್ಥವಾಗುವುದಿಲ್ಲ ಮತ್ತು ಯಾವುದೇ ಕೃತಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮಹತ್ವದ್ದಾಗುವುದು, ಅದು ಲೌಕಿಕವೋ ಆಗಮಿಕವೋ ಎನ್ನುವ ಮೂಲಮಾನದಿಂದ ಅಲ್ಲ, ಕವಿ ಒಂದು ವಸ್ತುವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿರುವ ಕ್ರಮದಿಂದ. ಪಂಪನ ಪ್ರತಿಭೆ ಲೌಕಿಕ ಆಗಮಿಕ ಎಂದು ಕವಲೊಡೆದದ್ದಕ್ಕೆ ಅವನದೇ ಆದ ವಯ್ಯಕ್ತಿಕ ಕಾರಣಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯಬಾರದು. ಹಾಗೆಯೆ ಆ ಎರಡೂ ಒಂದೇ ಆಗಿ ಸಂಯೋಜನೆಗೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅವನ ಕಾವ್ಯನಿರ್ಮಿತಿ ಇನ್ನೂ ಘನವಾಗುತ್ತಿತ್ತೆಂದೂ, ಹಾಗಾಗದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ‘ಲೌಕಿಕ-ಆಗಮಿಕ’ ಗಳೆರಡನ್ನೂ ಒಗ್ಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕೃತಿಗಿಂತ ಪಂಪಭಾರತ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾಗಿಲ್ಲವೆಂದೂ ವಿಮರ್ಶೆಯ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡುವುದು ಸಮರ್ಪಕವೆಂದು ನಮಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ನಾವು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದದ್ದು ‘ಪಂಪಭಾರತ’ ಹಾಗೂ ‘ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ’ -ಈ ಎರಡೂ ಮೂಲಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿದ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ ಪರಿಯನ್ನು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು ಬಹು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಂಥ ಅನುಸರಣ ಕೃತಿಗಳು ಇತರ ಭಾರತೀಯ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಇರಬಹುದು; ಆದರೆ ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯದಂತೆ ಮಹಾಭಾರತದ ಕತೆಯನ್ನು ‘ಸಮಸ್ತ’ ತಂತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿ ಅದು ಬೇರೊಂದು ಪ್ರತಿಸೃಷ್ಟಿಯೋ ಎಂಬಂತೆ ತೋರುವ ಕೃತಿಗಳು, ಇತರ ಯಾವುದೇ ಭಾರತೀಯ ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ ಬಹುಶಃ ಇರಲಾರವೆಂದೇ ನಮ್ಮ ತಿಳಿವಳಿಕೆ. ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಅರಿಕೇಸರಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಕರಿಸಿ ಕತೆ ಹೇಳುವ ಪಂಪನಿಗೆ ಒದಗಿದಂಥ ಇಕ್ಕಟ್ಟುಗಳೂ, ಅನೌಚಿತ್ಯಗಳೂ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣ ಭಕ್ತಿಯ ಆವೇಶದಿಂದ ಕತೆ ಹೇಳುವ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಲ್ಲಿ ತಕ್ಕ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿಯಾದರೂ ಇಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಕೃಷ್ಣನ ರಾಯಭಾರದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಪಂಪ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸರಿಬ್ಬರೂ ನಿರ್ವಹಿಸಿರುವ ಕ್ರಮವನ್ನು ತೌಲನಿಕವಾಗಿ ನೋಡಬಹುದು. ಪಂಪನದು ಒಂದು ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಸಂದರ್ಭದ ಗಂಭೀರವಾದ ರಾಜತಾಂತ್ರಿಕ ವ್ಯವಹಾರದಂತೆ ತೋರಿದರೆ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನದು ಅಗ್ಗದ ಜನಪ್ರಿಯತೆಯ ದೊಂಬರಾಟದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಶಿಶುಪಾಲ ವಧೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಅರ್ಘ್ಯವೆತ್ತಿದ ತಟ್ಟೆಯನ್ನೆ ಚಕ್ರದಂತೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಬಳಸಿ ಶಿಶುಪಾಲನನ್ನು ಕೊಂದನೆಂಬಂತೆ ಪಂಪನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ರೀತಿಯು, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನು ಇದೇ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಕ್ರಮಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರತಿಭಾಪೂರ್ಣವೂ, ಕಲಾತ್ಮಕವೂ ಆಗಿದೆ. ಮತ್ತು ಪಂಪನಿಗಿರುವ ವೈಚಾರಿಕತೆಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಅವಿಚಾರಿತ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು- ಉದಾಹರಣೆಗೆ ವರ್ಣಾಶ್ರಮ, ಜಾತಿಪದ್ಧತಿ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು- ಯಾವ ಚರ್ಚೆ ಅಥವಾ ಚಿಕಿತ್ಸೆಗೂ ಒಳಪಡಿಸದೆ ಮಂಡಿಸುವ ಕ್ರಮವು ದಂಗುಬಡಿಸುವಂಥದಾಗಿದೆ. ಕುಮಾರ ವ್ಯಾಸನ ಕೃಷ್ಣ ಭಕ್ತಿಯ ಆವೇಶ ಕತೆಯೊಳಗಿನ ಎಷ್ಟೋ ಸನ್ನಿವೇಶಗಳನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನೂ, ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮಾತಿಶಯದ ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆ, ಹಲವು ವೇಳೆ ಕೇವಲ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಬಿಡುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ, ಅರ್ಜುನ-ಊರ್ವಶೀ ಪ್ರಸಂಗದಂಥ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಪ್ರತಿಭೆ ಏರುವ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ, ಇದೇ ಸಂದರ್ಭಗಳ ನಿರ್ವಹಣೆ ಪಂಪನಲ್ಲಿ ತೀರಾ ಕುಬ್ಜವೂ, ಸಪ್ಪೆಯೂ ಆಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಸಾರಾಂಶವೇನೆಂದರೆ, ಇಬ್ಬರಲ್ಲಿಯೂ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಏರಿಳಿತಗಳಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ, ಅವರಿಬ್ಬರೂ ಮಹಾಭಾರತದ ಕಥಾವಸ್ತುವನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ ನಿರ್ವಹಿಸಿದ ಕಾಲ-ದೇಶ- ಪರಿಸರಗಳೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯೆ ಎಂಬುದನ್ನೂ ನಾವು ಗಣನೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಆದರೆ ಒಂದು ಮಾತ್ರ ನಿಜ: ಅದೆಂದರೆ, ಕೃಷ್ಣನಂಥ ದಿವ್ಯ ಮಾನುಷ ಸತ್ವವನ್ನು ತನ್ನ ಕಥಾನಾಯಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ನಿರ್ವಹಿಸಿದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಗೆ ಇರುವ ಅನುಕೂಲ ಹಾಗೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯಗಳು, ಅರ್ಜುನನಂಥ, ಅದೂ ಅರಿಕೇಸರಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಕೃತವಾದ ಅರ್ಜುನನಂಥ ಪಾತ್ರವನ್ನು, ಕಾವ್ಯದ ಕೇಂದ್ರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ವನ್ನು ಬರೆದ ಪಂಪನಿಗೆ ಇಲ್ಲ. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಅರ್ಜುನ, ಅಥವಾ ಅವನೊಳಗೆ ಮರೆಮಾಡಿಕೊಂಡ ಅರಿಕೇಸರಿ- ಮನುಷ್ಯ, ಉದಾತ್ತನಾದ ಮನುಷ್ಯ, ಮಹಾವೀರನಾದ ಮನುಷ್ಯ. ಆದರೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕೃಷ್ಣ ಮನುಷ್ಯನಂತೆ ತೋರುವ, ಅತಿ ಮಾನುಷ ಚೈತನ್ಯ. ಕೃಷ್ಣನಂಥ ಅತಿಮಾನುಷ ಸತ್ವ, ಮಾನುಷ ಅತಿಮಾನುಷ ಅದ್ಭುತ ಅಲೌಕಿಕ ಇತ್ಯಾದಿ ನೆಲೆಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹರಿಸುವುದು ತೀರಾ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಒಮ್ಮೆಮ್ಮೆ ಅತಿರಂಜಿತವೆಂಬಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಹಲವು ನೆಲೆಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಚರಿಸಬಲ್ಲ ಈ ಪಾತ್ರದ ನಡವಳಿಕೆ ಅಸಹಜವೆಂದೇನೂ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆರಿಕೇಸರಿಯಾದ ಪಂಪನ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈ ಆಯಾಮಗಳಿಲ್ಲ. ಆತ ಒಂದು ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ, ಆ ಮಿತಿಯ ಅತ್ಯುನ್ನತ ನೆಲೆಗಳಿಗೆ ಏರಿದರೂ, ಮಾನುಷಮಿತಿಯ ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಗೇ ವ್ಯವಹರಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಅದನ್ನು ಅತಿಕ್ರಮಿಸಿ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಮೇಲಿನ ‘ಅಳ್ತಿ’ಯಿಂದ ಕವಿ ಈ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಅಲೌಕಿಕ ಸ್ತರಗಳಿಗೆ ಏರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಿದ್ದಾನೆಯೋ ಅಂಥ ಕಡೆ, ಪಂಪನ ನಿರ್ವಹಣೆ ಸಮತೂಕವನ್ನೂ ಔಚಿತ್ಯವನ್ನೂ ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.[2] ಆದರೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಈ ಬಗೆಯ ಯಾವ ಬಿಕ್ಕಟ್ಟುಗಳೂ ಒದಗುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಆ ಪಾತ್ರದ ಆಯಾಮವೇ ಅಂಥದು. ಏಕ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅನೇಕ ನೆಲೆಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹರಿಸುವ ಅತಿಮಾನುಷ ಸತ್ವ ಅದು.

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನದು ಭಕ್ತಿ ಕಾವ್ಯ. ಭಕ್ತನ ನಿಲುವು ಎಂದರೆ ಭಗವಂತನ ಪಾರಮ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವುದು; ಆತನ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರೀತಿ, ಶ್ರದ್ಧೆ ಹಾಗೂ ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವಗಳನ್ನು ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬಹುತೇಕ ಎಲ್ಲರೂ ಕೃಷ್ಣ ಪಾರಮ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡವರು. ಹೀಗಾಗಿ ಕಥಾಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಅಸ್ತಿತ್ವವೇ ಅತ್ಯಂತ ಮಹತ್ವದ ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಕೃಷ್ಣನ ಆಗಮನವೇ ಒಂದು ಸಂಭ್ರಮದ ಸಂಗತಿ ಇಲ್ಲ್ಲಿ: ಕೃಷ್ಣ ಬಂದನೆಂದರೆ ಸುರರು ನಭದಲ್ಲಿ ನೆರೆಯುತ್ತಾರೆ; ಋಷಿ ಮುನಿಗಳು ಆತನ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಸಂದಣಿಸುತ್ತಾರೆ; ಪಾಂಡವರು ಪುಲಕಗೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ; ಸಾಲದೆಂಬಂತೆ ಕವಿ ತಾನೇ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಕೃಷ್ಣ ಸ್ತೋತ್ರದ ಹೊಳೆ ಹರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಪಾತ್ರಗಳೂ ಅಷ್ಟೆ. ಅವರೆಲ್ಲರೂ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾರಮ್ಯವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡವರೇ. ಭೀಷ್ಮಾಚಾರ್ಯರೆ, ‘ಹೇಳುವೆನು ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣಲೀಲಾ ಪರಮ ಚರಿತವನು’ ಎಂದು ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಪರಮಾತ್ಮನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಲೀಲಾವಿನೋದಗಳನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅರ್ಜುನನ ಪಾಲಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನು ಸಖ, ಸಾರಥಿ; ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಆಪತ್ತಿಗೆ ಒದಗುವ ನಂಟ, ರಕ್ಷಕ. ತನ್ನ ನಿಜವಾದ ಅಂತರಂಗವನ್ನು, ಅಂದರೆ ಸಂಧಿಯ ನೆವದಲ್ಲಿ, ಸಮರವೇ ನಿಶ್ಚಿತವಾಗುವಂತೆ ಏರ್ಪಡಿಸಿ ಕೌರವ ಕುಲವನ್ನು ನಾಶಮಾಡುವ ತನ್ನ ಉದ್ದೇಶವನ್ನು ಆತ ಹೇಳಿದ್ದು ಅವಳೊಬ್ಬಳಿಗೇ. ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಆತ ನೆನೆದೊಡನೆ ಬರುವ ಲಕ್ಷ್ಮೀಕಾಂತ. ಸಹದೇವ ಕೂಡ ‘ದೇವ ನಿಮ್ಮಡಿಯಂಘ್ರಿ ಕಮಲವನಾವ ನೆನೆವನು ಅವಂಗೆ’ ಜನನ ಮರಣಗಳ ಬಾಧೆ ಇಲ್ಲವೆಂದೇ ನಂಬಿದವನು. ಕೃಪ, ದ್ರೋಣ, ಕರ್ಣಾದಿಗಳಿಗೂ ಕೃಷ್ಣನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಅಭಿಮಾನ ಪ್ರೀತಿಗೌರವ. ಕೃಷಭಕ್ತಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಅತಿರೇಕಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತದೆ ಯೆಂದರೆ, ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ದುಶ್ಯಾಸನನಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದಂಥ ದೌರ್ಜನ್ಯ ನಡೆಯುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳಂಥ ವಿವೇಕಿಗಳೂ ಯಾವ ಮನುಷ್ಯ ಸಹಜವಾದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸದೆ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನ ಸಂರಕ್ಷಣೆಯ ಸಂಪೂರ್ಣ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವಸ್ತ್ರಪ್ರದಾನ ಪವಾಡಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಸಲೆಂದೇ ಕಾದು ಕುಳಿತ ಮೂಕ ಪ್ರೇಕ್ಷಕರಂತೆ ತೋರುತ್ತಾರೆ! ಆದರೆ ಈ ಪಾತ್ರ ಸಮುದಾಯದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಭೀಮನ ನಿಲುವೊಂದು ಮಾತ್ರ ಬೇರೆಯ ರೀತಿಯದಾಗಿದೆ. ಅವನಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ಬಗ್ಗೆ ಅಭಿಮಾನ ಗೌರವಗಳಿದ್ದರೂ, ಆತ ಉಳಿದವರ ಹಾಗೆ ‘ಅಧೀನತೆ’ಯನ್ನಾಗಲೀ, ಕೃಷ್ಣನ ನಿಯಂತ್ರಣವನ್ನಾಗಲೀ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಭೀಮ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಪುರುಷಕಾರದ ಪ್ರತೀಕದಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸರಣಿಯಲ್ಲಿ ದುರ್ಯೋಧನನು ಒಂದು ಹಂತದವರೆಗೆ ಪುರುಷಕಾರವನ್ನು ಮೆರೆಯುವಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಕೃಷ್ಣನ ಅತಿಮಾನುಷ ಶಕ್ತಿ ಪ್ರತಾಪಗಳನ್ನು ಬಲ್ಲವನಾದರೂ, ಆತನೂ ತನ್ನ ಗೂಢಾತ್‌ಗೂಢತಮವಾದ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ದೈವತ್ವವನ್ನೂ ಆತನ ಅವತಾರದ ಉದ್ದೇಶಗಳನ್ನೂ ತಿಳಿದ ಅನುಭಾವಿಕ ಹೊಳಹುಗಳನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿದವನಾಗಿದ್ದ ಮತ್ತು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕೆಣಕಿ ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಪಡೆಯುವ ವಿಚಾರವೂ ಆತನಲ್ಲಿತ್ತು ಎಂಬಂತೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವುದು ಒಂದು ತೊಡಕಿನ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವಂತೆ ಬಹುತೇಕ ಪ್ರಧಾನ ಪಾತ್ರಗಳೆಲ್ಲ ಕೃಷ್ಣಭಕ್ತರು. ವಿದುರ, ದ್ರೌಪದಿ, ಧರ್ಮರಾಜ, ಭೀಷ್ಮ, ದ್ರೋಣ ಇತ್ಯಾದಿಯಾದವರೆಲ್ಲರೂ ಕೃಷ್ಣ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವರೆಂದೇ ಭಾವಿಸಿದವರು. ತಾವೆಲ್ಲ ಭಗವಂತ ಕೃಷ್ಣನ ಲೀಲಾವಿನೋದ ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ~ತ್ರಧಾರಿಗಳು ಎಂದು ತಿಳಿದವರು. ಆ ನಂಬಿಕೆಯನ್ನು ಸಂದರ್ಭಾನುಸಾರವಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅವರಿಗೆ ಸಹಜವಾದದ್ದು. ಆದರೆ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ‘ಪ್ರತಿನಾಯಕ’ನಂತೆ ಪಾಂಡವರನ್ನೂ, ಪಾಂಡವ ಪಕ್ಷಪಾತಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನೂ, ವಿರೋಧಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ದುರ್ಯೋಧನನು, ‘ಯುದ್ಧ ಬೇಡ, ಸಂಧಿಗೆ ಒಡಬಂಡು’ ಎಂದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳಿದ ತನ್ನ ತಂದೆಯಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಗೆ-

ಮರುಳುಗಳಲಾ ಬೊಪ್ಪನವರೀ
ಮುರಹರನು ಹರಿಯೆಂದು ಮುನ್ನದ
ನರಿದಿಹೆನು(ಉ.ಪ.೬-೨೦)
ಭಾರ ಹೆಚ್ಚಿ ದೊಡೊರಲಿ ಭೂಮೀ
ನಾರಿ ಬಿನ್ನಹ ಮಾಡಿದೊಡೆ ದೈ
ತ್ಯಾರಿ ಬಿಜಯಂಗೈದನವನಿಗೆ ಮನುಜ ವೇಷದಲಿ        (ಉ.ಪ.೬-೨೧)

ಇಂಥ ಅವತಾರಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ‘ಅರ್ಜುನನ ಕೈಯಲಿ ಕೌರವರ ಕೊಲಿಸುವನು ನಾವಿನ್ನಂಜಲೇಕೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೆ ಅಲ್ಲ, ವೇದಾಂತಿಯಂತೆ-

ಕಾವನಾತನು ಕೊಲುವನಾತನು
ಸಾವೆನಾತನ ಕೈಯ್ಯ ಬಾಯಲಿ (ಉ.ಪ.೬- ೨೨)

ಎಂದು ಘೋಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಕೃಷ್ಣ ನಿಜದಲ್ಲಿ ಯಾರೆಂಬುದನ್ನು ಬಲ್ಲವನಂತೆ-

‘ಈತನಂತರ್ಯಾಮಿ ಜೀವ
ವ್ರಾತದಲಿ, ಜನಜನಿತವಿದು, ಜಗ
ವೀತನಾಜ್ಞೆ ಯೊಳೊಲೆವುದು   (ಉ.ಪ. ೧೦-೬೯)’

ಎಂದು ಕೃಷ್ಣನ ಅಂತರ್ಯಾಮಿತ್ವವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾನೆ. ಈತ ಅಂತರ್ಯಾ ಮಿಯಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ-

‘ಎನ್ನ ಹೃದಯದೊಳಿರ್ದು ಮುರಿವನು
ಗನ್ನದಲಿ ಸಂಧಿಯನು’   (ಉ.ಪ.೧೦-೭೧)
ಹಳಚುವುವು ಹಾಹೆಗಳು ಸೂತ್ರವ
ನಲುಗಿದೊಡೆ ತತ್ಪುಣ್ಯ ಪಾಪಾ
ವಳಿಗಳಾ ಹಾಹೆಗಳಿಗುಂಟೆ? ಸೂತ್ರಧರನಿರಲು  (ಉ.ಪ. ೧೦-೭೨)

ಅದ ಕಾರಣ-

ಮಣಿದು ಬದುಕುವನಲ್ಲ, ಹಗೆಯಲಿ
ಸೆಣಸಿ ಬಿಡುವವನಲ್ಲ……………
…………….. ಕೃಷ್ಣನ
ಕೆಣಕಿದಲ್ಲದೆ ವಹಿಲದಲಿ ಕೈವಲ್ಯವಿಲ್ಲ    (ಉ.ಪ. ೧೦-೭೫)

ಕೃಷ್ಣನ ಅವತಾರದ ಉದ್ದೇಶವನ್ನೂ, ಅವನು ಕೇವಲ ಸೂತ್ರಧಾರ ತಾವೆಲ್ಲರೂ ಸೂತ್ರದ ಬೊಂಬೆಗಳು ಎಂಬುದನ್ನೂ, ಕೃಷ್ಣನೇ ತನ್ನ ಹೃದಯದೊಳಗೆ ಇದ್ದುಕೊಂಡು, ಕೌರವರ ನಾಶಕ್ಕಾಗಿಯೇ ಸಂಧಿಯನ್ನು ಮುರಿದಿರುವುದರಿಂದ, ಆತನ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಸಾಯುವುದೇ ತನ್ನ ಮುಕ್ತಿಯ ಮಾರ್ಗ ಎಂಬುದನ್ನೂ- ಬಲ್ಲ ಮಹಾ ಅನುಭಾವಿಯ ಹಾಗೆ ದುರ್ಯೋಧನನು ಮಾತನಾಡುವುದು ಎಷ್ಟು ಸಮಂಜಸ? ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕೃಷ್ಣಭಕ್ತಿಗೆ ದುರ್ಯೋಧನನ ಪಾತ್ರವೇ ಹೀಗೆ ನೈವೇದ್ಯವಾದ ಮೇಲೆ, ಒಟ್ಟು ಕಥಾಸಂವಿಧಾನದಲ್ಲಿ ಆ ಪಾತ್ರದ ಸಮತೂಕ ಎಲ್ಲಿ ಉಳಿಯಿತು? ಪುರುಷಕಾರದ ಹಾಗೂ ಛಲದ ಪ್ರತೀಕವಾದ ಕೌರವನೇ ವೇದಾಂತಿಯಂತೆ, ಮಾತನಾಡುವ ರೀತಿಯನ್ನು ಸಹೃದಯರು ಹೇಗೆ ಗ್ರಹಿಸಬೇಕೆಂಬುದೇ ತಿಳಿಯದಾಗಿದೆ. ಕೌರವನಿಗೆ ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದ ಹಾಗೆ ಜ್ಞಾನೋದಯವಾಗಿ, ಆತ ಮಹಾ ಸಂತನಂತೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಸಂಧಿಗೆ ಬಂದ ಹಾಗೂ ಸಂಧಿಯು ಮುರಿದ ಉದ್ಯೋಗ ಪರ್ವದ ಈ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ; ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದೆಯೂ ಅಲ್ಲ, ಮುಂದೆಯೂ ಅಲ್ಲ. ಹಾಗಾದರೆ ಕೌರವನ ತತ್ವಜ್ಞಾನದ ಈ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಗೆ ಅರ್ಥ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು? ಕೌರವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಆವರಿಸಿದ್ದ ಮಾಯೆ ಹರಿದ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಕ್ಷಣದಲ್ಲಿ, ಆ ಯುಗದ ಉದ್ದೇಶವನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಪರಮಾತ್ಮನ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನೂ ನುಡಿಯುವ ಕಾರಣಿಕನಂತೆ ದುರ್ಯೋಧನನು ನಡೆದುಕೊಂಡನೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕೆ? ಅಥವಾ ಕೃಷ್ಣನ ಪರವಾಗಿ ತನ್ನ ತಂದೆಯಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿದ್ದ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ವ್ಯಂಗ್ಯವಾಗಿ ಅಡಿ ಮೂದಲಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕೆ? ಅಥವಾ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಅವತಾರ ತತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ಭಾವನೆಗಳಿಗೆ ದನಿಗೊಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆಂದು ತಿಳಿಯಬೇಕೆ? ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣಭಕ್ತಿ ಯಾವ ವಿವೇಚನೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ಎಲ್ಲ ಪಾತ್ರಗಳನ್ನೂ ಆವರಿಸಿಕೊಂಡುಬಿಡುತ್ತದೆ ಎಂಬುದಂತೂ ನಿಜ.

ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸಂಕಲ್ಪ (Individual will) ಮತ್ತು ಲೋಕಸಂಕಲR (Universal will)gಳ ಮುಖಾ ಮುಖಿ ಹಾಗೂ ಅವುಗಳ ಪರಸ್ಪರ ಸಂಬಂಧದ ಶೋಧನೆ ನಡೆದಿದೆ ಎಂದು ನಮಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಕೃಷ್ಣ ವಿಶ್ವಸಂಕಲ್ಪದ ಪ್ರತೀಕ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಆತ ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳ ಹಾಗೆ, ಲೋಕದ ಸುಖ ದುಃಖಾದಿಗಳಿಗೆ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಇನ್ನಿತರ ಪಾತ್ರಗಳೆಲ್ಲವೂ ವಿಧಿ-ಕರ್ಮ-ದೈವಗಳಿಂದ ನಿಯಂತ್ರಿತ- ವಾದವುಗಳು. ‘ವಿಧಿ’ ಎನ್ನುವುದು ಆಯಾ ಪಾತ್ರಗಳು ಹೋಗಿ ತಲುಪಬೇಕಾದ ಪೂರ್ವನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಗುರಿ. ಅದು Destiny. ಈ ವಿಧಿಯೊಂದಿಗೆ ಅವರವರ ‘ಕರ್ಮ’ ಚಾಲಕ ಶಕ್ತಿಯಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತ, ಅವರವರು ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿಗೆ ಸಲ್ಲಬೇಕೋ, ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಗೆ ಒಯ್ಯುತ್ತದೆ. ‘ಕರ್ಮ’ ಹಲವು ವೇಳೆ ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಸಂಸ್ಕಾರಗಳ ರೂಪವಾಗಿ ವಾಸ್ತವದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿರುವಂತೆಯೇ, ಅಂದಂದಿನ ‘ಕರ್ಮ’ ಅಂದಂದೇ ಮುಂದೆ ‘ವಿಧಿ’ಯ ಸಂಕಲ್ಪವಾಗಿಯೂ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಕೌರವರು ಪಾಂಡವರ ಬಗ್ಗೆ ಎಳೆಯಂದಿನಲ್ಲಿಯೇ ಬೆಳೆಯಿಸಿಕೊಂಡ ವೈರ, ಮುಂದೆ ಬದ್ಧ ದ್ವೇಷವಾಗುವುದು; ರಾಜಸೂಯ ಯಾಗ ಕೌರವನ ಅಸೂಯೆಯನ್ನು ಕೆರಳಿಸುವುದು; ಅದೇ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೃತಕ ಸಭಾ ಮಂಟಪದಲ್ಲಿ ಕಾಲು ಜಾರಿ ಬಿದ್ದ ದುರ‍್ಯೋಧನನನ್ನು ಕಂಡು ದ್ರೌಪದಿಯು ನಕ್ಕ ನಗೆ, ಮುಂದೆ ಪಾಂಚಾಲಿಯ ಅವಮಾನಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಯಾಗುವುದು; ಮೊದಲ ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಸೋತು, ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಸೋತದ್ದನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಪಡೆದು ಎಚ್ಚರ ಗೊಂಡ ಧರ್ಮರಾಯ, ಕೂಡಲೇ ನಿರ್ಣಾಯಕವಾದ ಜೂಜಿಗೆ ಮನಸ್ಸು ಮಾಡುವುದು;[3] ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದಂಥ ದೌರ್ಜನ್ಯಕ್ಕೆ ಕೈ ಹಾಕಿದ ದುಶ್ಯಾಸನ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಭೀಮನಿಂದ ದುರ್ಗತಿಗೆ ಈಡಾಗುವುದು ಮತ್ತು ಕೌರವನು ಭೀಮನ ಗದಾಘಾತದಿಂದ ತೊಡೆ ಮುರಿದು ಸಾಯುವುದು; ಕರ್ತವ್ಯದ ಹಾಗೂ ಜೋಳದ ಪಾಳಿಯ ನೆವದಲ್ಲಿ ಕೌರವನ ಜತೆಗೆ ನಿಂತ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳೂ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಸಮರಾಗ್ನಿಗೆ ಆಹುತಿಯಾಗುವುದು- ಹೀಗೆ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮರಿಗೆ ಮರಿಯಿಕ್ಕುವ ಕರ್ಮಾನುಸಾರವಾಗಿ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ‘ವಿಧಿ’ಗೆ ಗುರಿಯಾಗುತ್ತಾರೆ. ಇನ್ನು ‘ದೈವ’. ಮೂರ್ತರೂಪದಲ್ಲಿ ದೈವವೂ, ಅಮೂರ್ತ ರೂಪದಲ್ಲಿ ವಿಶ್ವಸಂಕಲ್ಪವೂ ಏಕಕಾಲಕ್ಕೇ ಆಗಿರುವ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣಶಕ್ತಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸರ್ವತಂತ್ರ ಸ್ವತಂತ್ರನಾಗಿದ್ದು ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ನಿಯಂತ್ರಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ, ಅವನು ಆಯಾ ಪಾತ್ರಗಳ ವ್ಯಕ್ತಿ ಸಂಕಲ್ಪಕ್ಕೆ ಇರುವ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಮೊಟಕುಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯಬಾರದು. ಜೀವಿಗಳಿಗೆ ಇಚ್ಛೆಯ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನು ಕೊಟ್ಟೂ, ಅದು ‘ವಿಶ್ವ ಸಂಕಲ್ಪ’ಕ್ಕೆ ವಿರೋಧಿಯಾಗದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ದಿವ್ಯಮಾನುಷ ಸತ್ವದ ಮೂರ್ತಿಯಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಆದುದರಿಂದಲೆ ಆತನ ವ್ಯವಹಾರ ಎಲ್ಲೂ ಮನುಷ್ಯತ್ವದ ಸ್ವಾಯತ್ತತೆ ಹಾಗೂ ವಿಕಾಸಕ್ಕೆ ಮಾರಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಆತನ ನಡವಳಿಕೆ ಮನುಷ್ಯತ್ವದ ಮರ್ಯಾದೆಯನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸುವುದಿಲ್ಲ; ಅದರ ಬದಲು ಆತನ ದೈವಿಕತೆ ಮನುಷ್ಯತ್ವಕ್ಕೆ ಘನತೆಯನ್ನೂ ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯವನ್ನೂ ನೀಡಿ, ವಿಶ್ವ ಸಂಕಲ್ಪವನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಸಾಧನದಂತೆ ವರ್ತಿಸುತ್ತದೆ. ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಮಹತ್ತು ಇರುವುದು ಈ ಒಂದು ‘ದರ್ಶನ’ದಲ್ಲಿ.

(೧೯೯೨)

* * *

[1] ನೋಡಿ: ಸಭಾಪರ್ವ: ಸಂಧಿ-೯; ಪದ್ಯ ೩ ರಿಂದ ೩೨ ರವರೆಗೆ, ಮತ್ತು ಸಂಧಿ ೧೪; ಪದ್ಯ ೧೧೧ ರಿಂದ ೧೨೯.

[2] ವಿವರಗಳಿಗೆ ನೋಡಿ : ಇದೇ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಪು. ೧೧, ೧೨ ಮತ್ತು ೧೩.

[3] ಅಖಿಳ ನೃಪ ಸಂಹಾರ ಬೀಜದ ಕರ್ಮಫಲ ಸಂಸ್ಕಾರ, ಅಳ್ಳೆಯನಿರಿದುನೂಕಿತು (ಜೂಜಾಟಕ್ಕೆ) ಧರ್ಮನಂದನನ (ಸಭಾಪರ್ವ ೧೩-೪೧)

ಈ ಪರಿಯ ಸೊಬಗು

ಹರಿದಾಸರು ಮೂಲತಃ ಸಾಹಿತಿಗಳಲ್ಲ, ಅನುಭಾವಿಗಳು- ವಚನಕಾರರ ಹಾಗೆ.  ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಉಳಿದೆಲ್ಲರಂತೆ ಆಸೆಯ ದಾಸರಾಗಿ ಬದುಕುತ್ತಿದ್ದವರು, ಎಂದೋ ಒಮ್ಮೆಯಾವ ಕಾರಣದಿಂದಲೋ- ಅದು ಗುರುಕೃಪೆಯೋ, ಲೋಕದಲ್ಲಿ ಒದಗಿದ ಯಾವುದೋ ಆಘಾತವೋ, ಆಕಸ್ಮಿಕವೋ, ಅಥವಾ ನಮ್ಮ ಕಾರ್ಯ ಕಾರಣ ಸಂಬಂಧದಾಚೆಯ ಅಲೌಕಿಕ ಘಟನೆಯೋ- ಮೇಲೆದ್ದು, ಎಚ್ಚರಗೊಂಡು ಈ ಆಸೆಗಳ ಹಾಸುಬಲೆಯಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮ ಗುರಿಯ ಕನಸನ್ನು ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ತುಂಬಿಕೊಂಡು ‘ದಾರಿ ಯಾವುದಯ್ಯಾ….’ ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾ ಹೊರಟವರು. ಈ ಒಂದು ಎಚ್ಚರ ಮತ್ತು ಆ ಎಚ್ಚರದ ಮೂಲದೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವ ಹಂಬಲ ಇದೇ ಅನುಭಾವ. ಈ ಅನುಭಾವ ಸಾಧನೆಯ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು ಈ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳು ತಮಗೆ ತಾವೇ ಮಾತನಾಡಿಕೊಂಡಾಗ, ಹಾಡಿಕೊಂಡಾಗ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ ಲಭಿಸಿತು ಈ ಪರಿಯ ಸೊಬಗು.

ದಾಸರನ್ನು ಸಾಹಿತಿಗಳೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದು ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ: ಅವರು ಉಳಿದ ಸಾಹಿತಿಗಳ ಹಾಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯನ್ನು ವೃತ್ತಿಯನ್ನಾಗಿಯೋ, ಗುರಿಯನ್ನಾಗಿಯೋ ಇರಿಸಿಕೊಂಡವರಲ್ಲ. ಅವರು ಹಾಗೆ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯನ್ನು ಕೈಗೊಳ್ಳಲು ವೈಯಕ್ತಿಕ ಆಸಕ್ತಿಯಾಗಲಿ, ರಾಜಾಶ್ರಯಾದಿ ಅನ್ಯ ಒತ್ತಡಗಳಾಗಲಿ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಅದು ಅವರಿಗೆ ಬೇಕಾಗಿಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಕವಿತೆಯಿಂದ ಬರುವ ಕೀರ್ತಿ, ಗೌರವ, ಸಂಪತ್ತುಗಳ ಹಂಗಿನ ಗೆರೆಯಿಂದಾಚೆಗೇ ಅವರ ಸಂಚಾರ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವರು ಕಂಡದ್ದು ‘ಎಲ್ಲಾರು ಮಾಡುವುದು ಹೊಟ್ಟೆಗಾಗಿ, ಗೇಣು ಬಟ್ಟೆಗಾಗಿ’ -ಎನ್ನುವ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು. ಆದ್ದರಿಂದ ಇದರಿಂದ ಬಿಡಿಸಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ ಮತ್ತೆ ಅದರೊಳಕ್ಕೆ ಏಕೆ ಕಾಲಿಕ್ಕಬೇಕು? ಅವರು ಕಂಡುಕೊಂಡದ್ದು ಈ ಎಲ್ಲದರಾಚೆಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು. ನಾವು ಯಾವುದನ್ನು ಸಾಹಿತ್ಯ ಎಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೋ, ಅದು, ಅವರ ಪಾಲಿಗೆ ಆ ಪರಮ ಪ್ರಯೋಜನಕ್ಕೆ ಅವರು ಕಂಡುಕೊಂಡ ಒಂದು ಮೆಟ್ಟಲು ಮಾತ್ರ.

ಹೀಗಾಗಿ ಇವರ ಹಾಡುಗಳ ವಸ್ತು ಕಥೆಯಲ್ಲ, ಕಾವ್ಯವಲ್ಲ; ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಗಳಿಲ್ಲ, ಮನೋರಂಜನೆಯಿಲ್ಲ; ಆದರೂ ಅವರ ಹಾಡುಗಳನ್ನು ‘ದಾಸ ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎನ್ನುತ್ತೇವೆ. ಯಾಕೆ?

ಕಾರಣ ಇಷ್ಟೆ: ದಾಸರಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತಿಯ ಮನೋಧರ್ಮವಿದೆ; ಹೀಗಾಗಿ ಅವರು ಬರೆದದ್ದು ಸಾಹಿತ್ಯವೂ ಆಗಿದೆ.

ಸಾಹಿತಿಯ ಮನೋಧರ್ಮ ಎಂದರೆ ಕಾಣತಕ್ಕದ್ದು, ಕಾಣಿಸತಕ್ಕದ್ದು. ಕಾಣತಕ್ಕದ್ದು ಲೋಕವನ್ನು, ತನ್ನನ್ನು, ಅದರ ಸತ್ವವನ್ನು, ಸತ್ಯವನ್ನು, ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು, ಇನ್ನೇನೇನು ಸಾಧ್ಯವೋ ಆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ. ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಾಣಿಸತಕ್ಕದ್ದು ಮುಂದಿನ ಕೆಲಸ. ಹಾಗೆ ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಾಣಿಸಬೇಕಾದರೆ ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡರಿಸುವ ಕಲೆಗಾರಿಕೆ ಬೇಕು, ಅದಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಮಾತು ಬೇಕು, ರೀತಿ ಬೇಕು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮುಟ್ಟುವಂಥ ತಟ್ಟುವಂಥ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಸಚಿತ್ರವಾಗಿ, ಸಜೀವವಾಗಿ ಅನುಭವದ ಬಹುಮುಖಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ರಸವಂತಿಕೆ ಬೇಕು. ದಾಸರು ಎರಡನ್ನೂ ಬಲ್ಲವರು. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಅವರ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತಿಯ ಮನೋಧರ್ಮವಿದೆ.

ಅವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಎರಡು ರೇಖೆ: ಒಂದು ತಮಗೂ ತಮ್ಮ ಭಗವಂತನಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ. ಇನ್ನೊಂದು ತಮಗೂ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಲೋಕಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧ. ಈ ಎರಡು ಸಂಬಂಧಗಳೂ ಹೊರಡುವ ಒಂದು ಬಿಂದುವಿನಲ್ಲಿದೆ ಇವರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ. ತಮಗೂ ತಮ್ಮ ಭಗವಂತನಿಗೂ ಇರುವ ಅನುಭಾವಿಕ ಸಂಬಂಧದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಒಳಗನ್ನು ತಾವೇ ತೋಡಿಕೊಂಡರು, ತೀಡಿಕೊಂಡರು. ತಮ್ಮೊಳಗಿನ ಅರೆಕೊರೆಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಸ್ವವಿಮರ್ಶೆಯ ಗಾಳಿಯಲ್ಲಿ ತೂರಿಕೊಂಡರು. ತಮ್ಮೊಳಗಿನ ರಿಪೇರಿಯಾಗದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಬಿಚ್ಚುಮನಸ್ಸಿನಿಂದ ಭಗವಂತನೆದುರು ನಿವೇದಿಸಿಕೊಂಡರು. ಹಾಗೆ ನಿವೇದಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ದೇವರಿಗೆ ಕಂಡಿರಬೇಕು. ಲೋಕಕ್ಕಂತೂ ಕಾಣುವ ಹಾಗೆ ಬಿಚ್ಚಿಹಾಸಿದರು ತಮ್ಮ ಬದುಕಿನ ಪದರ ಪದರಗಳನ್ನೂ. ಮತ್ತೊಂದು ದಿಕ್ಕಿನಲ್ಲಿ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವಾಗಿ ತಮ್ಮಿಂದಾಚೆಯ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಬದುಕನ್ನು ನೋಡಿದರು. ಲೋಕ ಜೀವನದ ನೂರು ಮುಖಗಳನ್ನು ಅನುಕಂಪೆಯಿಂದ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರು, ವಿಶ್ಲೇಷಿಸಿದರು, ಟೀಕಿಸಿದರು, ಮರುಗಿದರು, ದಾರಿ ಯಾವುದು ಗುರಿ ಯಾವುದು ಎಂಬ ಬಗ್ಗೆ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ನೀಡಿದರು. ಇದು ದಾಸರ ಪದಗಳ ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗ ಶೈಲಿ.

ದಾಸ ಸಾಹಿತ್ಯ ಯಾವುದೋ ವಿಷಯವೊಂದನ್ನಾರಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಪರಿಭಾವಿಸಿ ಸೌಂದರ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡುವ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಮೂಡಿದ್ದಲ್ಲ. ಅದೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಅಂದಂದಿನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಅನಾಯಾಸವಾಗಿ ಪಡಿಮಿಡಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾರೂಪದ ಸಾಹಿತ್ಯ. ಅಂದಂದಿನ ಅನುಭವಗಳಿಗೆ ಆಗಾಗ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿಯೆ ರೂಪುಕೊಟ್ಟ ಸದ್ಯೋಜಾತ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ಹೀಗಾಗಿ ಇದು ಜೀವನ ಸಾಹಿತ್ಯ, ದೈನಂದಿನ ಸಾಹಿತ್ಯ. ಈ ಹಾಡಿನ ಜಾಡೇ ಹೀಗೆ: ಈ ತಂಬೂರೀ ಪ್ರತಿಭೆ ತನ್ನ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡ ಹಾಗೆ ಸಲೀಸಾಗಿ ಹಾಡನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುತ್ತದೆ. ದಾಸರು ಬೆಳಿಗ್ಗೆ ಹೊಳೆಯ ಬದಿಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅನೇಕ ಜನ ಸ್ನಾನ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದಾರೆ. ‘ಉದಯ ಕಾಲದೊಳೆದ್ದು, ಗಡ ಗಡ ನಡುಗುತ ನದಿಯಲಿ ಮಿಂದೆವೆಂದು ಹಿಗ್ಗು’ವ ಜನರನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾರೆ. ಆಗ ಅಲ್ಲಿ ಅವರ ಚರ್ಯೆಗಳನ್ನು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾಗಿ ಗಮನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದು, ಈ ಸ್ನಾನ ಜಪ ತಪವೆಲ್ಲ ಬರಿಯ ಉದರ ವೈರಾಗ್ಯ, ಬರೀ ತೋರಿಕೆ ಅನ್ನಿಸಿತು. ಸರಿ, ಮೂಡಿತು ಒಂದು ಹಾಡು- ‘ಉದರ ವೈರಾಗ್ಯವಿದು ನಮ್ಮ ಪದುಮನಾಭನಲಿ ಲೇಶ ಭಕುತಿಯಿಲ್ಲ’ ಎಂದು. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ನೋಡಿದರು, ಇದೇ ಉದರ ವೈರಾಗ್ಯದ ಜನ, ದೇವರ ಪೂಜೆಯ ನೆಪದಲ್ಲಿ ದೇವರ ಕೋಣೆಯನ್ನು ಕಂಚುಗಾರರ ಬೀಡಾರವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ! ಅಷ್ಟೊಂದು ಪೂಜಾ ಪರಿಕರಗಳ ಥಾಳಥಳ್ಯ. ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆ ದಾಸರು ಭಿಕ್ಷೆಗೆ ಹೋಗಿದ್ದಾರೆ. ಯಾರೋ ಒಬ್ಬಳು ಇವರನ್ನು ಕಂಡು ಬಾಗಿಲನ್ನು ದಢಾರನೆ ಮುಚ್ಚಿಬಿಟ್ಟಳು. ದಾಸರು ಅದನ್ನೇ ಹಾಡಿಕೊಂಡರು: ‘ಕದವ ಮುಚ್ಚಿದಳಿದೆಕೋ, ಒಳಗಿನ ಪಾಪವು ಹೊರಗೆ ಹೋದೀತೆಂದು ಕದವ ಮುಚ್ಚಿದಳಿದೆಕೋ…’ ಎಂದು. ಇನ್ನೊಂದು ಮನೆಯ ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿ ನಿಂತರು. ಯಾರೋ ಒಬ್ಬಳು ದಾಸರಿಗೆ ಭಿಕ್ಷೆ ಹಾಕಲಾರದೆ ‘ಕೈ ಎಂಜಲಾಗಿದೆ ಮುಂದೆ ಹೋಗಿ’ ಎಂದಿರಬೇಕು. ಆಗ ‘ಇಕ್ಕಲಾರದ ಕೈ ಎಂಜಲು’ ಚಿಕ್ಕಮಕ್ಕಳು ಅಳುತಾವೆ ಹೋಗೋ ದಾಸಯ್ಯ’ ಎಂದು ತಂಬೂರಿ ಮಿಡಿಯಿತು. ಇನ್ಯಾರೋ ಮುಸುರೆ ತೊಳೆಯುತ್ತಾ ಇದ್ದರು. ದಾಸರು ಹೇಳಿದರು: ‘ಮುಸುರೆ ತೊಳೆಯಬೇಕು- ಮನಸಿನ ಮುಸುರೆ ತೊಳೆಯಬೇಕು’ ಎಂದು. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಯಾರೊ ಒಬ್ಬಳು ಗಂಡನೊಡನೆ ಜಗಳಮಾಡಿ ಕಟ್ಟಿದ ತಾಳಿಯನ್ನು ಹರಿದು ಬಿಸಾಡಿರಬೇಕು. ದಾಸರೂ ಹಾಡಿದರು ‘ತಾಳಿಯ ಹರಿದು ಬಿಸಾಟೆ’ ಎಂದು. ಇದೇನಿದು? ದಾಸರು ತಾಳಿ ಹರಿದು ಬಿಸಾಡುವುದೆಂದರೆ ಏನು ಎಂದು ವಿಸ್ಮಯ ಗೊಂಡವರಿಗೆ ಅದೇ ಪಲ್ಲವಿಯ ಮುಂದಿನ ಚರಣದಲ್ಲಿ ಉತ್ತರ ಸಿಕ್ಕಿತು- ‘ಇಂಥ ಕೀಳು ದೇವತೆಗಳ ಹೆಸರಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿದ ತಾಳಿಯ ಹರಿದು ಬಿಸಾಟೆ.’ ಕೆಲವು ದುರ್ಜನರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಕಂಡು ‘ಜಾಲಿಯ ಮರದಂತೆ ದುರ್ಜನರು’ ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಿದರು. ಸುತ್ತ ನಿಂದಕರಿದ್ದಾರೆ. ಏನು ಮಾಡುವುದು? ಅವರೂ ಬೇಕು. ‘ನಿಂದಕರಿರ ಬೇಕು, ಹಂದಿಯಿದ್ದರೆ ಕೇರಿ ಹ್ಯಾಂಗೆ ಶುದ್ಧವೊ ಹಾಂಗೆ ನಿಂದಕರಿರಬೇಕು’ ಎಂದು ಸಮಾಧಾನ ಮಾಡಿಕೊಂಡರು. ದಾಸರ ಹಾಡು ಮೂಡಿದ ಜಾಡು ಇದು. ಅವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಲೋಕವನ್ನು ಕುರಿತ ತಿರಸ್ಕಾರವಿಲ್ಲ, ಅನುಕಂಪೆಯಿದೆ. ಸುತ್ತಣ ಬದುಕು ಹಸನಾಗಬೇಕೆಂಬ ತುಡಿತವಿದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಗೆ ಅಸಾಮಾನ್ಯವಾದ ತಿರುವನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ದೃಷ್ಟಿ ಪಥವನ್ನೇ ಬದಲಾಯಿಸುವ ಮೋಡಿಯಿದೆ. ಅಂದಂದಿನ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಮಾತು ಸಲೀಸಾಗಿ ಒದಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಸುತ್ತಣ ಜನದ ಆಡುಮಾತನ್ನು ಎತ್ತಿ ತಮ್ಮ ಹಾಡಿಗೆ ಜೋಡಿಸಿದರು. ಶಿವಶರಣರಾದ ವಚನಕಾರರು ಮಾಡಿದ್ದೂ ಹೀಗೆಯೆ, ದಾಸರು ಮಾಡಿದ್ದೂ ಹಾಗೆಯೇ. ಶರಣರ ವಚನಗಳು ಮಾತನ್ನು ಆಡಿದ ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ದಾಸರ ಪದಗಳು ಮಾತನ್ನು ಹಾಡಿದ ಹಾಗಿವೆ. ಈ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಕ ಶಕ್ತಿಯಿದೆ; ಜೀವಂತವಾದ, ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾದ ಅನುಭವವಿದೆ.

ಈ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠಾನುಭವಗಳ ಅನುಭಾವ ದರ್ಶನಗಳ ಆತ್ಮಕಥನವನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಅದರಲ್ಲಿ ತಾವು, ತಮ್ಮತನಗಳ ವಿಶ್ಲೇಷಣೆ, ತಾನು ಯಾವುದಕ್ಕೆ ಹಾರೈಸುತ್ತಿರುವೆನೋ ಅದರ ಕಲ್ಪನೆ, ಭಾವನೆಗಳ ನಿರೂಪಣೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದೆ. ದೇವರನ್ನು ಕುರಿತ ಭಾವನೆಯಲ್ಲಿ ಅವರ ಮನಸ್ಸು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಪುರಾಣ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಭಗವಂತನ ಅವತಾರಗಳ, ಅವನ ಕಾರುಣ್ಯ ಲೀಲೆಗಳ ಹೆಬ್ಬೊತ್ತಿಗೆಯಾದ ಪುರಾಣದ ಪುಟಪುಟಗಳನ್ನು ತಿರುವಿ ದೇವರ ಮುಂದೆ ಇರಿಸಿ ತಮ್ಮ ಉದ್ಧಾರದ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ತರ್ಕವನ್ನು ದೇವರಿಗೆ ತಮ್ಮ ಹಾಡುಗಳ ಮೂಲಕ ನಿವೇದಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗಾಗಿ ದಾಸರ ಪದಗಳ ತುಂಬ ಗೋಪೀಜನಪ್ರಿಯನಾದ ಗೋಪಾಲನ ಅನೇಕ ರೀತಿಯ ಲೀಲೆಗಳ ಪ್ರಾತಃಸ್ಮರಣೆಯೊಂದೇ ಪಲ್ಲವಿಯಾಗಿ ಮೊಳಗುತ್ತದೆ.

ಈ ಹಾಡುಗಳ ಪ್ರೇರಣೆ ಉದ್ಧಾರದ ಹಂಬಲದಲ್ಲಿದೆ. ಅವರ ಈ ಹಂಬಲದ ಹಾಡುಗಳಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನವಿದೆ; ಮಾರ್ಗ ನಿರ್ಮಾಣವಿದೆ. ಅವರ ಕಣ್ಣಿನ ಮುಂದೆ ಇದ್ದದ್ದು ಒಂದೇ; ಗೋಪೀಜನಪ್ರಿಯನಾದ ಗೋಪಾಲನ ಈ ಪರಿಯ ಸೊಬಗು. ಅವರು ಹಿಡಿದದ್ದು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ದಾರಿ, ಮಿಡಿದದ್ದು ತಂಬೂರಿ.

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

ದಾಸರು, ಶರಣರು ದರ್ಶಿಸಿದ ದಿವ್ಯಸೌಂದರ್ಯ

ಕೆರೆ ಹಳ್ಳ ಬಾವಿಗಳು, ಮೈದೆಗೆದರೆ
ಗುಳ್ಳೆ ಗೊರಚೆ ಚಿಪ್ಪುಗಳು ಕಾಣಬಹುದು.
ವಾರಿಧಿ ಮೈದೆಗೆದರೆ ರತ್ನಂಗಳು ಕಾಣಬಹುದು!
ಕೂಡಲ ಸಂಗನ ಶರಣರು ಮನದೆರೆದು ಮಾತನಾಡಿದರೆ
ಲಿಂಗವೆ ಕಾಣಬಹುದು.

ಬಸವಣ್ಣನವರ ಈ ವಚನ ಕವಿ-ಕಾವ್ಯದ ಪರವಾಗಿ ಅಮೋಘವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಧ್ವನಿಸುತ್ತದೆ. ಕಾವ್ಯ ರಾಶಿಯನ್ನೆಲ್ಲ ನಾವು ಹೀಗೆ ಮೂರು ವಿಭಾಗಗಳನ್ನಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಬಹುದೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ; ದೈನಂದಿನ ಸಾಧಾರಣ ವಾಸ್ತವ ವಿಷಯಗಳಷ್ಟರಲ್ಲೆ ರಮಿಸಿ ವಿರಮಿಸುವ, ಅಷ್ಟರಿಂದಲೇ ತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುವ ಕವಿಗಣ ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಉಂಟು. ಅಂಥವರ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಮೊದಲ ರೂಪಕ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ಅಂಥ ಸಾಹಿತಿಗಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ‘ಕೆರೆ’, ‘ಹಳ್ಳ’, ‘ಬಾವಿ’- ಎನ್ನುವ ಪ್ರತಿಮೆಗಳು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಮತ್ತೆ ಕೆಲವರುಂಟು ‘ವಾರಿಧಿ’ ಸದೃಶರಾದ ಮಹಾಕವಿಗಳು, ಅವರ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ಕಾಲಕ್ಕೂ ಬೆಲೆಯುಳ್ಳ ಚಿರಂತನ ಭಾವರತ್ನಗಳಿವೆ. ಎರಡನೆಯ ರೂಪಕ ಅಂಥ ಮಹಾಕವಿಗಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು, ಅವರ ಕಾವ್ಯದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಮೂರನೆಯದಂತೂ ಇವೆರಡನ್ನೂ ಮೀರಿದ ಶರಣಸಾಹಿತ್ಯದ, ಅನುಭಾವಿಗಳ ಅಮೃತವಾಣಿಯ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ವಿವರಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಶರಣರು ‘ಮನದೆರೆದು ಮಾತನಾಡಿದರೆ’ ‘ಲಿಂಗವೆ’, ದೈವೀ ಪ್ರಕಾಶವೇ ಕಾಣುತ್ತದೆಯಂತೆ.

ಯಾರ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ಇರವು ಇಂದ್ರಿಯಾರಾಮತೆಯ ತೊಟ್ಟಿಲಾಗದೆ, ದೈವೀ ತೇಜಸ್ಸಿನೆಡೆಗೆ ಮೆಟ್ಟಿಲಾಗಿದೆಯೋ, ಯಾರು ತಮ್ಮ ದೈನಂದಿನ ಸಮಸ್ತ ವ್ಯಾಪಾರಗಳಲ್ಲಿ, ನೆನಹಿನಲ್ಲಿ, ಮನದಲ್ಲಿ ದೇವರನ್ನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆಯದನ್ನು ಇರಗೊಡಿಸರೋ ಅಂಥ ಶರಣರ, ದಾಸರ ನುಡಿಗಳಲ್ಲಿ ಲಿಂಗವಲ್ಲದೆ, ದೈವೀ ತೇಜಸ್ಸಲ್ಲದೆ ಇನ್ನೇನು ತಾನೆ ಕಂಡೀತು! ಈ ಲೋಕದ ಚೆಲುವಿಗೆ ಬೆರಗಾಗಿ ಆ ಆಶ್ಚರ‍್ಯಾನುಭವವನ್ನೆತ್ತಿ ಬಣ್ಣಿಸುವುದಾಗಲಿ, ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯ ರಂಗಿನಿಂದ ಚೆಲುವಿನ ಅನುಭವವನ್ನು ಸಿಂಗರಿಸಿ ಹಾಡುವುದಾಗಲಿ ಇವರ ಪಾಲಿಗೆ ಸಲ್ಲದ ಕಾರ‍್ಯ. ಅವರು ಈ ಲೋಕದ ಚೆಲುವನ್ನು ಕಂಡರೂ, ಒಲಿದರೂ, ಅವರ ಕಣ್ಣು ಅದರಾಚೆಯ ಬೆಳಕಿಗೆ ಸದಾ ಕಾತರಿಸುವ ಸ್ವಭಾವದ್ದು. ಈ ಎಲ್ಲ ಚೆಲುವಿನೊಳಗೆ ಈ ಚೆಲುವಿಗೆ ಪ್ರೇರಣೆಯಾಗಿ, ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾಗಿ ಇರತಕ್ಕದ್ದೇನು, ಅದರ ಸ್ವರೂಪವೇನು- ಎಂಬ ರಸಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೇ ಇವರ ಪರಿಭಾವನೆಯ ವಸ್ತು. ಈ ಲೋಕವನ್ನು ನೋಡಿ, ಅದರ ಚೆಲುವನ್ನು ನೋಡಿ ಕವಿಯ ಹಾಗೆ ಈ ಶರಣರಿಗೆ ಬೆರಗೇನೊ ಕವಿಯುತ್ತದೆ. ಜೇಡರ ದಾಸಿಮಯ್ಯ ಈ ಲೋಕವನ್ನು ನೋಡಿ ಎತ್ತಿದ ಉದ್ಗಾರವಿದು-

ಶರಧಿಯಮೇಲೆ ಧರೆಯ ಕರಗದಂತಿರಿಸಿದೆ!
ಅಂಬರಕ್ಕೆ ಗದ್ದುಗೆ ಬೋದುಗೆ ಇಲ್ಲದಂತಿರಿಸಿದೆ!

ಸುತ್ತಲೂ ಕಡಲಿನ ಅಪಾರ ಜಲರಾಶಿ, ನಡುವೆ ಈ ನೆಲ. ಅದು ಹೇಗೆ ಈ ನೆಲದ ಮಣ್ಣು ಕರಗಿ ಹೋಗದೆ ಇದೆ! ಮೇಲಿನ ಆಕಾಶ ನೀಲಿಯ ಗುಮ್ಮಟದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದು ನಿಲ್ಲಿಸಿರುವ ಯಾವ ಗದ್ದುಗೆಯೂ ಬೋದುಗೆಯೂ ಇಲ್ಲವಲ್ಲ! ಎಂಥ ಬೆರಗು ಇದು. ಕವಿಸಹಜವಾದ ಬೆರಗು. ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ? ಸುತ್ತಣ ತರುಮರಾದಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿ: ಮಾವಿನಲ್ಲಿ ಸಿಹಿ, ಈಳೆಯಲ್ಲಿ ಹುಳಿ, ಮರುಗ ಮಲ್ಲಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಎಂಥ ಪರಿಮಳ! ನೆಲ ಒಂದೇ, ಜಲ ಒಂದೇ. ಇದನ್ನು ಕುರಿತು ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ-

ಈಳೆ ನಿಂಬೆ ಮಾವು ಮಾದಲಕ್ಕೆ
ಹುಳಿ ನೀರನೆರೆದವರಾರಯ್ಯ!
ಕಬ್ಬು ಬಾಳೆ ಹಲಸು ನಾರಿಕೇಳಕ್ಕೆ
ಸಿಹಿನೀರನೆರೆದವರು ಯಾರಯ್ಯ
ಕಳವೆ ಶಾಲಿಗೆ ಓಗರದ ಉದಕವನೆರೆದವರಾರಯ್ಯಾ
ಮರುಗ ಮಲ್ಲಿಗೆ ಪಚ್ಚೆಗೆ
ಪರಿಮಳದುದಕವನೆರೆದವರಾರಯ್ಯಾ!
ಇಂತೀ ಜಲವು ಒಂದೇ ನೆಲವು ಒಂದೇ
ಆಕಾಶವು ಒಂದೇ-

ಈ ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನು ಕಂಡ ಕಣ್ಣು, ಆಶ್ಚರ್ಯವನ್ನು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿದ ರೀತಿ ಎರಡೂ ಕವಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯವಾದುವು. ಬೆಟ್ಟದ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ವೃಕ್ಷವೊಂದನ್ನು ನೋಡಿ ಕನಕದಾಸರು ಬೆರಗಾಗಿದ್ದಾರೆ-

ಬೆಟ್ಟದಾ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿರುವ ವೃಕ್ಷಕ್ಕೆ
ಕಟ್ಟೆಯನು ಕಟ್ಟಿ ನೀರೆರೆದವರು ಯಾರೋ!

ಎಂದು. ಈ ಎಲ್ಲ ಬೆರಗೂ ವಿಸ್ಮಯಮೂಲವಾದುದು; ಆದರೆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಈ ವಿಸ್ಮಯಕ್ಕೆ ಈ ಶರಣರು- ದಾಸರು ಬೆರಗಾದರೂ, ಈ ಎಲ್ಲ ಬೆರಗು ಕವಿಯಂತೆ ಕೇವಲ ಚೆಲುವಿನ ಪರಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಪರಿಭಾವನೆಯಿಂದ ಮೂಡಿದುದಲ್ಲ; ಅದರ ಹಿಂದಿರುವ ಪ್ರೇರಕಶಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯಿಂದ ಮೂಡಿದುದು. ಕೇವಲ ಕವಿಗೂ, ಅನುಭಾವಿಗೂ ಇರುವ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೇ ಇದು; ಸಾಮಾನ್ಯ ಕವಿ ಎಲ್ಲಿ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತಾನೆಯೋ, ಅನುಭಾವಿ ಕವಿ ಅಲ್ಲಿಂದ ಹೊರಡುತ್ತಾನೆ. ದಾಸಿಮಯ್ಯ, ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿ, ಕನಕದಾಸರೂ ಈ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಚೆಲುವನ್ನು ನಮಗೆ ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತಿಲ್ಲ, ಅದರ ರಮ್ಯೋಜ್ವಲ ವರ್ಣವಿಲಾಸಕ್ಕಾಗಲಿ, ಅದನ್ನು ತಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯಿಂದ ಬೇರೊಂದೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸುವುದಕ್ಕಾಗಲಿ ಹೊರಟವರಲ್ಲ. ಎಲ್ಲರನ್ನೂ ಸೆಳೆಯುವ ಬಹಿರಂಗ ಅವರಿಗೆ ಅಪ್ರಕೃತ. ಆದರೆ ಎಲ್ಲ ಬಹಿರಂಗದಾಚೆಗೆ ಇರುವ ಶಿವನ ನೆಲೆಗೆ ಇವರ ಗಮನ. ಈ ಎಲ್ಲ ಚೆಲುವಿನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಣ್ಣಮುಂದೆ ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿ, ತಾನು ಮಾತ್ರ ಮರೆಯಾಗಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೆಣಕುವ ಆ ಚೆಲುವಿನ ನೆಲೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಇವರು ವಿಚಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಮಾಯೆಯ ಪರಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಕನಕದಾಸರು-

ನೀ ಮಾಯೆಯೊಳಗೋ ನಿನ್ನೊಳು ಮಾಯೆಯೋ
ನೀ ದೇಹದೊಳಗೋ ನಿನ್ನೊಳು ದೇಹವೋ

ಎಂದು ಹೊರಟು-

ಸವಿಯು ಸಕ್ಕರೆಯೊಳಗೊ, ಸಕ್ಕರೆಯು ಸವಿಯೊಳಗೊ
ಸವಿಯು ಸಕ್ಕರೆಯೆರಡು ಜಿಹ್ವೆಯೊಳಗೊ
ಜಿಹ್ವೆ ಮನಸಿನ ಒಳಗೊ ಮನಸು ಜಿಹ್ವೆಯ ಒಳಗೊ
ಜಿಹ್ವೆ ಮನಸುಗಳೆರಡು ನಿನ್ನೊಳಗೊ ಹರಿಯೆ

ಎಂದು ದೈವದ ಮಾಯೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ನಡೆಸಿದ ಈ ತರ್ಕ ಸೌಂದರ್ಯ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೂ ಆಗಿದೆ. ಸೌಂದರ್ಯವೆಂದರೇನು? ಅದು ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠವೋ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವೋ, ಅಥವಾ ಈ ಎರಡೂ ಅಲ್ಲದ ಈ ಎರಡನ್ನೂ ಒಳಗೊಳ್ಳುವ ಮೂರನೆಯದೊಂದು ಶಕ್ತಿನಿಷ್ಠವೋ ಎಂಬ ತರ್ಕ ಈ ರೀತಿಯದೇ. ಐಂದ್ರಿಯ ಹಾಗೂ ಕಲ್ಪನಾಮಯ ಹಂತಗಳನ್ನು ಮೀರಿ ಚಿತ್ತದ ಚೆಲುವಿನ ನೆಲೆಯನ್ನೇರಿ ಆತ್ಮ ಸೌಂದರ್ಯದ ಸೀಮೆಯಲ್ಲಿ ವಿಹರಿಸುವ ಈ ಸಂತರ ದೃಷ್ಟಿ, ಕಡಕೋಳು ಮಡಿವಾಳೇಶ್ವರನ ಪ್ರಕಾರ,

ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಣ್ಣಾಗಿಹನಂತೇ ಶಿವ
ಕಣ್ಣುತೆರೆದು ತನ್ನನರಸುವ ಜನರಿಗೆ
ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣವಾಗಿಹನಂತೆ

ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಮೊದಲು ಈ ‘ಶಿವ’ ಕಾಣುವುದು ಸೌಂದರ್ಯವಾಗಿ, ಬಣ್ಣಬಣ್ಣವಾಗಿ. ಬಣ್ಣ ಸೌಂದರ್ಯದ ಭಾಷೆ. ಲೋಕದ ಚೆಲುವು ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಮೊದಲು ಸೆರೆ ಹಿಡಿಯುವುದು ಬಣ್ಣಗಳ ಮೂಲಕವಾಗಿಯೇ. ಯಾರು ಕಣ್ಣನ್ನು ತೆರೆದು ಈ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನನ್ನು ಹುಡುಕಲು ಹೊರಡುತ್ತಾರೋ ಅವರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಭಗವಂತ ಬಣ್ಣ ಬಣ್ಣವಾಗಿ ಅಥವಾ ಸೌಂದರ್ಯರೂಪಿಯಾಗಿ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಆದರೆ ಹೀಗೆ ಬಣ್ಣವಾಗಿರುವವನೂ ಅವನೇ, ಆ ಬಣ್ಣಗಳನ್ನು ಕಾಣುವ ಆಸ್ವಾದಿಸುವ, ನಮ್ಮ ಕಣ್ಣಿನ ಕಣ್ಣಾಗಿರುವವನೂ ಅವನೇ, ಯಾವ ಶಕ್ತಿ ಸೌಂದರ್ಯವಾಗಿ ಒಂದೆಡೆ ಹೊರಹೊಮ್ಮಿ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠವೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆಯೋ, ಅದೇ ಶಕ್ತಿ ನೋಡುವವನ ಕಣ್ಣಿನ ಕಣ್ಣಾಗಿ ಆಸ್ವಾದಿಸುವಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿನಿಷ್ಠವೆಂಬಂತೆಯೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ‘ಒಳಗಿನ ಆತ್ಮ’ ‘ಹೊರಗಿನ ಆತ್ಮ’ ಈ ಎರಡರ ಸಂಗಮದಲ್ಲೇ ರಸ. ಅಂತರಂಗ ಬಹಿರಂಗಗಳ ಆತ್ಮಸಂಗಮದಲ್ಲೇ ಆನಂದ. ಈ ಚೋದ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ಅಲ್ಲಮ ಪ್ರಭುಗಳು ಒಂದೆಡೆ-

ಕಣ್ಣಮೊದಲಲ್ಲಿ ಕುಳ್ಳಿರ್ದು
ಬಣ್ಣದೋರುವ ಪರಿಯ ನೋಡಾ!

ಎಂದು ಸೂತ್ರರೂಪದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಶರಣರ ದಾಸರ ಸೌಂದರ್ಯ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು.

ಈ ಸಂತರ ಪಾಲಿಗೆ ಸೃಷ್ಟಿಯ ಚೆಲುವು, ಆ ಚೆಲುವನ ಇರವಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿ. ಈ ಸೌಂದರ್ಯ, ಆ ಸುಂದರನ ಪ್ರಕಾಶನ. ಈ ಎಲ್ಲ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕೂ ಮೂಲವಾದ ಆ ಪರಮ ಸುಂದರನ ಚೆಲುವನ್ನು ತಮ್ಮ ಧ್ಯಾನ ನೇತ್ರಗಳಿಂದ ಕಂಡು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅದು ಇವರಿಗೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಎರಡು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡಿದೆ: ಸಾಕಾರ ಸುಂದರವಾಗಿ ತೋರಿದೆ, ನಿರಾಕಾರ ಬಂಧುರವಾಗಿ ತೋರಿದೆ. ಸಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಅದು ಮನೋಹರವಾಗಿ, ಸಾಲಂಕೃತವಾಗಿ, ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ಪ್ರಿಯವಾಗಿ ತೋರಿದರೆ, ನಿರಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಅದು ತೇಜಸ್ಸಾಗಿ, ಅರೂಪವಾಗಿ ಭವ್ಯವಾಗಿ, ಅನಿರ್ವಚನೀಯವಾಗಿ ತೋರಿದೆ. ಸಾಕಾರದ ಚೆಲುವು ವರ್ಣನೀಯವಾದರೆ, ನಿರಾಕಾರದ ಚೆಲುವು ಅವರ್ಣನೀಯವಾಗಿದೆ. ಸಾಕಾರವಾಗಿ ತೋರುವಲ್ಲಿ ಆಯಾ ಭಕ್ತರು ಯಾವ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದವರೋ ಆ ಕಲ್ಪನೆಗಳಿಂದ ಮೂರ್ತವಾಗಿದೆ; ನಿರಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಅದು ಕೇವಲ ಬೆಳಕಾಗಿ, ಬಯಲಾಗಿ ಕಂಡಿದೆ. ದಾಸರಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕಾಣುವುದು ಸಾಕಾರ ಸೌಂದರ್ಯವಾದರೆ, ಶರಣರಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಗೋಚರಿಸತಕ್ಕದ್ದು ನಿರಾಕಾರದ ಸೌಂದರ್ಯ.[1]

ಲೊಕದ ಚೆಲುವನ್ನು ಕಂಡು, ತನ್ಮೂಲಕ ಅದರ ಸೃಷ್ಟಿಕರ್ತನ ರೂಪವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಸಾಧಕರು ಮೊದಲು ತಮ್ಮ ಇಷ್ಟ ದೈವವನ್ನು ತಮಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ. ಸುಂದರವಾದ, ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ರೂಪವೊಂದರಲ್ಲಿ ಧ್ಯಾನಿಸುವುದು ಸಹಜ. ಹರಭಕ್ತನಾದವನು ಹರನ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು, ಹರಿಭಕ್ತನಾದವನು ಹರಿಯ ಸೌಂದರ್ಯವನ್ನು ಭಾವಿಸುವ ಬಗೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆ. ಅವರವರ ಭಾವದಂತೆ ದೇವ. ಹರಿದಾಸರಿಗಂತೂ ಹರಿಯ ಚೆಲುವು ಅನುಪಮವಾದುದು. ‘ಈ ಪರಿಯ ಸೊಬಗು’ ಅವರಿಗೆ ಬೇರೆ ಯಾವ ದೇವರಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣಿಸದು. ಪುರಂದರದಾಸರು ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ-

ಈ ಪರಿಯ ಸೊಬಗಾವ ದೇವರೊಳು ನಾ ಕಾಣೆ
ಗೋಪೀಜನಪ್ರಿಯ ಗೋಪಾಲಗಲ್ಲದೆ

ಎಂದು. ಈ ಚೆಲುವ ‘ದಿವಿಜರೊಡೆಯ’ ‘ಗರುಡಗಮನ’- ‘ಲಾವಣ್ಯದಲಿ ನೋಡೆ ಲೋಕ ಮೋಹಕ ಪಿತನು’. ಇಂಥ ಸೊಬಗಿನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಭಾವಿಸಿಕೊಂಡು ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ಕಾಣಬೇಕೆಂದು ದಾಸರ ಕಣ್ಣು ಕಾತರಿಸುತ್ತದೆ. ಅವನನ್ನೇ ಕುರಿತು ಅವರು ಮೊರೆಯಿಡುತ್ತಾರೆ-

ಮೂರುತಿಯನು ನಿಲ್ಲಿಸೋ! ಎನ್ನ
ಹೃದಯ ಕಮಲದೊಳು ಒದಗಿ ನೆನೆಯುವಂತೆ! ನಿನ್ನ
ಮೂರುತಿಯನೆ ನಿಲ್ಲಿಸೋ

ಎಂದು. ಆ ಮೂರ್ತಿ ಹೇಗೆ ತಮಗೆ ಕಂಡರೆ ಇಷ್ಟ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ದೇವರಿಗೇ ನಿರ್ದೇಶನ ಕೊಡುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ-

ಎಳ ತುಳಸಿಯ ವನಮಾಲೆಯು ಕೊರಳೊಳು
ಹೊಳೆವ ಪೀತಾಂಬರ ಉಡಿಯೊಳೊಪ್ಪುವ ನಿನ್ನ||
ಮುತ್ತಿನಹಾರ ನವರತ್ನದುಂಗುರ ಬೆರಳೊಳು
ಮತ್ತೆ ಶ್ರೀಲಕುಮಿಯ ಉರದೊಳೊಪ್ಪುವ ನಿನ್ನ
ಮೂರುತಿಯನೆ ನಿಲ್ಲಿಸೋ!

ತಾವು ಕಾಣಬೇಕಾದ ಮೂರ್ತಿ ಹೀಗಿರಬೇಕೆಂದು ಅವರ ಅಪೇಕ್ಷೆ. ಈ ಮೋಹನ ಮೂರ್ತಿಯೆ ಅವರ ಕಣ್ಣ ತುಂಬಾ. ಈ ನೆನಹು ಮನದಲ್ಲಿ ನಾಂದು ಕನಸಿನಲ್ಲಿಯೂ ಮೊಳೆತು ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ. ಆ ಕನಸಿನ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು-

ಕಂಡೆನಾ ಕನಸಿನಲಿ ಗೋವಿಂದನ|
ಕಂಡೆನಾ ಕನಸಿನಲಿ ಕನಕರತ್ನದ ಮಣಿಯ
ನಂದನ ಕಂದ ಮುಕುಂದನ ಚರಣವ.
ಉಟ್ಟ ಪೀತಾಂಬರ ಉಡಿಯ ಕಾಂಚೀಧಾಮ
ತೊಟ್ಟ ಮುತ್ತಿನಹಾರ ಕೌಸ್ತುಭವು.
…………………….
ಬಣ್ಣದ ತುಟಿ ಭಾವರಚನೆ ಸುಲಿಪಲ್ಲು
ಸಣ್ಣ ನಗೆಯ ನುಡಿ ಸವಿಮಾತಿನ
ಪುಣ್ಯ ಚರಿತ್ರನ ಪೊಳೆವ ಕಿರೀಟದ
ಕಣ್ಣುಮನ ತಣಿಯದು ಕಂಸಾರಿ ಕೃಷ್ಣನ
ಕಂಡೆನಾ ಕನಸಿನಲಿ ಗೋವಿಂದನ||

ಇದು ದಾಸರು ಕನಸಿನಲ್ಲಿ ಕಂಡ ಗೋವಿಂದನ ಚೆಲುವು. ಆ ಚೆಲುವು ಖಚಿತಾಕಾರ ಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ; ಸಾಲಂಕೃತವಾಗಿದೆ; ರಮ್ಯೋಜ್ವಲವಾಗಿದೆ; ಭೋಗಮೂರ್ತಿಯಾಗಿದೆ. ಭಕ್ತರಾದ ನಿಜಗುಣಶಿವಯೋಗಿಗಳು ಕಂಡ ಶಿವನ ಚೆಲುವು ಹೀಗೇ ಸಾಕಾರ ಸುಂದರವಾಗಿದೆ. ಒಂದೆಡೆ ಅವರು-

ಕೆಂಬೊಗರಿನ ಜಡೆಮುಡಿಯರಮನೆಯೊಳು
ಅಂಬುನಿತಂಬಿನಿಯಾಳ್ದನೆ
ಅಶ್ವತ ಕಂಬಲ ಕರ್ಣಾಕಲಿತನೆ
ಕಂತು ಕದಂಬಕ ರೂಪಕನೇ
…………
ಥಳಥಳಿಸುವ ತಂಬೆಳಗು ಬಿಸಿಲು ಸೆಕೆ
ಕಂಗಳ ಕಳೆವೆಳಗಿನ ಕತ್ತುರಿಗೆರೆಯನೆ
ಪೊಸಬಿಸದಳನೆ ಪೇರುರನೇ

ಎಂದು ಶಿವನನ್ನು ಕೀರ್ತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಶಿವನು, ‘ಕಂತುಕದಂಬಕ ರೂಪಕ’ ನಾದವನು, ಥಳಥಳಿಸುವ ಬೆಳಕಿನ ಮೂರ್ತಿ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿನ ಥಾಳಥಳ್ಯಕ್ಕೆ, ದಾಸರು ದರ್ಶಿಸಿದ ಗೋವಿಂದನಿಗಿರುವಂತೆ, ಹೊಳೆ ಹೊಳೆಯುವ ರತ್ನಾಭರಣಗಳು ಸೇರಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಇದು ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗದ ಸೌಂದರ‍್ಯವೆನ್ನ ಬಹುದು. ಅಕ್ಕ ಮಹಾದೇವಿ ಒಲಿದದ್ದು ಚೆಲುವನಾದ ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನನ್ನು. ಅವಳು ತನ್ನ ‘ಲಿಂಗಪತಿ’ಯನ್ನು ಕಂಡದ್ದು ಹೀಗೆ-

ಹೊಳೆವ ಕೆಂಜೆಡೆಗಳ, ಮಣಿಮಕುಟ, ಒಪ್ಪುವ ಸುಲಿಪಲ್ಲ
ನಗೆಮೊಗದ ಕಂಗಳ ಕಾಂತಿಯಿಂ ಈರೇಳು ಭುವನಮಂ
ಬೆಳಗುವ ದಿವ್ಯ ಸ್ವರೂಪನ ಕಂಡೆ ನಾನು| ಕಂಡೆನ್ನ
ಕಂಗಳ ಬರ ಹಿಂಗಿತ್ತಿಂದು.

ಎಂದು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ, ಶಿವನ ತ್ಯಾಗಮೂರ್ತಿಯ ಸೌಂದರ್ಯ, ರೂಪಾರೂಪಗಳ ಸೀಮೆಯಲ್ಲಿ ವ್ಯೋಮವ್ಯಾಪಕವಾಗಿದೆ. ಶರಣರಾಗಲಿ, ದಾಸರಾಗಲಿ ಮರುಳಾದುದು ಈ ‘ದಿವ್ಯ ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ. ಹರನಾಗಲಿ, ಹರಿಯಾಗಲಿ ಭಕ್ತರ ಬಯಕೆಯಂತೆ, ಅವರಿಗೆ ಪ್ರಿಯತಮವಾದ, ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಾಹ್ಯವೂ ಆಗುವಂಥ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಅವರಿಗೆ ಮೈದೋರಿದ್ದಾರೆ. ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಚನ್ನಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನನ ಚೆಲುವಿಗೆ ವಶವಾಗಿ ಈ ಲೋಕದ ಚೆಲುವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಳಪೆಯಾಗಿ ಕಂಡಂತೆ, ದಾಸರೂ ಚೆನ್ನಕೇಶವನ ‘ಈ ಪರಿಯ ಸೊಬಗ’ನ್ನು ಕಂಡು, ಲೋಕದ ಚೆಲುವಿನ ಬಗೆಗೆ ಇದ್ದ ರುಚಿಯನ್ನು ವರ್ಜಿಸಿಕೊಂಡರು. ಶರಣರು ಶಿವಪರವಾದ ವ್ಯಾಕುಲವನ್ನೂ, ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗದ ಲೋಕ ಸಂಚಾರೀ ಭಾವಗಳನ್ನೂ, ಶಿವಸ್ಥಾಯೀ ಭಾವಗಳನ್ನೂ ನೂರಾರು ಬಗೆಯ ರೂಪಕಗಳಲ್ಲಿ ತೋಡಿಕೊಂಡರೆ, ದಾಸರು ಆ ಪರಮನ ಚೆಲುವನ್ನು ನೂರಾರು ಭಾವಗಳ ಪಾತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ತಮ್ಮನ್ನು ತಾವು ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಂಡು ಹಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.[2] ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಬಾಲಲೀಲೆಯ ರಮ್ಯತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಹಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಕೃಷ್ಣನ ಚೆಲುವನ್ನು ತಮ್ಮ ಧ್ಯಾನದ ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ‘ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ಬಂದು ಗಲ್ಲಕೆ ಮುತ್ತುಕೊಟ್ಟು ನಿಲ್ಲದೆ ಓಡಿಪೋದ’ ಆ ಕಳ್ಳ ಕೃಷ್ಣನ ಚಿತ್ರ, ತೊಟ್ಟಿಲಲ್ಲಿ ಮಲಗಿಕೊಂಡು ‘ಅಮ್ಮ, ಗುಮ್ಮನ ಕರೆಯದಿರೆ’ ಎಂದು ಗೋಗರೆಯುವ ಗೋಪಾಲನ ಚಿತ್ರ, ಮಣ್ಣು ತಿಂದು ಬಾಯ್ದೆರೆದು ತನ್ನ ತುಟಿಯುಂಗುರದಲ್ಲಿ  ಬ್ರಹ್ಮಾಂಡವನ್ನೆ ಯಶೋದೆಗೆ ತೋರಿಸಿದ ಆ ಮಾಯಾವಿಯ ಚಿತ್ರ- ಇಂಥ ಎಷ್ಟೋ ಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಬಾಲ ಲೀಲೆಗಳ ಸೊಗಸಿನಲ್ಲಿ ದಾಸರು ಕರಗಿದ್ದಾರೆ. ವಾತ್ಸಲ್ಯ ಭಾವದಲ್ಲಿ, ಮಧುರ ಭಾವದಲ್ಲಿ, ದಾಸ್ಯ ಭಾವದಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಗೋಪಾಲನ ಚೆಲುವನ್ನು ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಒಂದೆಡೆ ಗೋಪೀಭಾವದ ಗೀತೆಯಲ್ಲಿ, ಗೋಪಿಯೊಬ್ಬಳು ತನ್ನ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಆದ ಮಾರ್ಪಾಟುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿ-

ಯಾರೇ ಬಂದವರು, ಮನೆಗೆ ಮತ್ಯಾರೆ ಬಂದವರು
ನಾರಾಯಣ ಕೃಷ್ಣ ನಾಥನಲ್ಲದೆ ಮನೆಗೆ
ಯಾರೇ ಬಂದವರು?

ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಪ್ರಶ್ನೆ, ತಟಕ್ಕನೆ ಉತ್ತರ-ಈ ಎರಡೂ ಬೆಸೆದುಕೊಂಡ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡು ಬರುವ ತೀರ್ಮಾನ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಅವನು ಮನೆಗೆ ಬಂದುದಕ್ಕೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಾಕ್ಷಿಗಳಿವೆ-

ವಜ್ರರೇಖೆಗಳಿವೆ ಮನೆಯಲ್ಲಿ
ಗೆಜ್ಜೆ ಧ್ವನಿ ಕೇಳಿಬರುತಿವೆ.
ವಜ್ರಮಾಣಿಕ್ಯವೆಲ್ಲ ಹರಿದು ಬಿದ್ದಿವೆ
ಮಜ್ಜಿಗೆಯೊಳಗೆ ಕಾಣ್ವ ಬೆಣ್ಣೆಯ ಕಾಣೆ
ಕೊಂಬು ಕೊಳಲು ರಭಸಗಳಿವೆ ಕ-
ದಂಬ ಕಸ್ತೂರಿ ಕಂಪೆಸೆದಿವೆ
ಪೊಂಬಣ್ಣ ಚಲ್ಲಣ್ಣ ಚಲ್ಲಿದೆ, ಹಾಲು
ಕುಂಭ ಒಡೆದು ಮನೆ ತುಂಬ ಬೆಳ್ಳಗಾಯಿತು

ಇದೊಂದು ಅಪುರ್ವವಾದ ಕವಿತೆ. ಕೃಷ್ಣನ ಬಾಲಲೀಲೆಯ ರಮ್ಯಚೇಷ್ಟೆಗಳ ವರ್ಣನೆಯ ವಾಚ್ಯವೈಭವ ಹಾಗಿರಲಿ, ಭಕ್ತನ ಹೃದಯವೆಂಬ ಮನೆಯಲ್ಲಿ ಭಗವದಾಗಮನದಿಂದ ಆಗಿರುವ ಅಪೂರ್ವ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ಇದು ಧ್ವನಿಸುತ್ತಿರುವ ರೀತಿ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ. ತಳಿರಂಥ ಬೆರಳಿನಲ್ಲಿ ಕೊಳಲನ್ನು ಹಿಡಿದು ಊದಿ, ಯಮುನೆಯ ನಡಿಗೆಯನ್ನೇ ಸಾವಧಾನವನ್ನಾಗಿಸಿದ, ಗೋವುಗಳಿಗೆ ಹಸಿವು ತೃಷೆಯನ್ನೇ ಮರೆಯಿಸಿದ ಮುರಳೀ ಮೋಹನನ ಲೀಲೆಯ ಸೊಗಸನ್ನು ಹಾಡಿದಂತೆಯೇ, ಕಾಳಿಂಗನ ಹೆಡೆಯ ಮೇಲೆ ಬಾಲಕೃಷ್ಣನು ಅಡಿದ ರೀತಿಯೂ ವಿಸ್ಮಯಕರವಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕುರಿತು-

ಅಡಿದನೋ ರಂಗ ಅದ್ಭುತದಿಂದಲಿ
ಕಾಳಿಂಗನ ಫಣೆಯಲಿ
ಫಣವ ಮೆಟ್ಟಿ ಬಾಲವ ಕೈಯಲ್ಲಿ ಪಿಡಿದು
ಫಳ ಫಳಿಸುತ್ತ ನಾಟ್ಯವನಾಡೆ
ಚಂದ್ರಮಂಡಲದಂತೆ ಪೊಳೆಯುವ ಮುಖದೊಳು
ಚಲಿಸುವ ನೀಲ ಕೇಶಗಳಾಡೆ
ಕಾಲಲದುಂಗೆ ಗೆಜ್ಜೆ ಘಲುಘಲು ಘಲಿರೆನೆ
ಉಡಿಗೆಜ್ಜೆ ಗಂಟೆಗಳಾಡೆ
ದುಷ್ಟ ಕಾಳಿಂಗನ ಮೆಟ್ಟಿ ಭರದಿಂದ
ಪುಟ್ಟ ಪಾದವ ಇಟ್ಟು ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು
ಮೆಟ್ಟಿದನು ತಕಧಿಮಿ ತಧಿಕೆನುತ

ಎಂದು ದಾಸರು ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಕಾಳಿಂಗನ ಹೆಡೆಯ ಮೇಲೆ ಪುಟ್ಟಪಾದವನ್ನಿಟ್ಟ ಈ ದಿಟ್ಟ ಪೋರನ ನಾಟ್ಯವೂ ರಮ್ಯಾದ್ಭುತವಾಗಿದೆ. ಇಂಥಾ ನೂರಾರು ಗೀತೆಗಳಲ್ಲಿ ದಾಸರು ಕೃಷ್ಣಲೀಲೆಯ ಚೆಲುವಿನ ಭಾಂಡಾರದ ಮುದ್ರೆಯನ್ನೊಡೆದಿದ್ದಾರೆ. ದೈನಂದಿನ ಶಿಶುಲೀಲೆಯ ಸಾಮಾನ್ಯ ಸುಂದರವ್ಯಾಪಾರಕ್ಕೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಚೆಲುವಿನ ಬೆಳಕನ್ನು ಹಾಯಿಸಿ ಇಹದ ಸೊಗಸನ್ನು ದಿವ್ಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಬಗೆಯ ಸೊಗಸಿನ ಪರಿಭಾವನೆಯಿಂದ ಸಂತತವೂ ತಮ್ಮ ಹೃದಯದ ತಂಬೂರಿಯನ್ನು ಶೃತಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಆ ದಿವ್ಯಮೂರ್ತಿಯ ದರ್ಶನವನ್ನು ಪಡೆದು ಧನ್ಯರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಆ ದಿವ್ಯ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು-

ನಿನ್ನ ದಿವ್ಯ ಮೂರುತಿಯ ಕಣ್ಣು ದಣಿಯ ನೋಡಿ
ಧನ್ಯನಾದೆನೋ ಧರೆಯೊಳು
ಇನ್ನು ಭವಭಯಕೆ ಅಂಜಲೇತಕೋ
ಚೆನ್ನ ಸಿರಿವೆಂಕಟೇಶ ಶ್ರೀಶ.
ಶಿರದಲ್ಲಿ ರವಿಕೋಟಿ ತೇಜದಿಂದೆಸೆವಂಥ
ವರ ಕಿರೀಟ ಕುಂಡಲ
ಕೊರಳೊಳು ಸರಿಗೆ ವೈಜಯಂತಿಯ ಮಾಲೆ
ಪರಿಪರಿಯ ಹಾರಗಳನು

ಹೀಗೆ ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಯಾವ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೂ ಈ ದಾಸರ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಕಾಣತಕ್ಕದ್ದು ಭದ್ರಸೌಂದರ್ಯ, ಅದೇ ಕಿರೀಟ ಕುಂಡಲಾದಿಗಳ, ವೈಜಯಂತಿ ಮಾಲೆಯ ಮದನಮೋಹನ ಸಾಕಾರ ಸೌಂದರ್ಯ. ನಿಜಗುಣ ಶಿವಯೋಗಿ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿಯರಂಥ ಶರಣರು ಕಂಡ ಸೌಂದರ್ಯ ಸಾಕಾರದಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಅದು ನಿರಾಕಾರದ ಕಡೆಗೆ ಮೈಚಾಚಿದ ತೇಜಸ್ಸಿನ ಹಾಗೆ ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ರೂಪವು ಬರಬರುತ್ತಾ ಅರೂಪದ ಕಡೆಗೆ, ತನ್ನ ರೂಪವನ್ನು ನೀಗಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಕಡೆಗೆ ಅರೂಪವೇ ಆಗುವಂಥ ನೆಲೆಗೆ ಹೋದ ಅನುಭವಗಳನ್ನು ಈ ಶರಣರು ಬಣ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಿಜಗುಣ ಶಿವಯೋಗಿಗಳು ಒಂದು ಕಡೆ ಶಿವನ ಪಾದ ಮಾತ್ರವನ್ನು ಕುರಿತು-

ಶರಣಜನ ಸದುಹೃದಯನಳಿನದೊಳು
ಪರಿಶೋಭಿಸುತ್ತಿಹುದು ನಿಮ್ಮಪಾದ
ನೆಟ್ಟನಂಧಕಾಸುರನೆದೆಯಮೇಲೆ ಭರತದ
ಕಟ್ಟಲೆಗೆ ಕುಣಿದುದು ನಿಮ್ಮ ಪಾದ
ದಿಟ್ಟ ರಾವಣನು ರಜತಾಚಲವನೆತ್ತಲೊತ್ತಿ
ಮೆಟ್ಟಿತು ರಸಾತಳಕೆ ನಿಮ್ಮ ಪಾದ

ಎಂದು ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಇಡೀ ರೂಪದ ವರ್ಣನೆ ಮರೆಯಾಗಿ ಭಕ್ತನಾದವನ ನಿಷ್ಠೆಗೆ ನೆಲೆಯಾದ ಶಿವನ ‘ಪಾದ’, ಅದರ ಮಹಿಮೆ ಇವು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿವೆ. ಇಂತಹ ಪಾದ ನಾಟ್ಯಕ್ಕೆ ನಿಂದಲ್ಲಿ-

ಅದುರಿತು ಪದಾಘಾತದಿಂದ ಧರೆ
ಬಿದಿರಿದುವು ಮಕುಟ ತಾಗಿ ತಾರಕೆಗಳು
ಉದುರಿದುವು ಕೈತಾಗಿ ಲೋಕಂಗಳೆಲ್ಲಾ
……………………..
ನಮ್ಮ ಕೂಡಲ ಸಂಗಮದೇವನಿಂದು ನಾಟ್ಯವನಾಡೆ

ಇಂತಹ ಶ್ರೀ ಪಾದಕ್ಕೆ-

‘…. ಅನಂತಕೋಟಿ ದೇವರುಗಳೆಲ್ಲ ತಂಡತಂಡದಲ್ಲಿ
ಪ್ರಣಾಮಂಗೈಯಲು, ಅವರ ಮುಕುಟರಜವುದುರಲಿಕೆ
ಅಲ್ಲಿ ರಜತಗಿರಿಗಳಾದವು, ಕಪಿಲಸಿದ್ಧ ಮಲ್ಲಿಕಾರ್ಜುನಾ
ನಿಮ್ಮ ಮುಂದೆ.’

ಎಂದು ಸಿದ್ಧರಾಮಯ್ಯನವರು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇದು ಭವ್ಯಾನುಭೂತಿ ಪ್ರಚೋದಕವಾದ ರುದ್ರಸೌಂದರ‍್ಯ. ದಾಸರು ದರ್ಶಿಸಿದ ಚೆನ್ನಕೇಶವನ ಭದ್ರಸೌಂದರ‍್ಯ, ಶರಣರು ದರ್ಶಿಸಿದ ಶಿವನ ರುದ್ರಸೌಂದರ‍್ಯ ಇವುಗಳು ಸ್ಪಷ್ಟಮನೋಹರ ಹಾಗೂ ಅಸ್ಪಷ್ಟ ಭವ್ಯ ಸೌಂದರ‍್ಯದ ನಿದರ್ಶನಗಳಾಗಿವೆ.

ಶರಣರು ಮಾತ್ರ, ತಮ್ಮ ಅನುಭವದಲ್ಲಿ, ರೂಹಿಲ್ಲದ ಅಥವಾ ರೂಹಿಗೆ ನಿಲುಕದ ಚೆಲುವಿನ ನೆಲೆಯನ್ನು ಕಂಡರು. ಈ ಒಂದು ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ನಾಮರೂಪದ ಹಂಗು ಹರಿದು, ಆ ಚೆಲುವು ಕೇವಲ ಜ್ಯೋತಿ ರೂಪವಾಗಿ ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿ ‘ಅಸುರ ಮಾಲೆಗಳಿಲ್ಲ, ತ್ರಿಶೂಲ ಡಮರುಗವಿಲ್ಲ.’ ಅದೊಂದು ರೂಪಾತೀತವಾದ ನಿಲುವು. ಶರಣರು ಅದನ್ನು ಕುರಿತು-

ಸಮಸ್ತ ಕತ್ತಲೆಯ ಮಸಕವ ಕಳೆದಿಪ್ಪ ಇರವ ನೋಡಾ
ಬೆಳಗಿಂಗೆ ಬೆಳಗು ಸಿಂಹಾಸನವಾಗಿ
ಬೆಳಗು ಬೆಳಗ ಕೂಡಿದ ಕೂಟವ
ಕೂಡಲ ಸಂಗಯ್ಯ ತಾ ಬಲ್ಲ.

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಅದೊಂದು ಬೆಳಗಿನ ಸಿಂಹಾಸನದ ಮೇಲೆ ಕೂತ ಬೆಳಗು! ಅದು ‘ಕಂಗೆ ಕಾಂಬಡೆ ರೂಪಲ್ಲ, ಕೈಗೆ ಸಿಲುಕುವರೆ ದೇಹಿಯಲ್ಲ.’ ಅದೊಂದು ನಿರುಪಾಧಿಕ ಜ್ಯೋತಿ-

ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗುತಿದೆ| ನಿರ್ಮಲ ಪರಂ
ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗುತಿದೆ.
ಮಾತು ಮನಂಗಳಿಂದತ್ತತ್ತಮೀರಿದ
ಸಾತಿಶಯದ ನಿರುಪಾಧಿಕ ನಿರ್ಮಲ
ಜ್ಯೋತಿ ಬೆಳಗುತಿದೆ.

ಎಂದು ನಿಜಗುಣ ಶಿವಯೋಗಿಗಳು ಹಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಜ್ಯೋತಿರನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು, ಶರಣರು-

ಉಪಮೆ ಉಪಮಿಸಲರಿಯದೆ
ಉಪಮಾತೀತವೆನ್ನುತಿದ್ದಿತ್ತು!
ಅರಿವು ಅರಿವಿನ ಮರೆಯಲಿದ್ದುದನರಿಯದೆ
ಅರಿವು ಪರಾಪರವೆನ್ನುತ್ತಿದ್ದಿತ್ತು.

ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಂತಹ ‘ಬಯಲ ಬೆರಗಿನ ಸುಖದ ಸವಿ’ ಅದು, ಅಲ್ಲಿ ‘ಬೆರಗಲ್ಲದೆ ಕಾಣೆ’; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ‘ಕಾಣೆನೆಂಬ ನುಡಿಗೆಣೆಯ ಕಾಣೆ’! ನುಡಿಗೇ, ನಾಚಿಕೆಯಾಗಿ, ಮೌನ ಮುಗ್ಧವಾಗಿ ಮೂಗುವಡುವ ನಿಲುವು ಅದು. ವೇದೋಪನಿಷತ್ತಿನ ಋಷಿಗಳು ಕಂಡದ್ದೂ, ತಮಸ್ಸಿನಾಚೆಯ, ಆದಿತ್ಯ ವರ್ಣದ ಪರಂಜ್ಯೋತಿ ಸ್ವರೂಪದ ಈ ಆತ್ಮಸೌಂದರ‍್ಯವನ್ನೇ. ನಮ್ಮ ಕನ್ನಡದ ಸಂತರೂ ಕಂಡುದು ಅದೇ ಜ್ಯೋತಿರಾತ್ಮಕವಾದ ಸೌಂದರ‍್ಯವನ್ನೇ.

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

[1] ವೀರಶೈವರಲ್ಲಿ ಕೆಲವು ಕವಿಗಳು ಹಾಗೂ ಕೀರ್ತನಕಾರರನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ವಚನಕಾರರೆಲ್ಲರೂ ವರ್ಣಿಸುವುದು ಲಿಂಗದ ಚೆಲುವನ್ನು, ಅದು ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ಶಿವನ- ಪುರಾಣೋಕ್ತ ವಾದ-ವರ್ಣನೆಯ ಪ್ರತೀಕವಲ್ಲ. ಆದರೆ ‘ಲಿಂಗ’ ಎನ್ನುವುದು ನಿರಾಕಾರಕ್ಕೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಮೀಪವಾದ ಸಂಕೇತ. ಒಂದು ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ‘ಲಿಂಗ’ ಎನ್ನುವುದು ಸಾಕಾರವೂ ಅಲ್ಲ, ನಿರಾಕಾರವೂ ಅಲ್ಲ; ಅದು ಸಾಕಾರ ನಿರಾಕಾರಗಳ ಅಪೂರ್ವ ಸಂಗಮದ ಸಂಕೇತ. ಸಮನ್ವಯ ದರ್ಶನವನ್ನು ಆಚರಣೆಗೆ ತಂದ ಶರಣರು, ದೈವೀ ಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲೂ, ಸಾಕಾರ ನಿರಾಕಾರಗಳ ಸಮನ್ವಯದ ಸಂಕೇತವಾಗಿರುವ ಲಿಂಗದ ಚೆಲುವನ್ನು ಒತ್ತಿಹೇಳಿದ್ದು, ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಅಕ್ಕಮಹಾದೇವಿ ಒಬ್ಬಳೆ ತನ್ನ ಆರಾಧ್ಯದೈವಕ್ಕೆ ಸುಂದರ ಸಾಕಾರವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಉಳಿದ ವಚನಕಾರರಲ್ಲೂ ಈ ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ರೂಪಕಲ್ಪನೆ ಕ್ವಚಿತ್ತಾಗಿ ಬಂದಿದೆ.

[2] ಭಗವಂತನ ರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತು ಧ್ಯಾನಕಲ್ಪನೆಯಲ್ಲಿ ದಾಸರು ನೂರಾರು ರಮ್ಯ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಕೊಟ್ಟು ಭಾಗವತಕಾವ್ಯದ ಸುಂದರ ಲೋಕಕ್ಕೆ ಬಾಗಿಲನ್ನು ತೆರೆದರೆ, ಶಿವಶರಣರು ಶಿವನಿಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಅಂತರಂಗ ಪಡುವ ವ್ಯಾಕುಲಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ವಾಸ್ತವ ಲೋಕದ ವ್ಯಾಪಾರಗಳನ್ನೆ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಅದರ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿದ ರೀತಿ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ.

ಕನಕದಾಸರು : ಕೆಲವು ಚಿಂತನೆಗಳು

-೧-

ಚರಿತ್ರೆಯ ಗತಿ ಯಾವಾಗಲೂ ಪ್ರಗತಿಗಾಮಿಯಾಗಿರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಹೇಳಲು ಬಾರದು. ಸಾಂಪ್ರದಾಯಿಕವಾದ ಹಾದಿಯನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಕಾಲವನ್ನೂ ಮೀರಿ ಅದ್ಭುತವಾದ ಪ್ರಗತಿಪರ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊರಳಿದ ಚರಿತ್ರೆ, ಇದ್ದಕ್ಕಿದ್ದ ಹಾಗೆ ಮತ್ತೆ ಹಿಮ್ಮರಳಿ ಸಂಪ್ರದಾಯಕ್ಕೇ ಜೋತುಬೀಳುವ ಸಂದರ್ಭಗಳೂ ಉಂಟು. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪಂರಪರೆಯ ಒಂದು ಹಂತದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ವಚನ ಚಳುವಳಿ ಹಾಗೂ ಅನಂತರದ ಹರಿದಾಸ ಚಳುವಳಿ ಈ ಮಾತಿಗೆ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿದೆ.

ವಚನ  ಚಳುವಳಿಗಾಗಲಿ ಹರಿದಾಸ ಚಳುವಳಿಗಾಗಲೀ ಮೂಲ ಪ್ರೇರಣೆ ಒಂದೇ: ಅದು ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ, ಹಾಗೂ ಅದರ ಅಂಗವಾದ ಭಕ್ತಿ. ಒಂದಕ್ಕೆ ಹರ ಭಕ್ತಿ ಮೂಲ ದ್ರವ್ಯವಾದರೆ ಇನ್ನೊಂದಕ್ಕೆ ಹರಿಭಕ್ತಿ. ಆದರೆ ವಚನಕಾರರ ಆಂದೋಲನ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಷ್ಟು, ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿದಷ್ಟು ಮತ್ತು ವೈಚಾರಿಕವಾದಷ್ಟು ದಿಟ್ಟತನವನ್ನು ಹರಿದಾಸ ಚಳುವಳಿ ತೋರಿಸಲಿಲ್ಲ. ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ತಿರುಳಾದ ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಧರ್ಮವನ್ನು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ವಿಷ್ಣುಭಕ್ತಿಯ ತಳಹದಿಯ ಮೇಲೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ಮಧ್ವಾಚಾರ್ಯರ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯನ್ನು ಉದ್ದೇಶವಾಗಿ ಉಳ್ಳ ಈ ಹರಿದಾಸ ಚಳುವಳಿ ‘ಭಕ್ತಿ’ಯ ಮೇಲೆ ಒತ್ತುಕೊಟ್ಟ ಕಾರಣದಿಂದ, ‘ವರ್ಣಾಶ್ರಮ ಧರ್ಮ’ದ ಚೌಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿಯೆ ಒಂದಷ್ಟು ಉದಾರತೆಯನ್ನು ತಂದಿತಾದರೂ, ತನಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಶರಣ ಚಳವಳಿಯಂತೆ, ವರ್ಣಾಶ್ರಮಧರ್ಮದ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನೆ ಮುರಿದು, ವ್ಯಕ್ತಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ನಡುವಣ ತಾರತಮ್ಯವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ, ಸಮಾನತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವಷ್ಟು ಪ್ರಗತಿಗಾಮಿಯಾಗಲಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಸಾಮಾಜಿಕ ವರ್ಗದವರಿಂದ ರೂಪುಗೊಂಡ ಈ ಆಂದೋಲನದಲ್ಲಿ, ಅಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡ ಕನಕದಾಸರಂಥವರು, ಅಂದಿನ ಇತರ ಪ್ರಮುಖ ಹರಿದಾಸರೊಂದಿಗೆ ಅಥವಾ ಕೀರ್ತನಕಾರರೊಂದಿಗೆ ಹೆಗಲೆಣೆಯಾಗಿ ನಿಂತದ್ದು ಒಂದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೇ ಸರಿ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಈ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತರ ಆಂದೋಲನದ ನಡುವೆ, ಅಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ವರ್ಗದ ಈ ಭಕ್ತ ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಗಾಗಿ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಸವಾಲುಗಳೂ ಸಂಘರ್ಷಗಳೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿವೆ.

ಕನಕದಾಸರ ವಿಶಿಷ್ಟತೆ ಇರುವುದು ಅವರು ದಾಸರಲ್ಲಿ (ಕೀರ್ತನಕಾರರಲ್ಲಿ) ಕವಿಗಳು ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯಲ್ಲಿ. ಇದು ದಾಸ ಪರಂಪರೆಯ ಇತರರಿಂದ ಅವರನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕಿಸುವ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೀರ್ತನೆಗಳ ಮೂಲಕ ಅಂದಿನ ಹರಿದಾಸ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಸುಭದ್ರವಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಂತೆಯೇ, ತಮ್ಮ ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯಿಂದ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿಯೂ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಗಳಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಎರಡನೆಯದಾಗಿ, ಕೀರ್ತನಕಾರರಾದ ಅವರು, ಆ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಇತರರಂತೆ ಕೇವಲ ‘ಮಾಧ್ವಭಕ್ತಿ’ ಹಾಗೂ ‘ಸಿದ್ಧಾಂತ’ಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟು ಬೀಳದೆ, ಒಂದು ಉದಾರವಾದೀ ಧಾರ್ಮಿಕ ನಿಲುವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತಾರೆ. ತಾವು ‘ಕುರುಬರು’ ಎಂಬ ಬಗ್ಗೆ ಯಾವುದೇ ಕೀಳರಿಮೆ ಇಲ್ಲದೆ, ತಮ್ಮ ಭಕ್ತಿಯ ನಿಲುವನ್ನು-

ನಾವು ಕುರುಬರು ನಮ್ಮ ದೇವರು ಬೀರಯ್ಯ
ಕಾವೆ ನಮ್ಮಜ್ಜ ನರಕುರಿಯ ಹಿಂಡುಗಳ||

ಎಂಬಂಥ ರೂಪಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಭಕ್ತ ಭಗವಂತನ ಸಂಬಂಧವನ್ನು,  ಕುರಿ ಕುರುಬ ರೂಪಕದಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದು ಕನಕದಾಸರಂಥವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯ; ಈ ಬಗೆಯ ಅವೈದಿಕ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರತೀಕಗಳನ್ನು ಬೇರೆಯವರು ಕೊಡಲಾರರು. ವೈದಿಕ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕೀರ್ತನಕಾರರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಏನಿದ್ದರೂ ‘ಗೋವು’ ‘ಗೋಪಾಲಕ’ನ ರೂಪಕದ ಮೂಲಕ ಸಾಧ್ಯ. ಕನಕದಾಸರು, ಈ ಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ ಈ ರೂಪಕವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುವ ಕ್ರಮವೂ ತುಂಬ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ; ಅವರ ಶೂದ್ರತ್ವಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ‘ದೇವಿ ನಮ್ಮ ದ್ಯಾವರು ಬಂದರು ಬನ್ನಿರೇ ನೋಡ ಬನ್ನಿರೇ’ ಎಂಬ ಧಾಟಿಯ ಮತ್ತು ಗ್ರಾಮ್ಯ ಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಅವರು ಬರೆದ ಇನ್ನೂ ಹಲವು ಕೀರ್ತನೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿದಾಗ, ಮತ್ತು ರಾಮಧಾನ್ಯ ಚರಿತೆಯ ವಸ್ತು ನಿರ್ವಹಣೆಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿದಾಗ, ಕನಕದಾಸರು ಅಂದಿನ ಅಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ಸಾಮಾಜಿಕಸ್ತರದಿಂದ ಬಂದ ಏಕೈಕ ಕೀರ್ತನಕಾರರು ಎಂಬುದು ಖಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅವರು ವೈಚಾರಿಕವಾಗಿ ಹಾಗೂ ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಬಿಕ್ಕಟ್ಟುಗಳು, ಹಾಗೂ ಸಂಘರ್ಷಗಳು ಕಡಿಮೆಯೇನಲ್ಲ. ಇವು ಅವರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಅವರನ್ನು ಕುರಿತ ಐತಿಹ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಒಂದೆಡೆ-

ಕನಕದಾಸನ ಮೇಲೆ ದಯಮಾಡಲು ವ್ಯಾಸ
ಮುನಿ ಮಠಿಕರೆಲ್ಲ ದೂರುತಿಹರೋ||

ಎಂಬ ಪುರಂದರದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಯ ದಾಖಲೆಯಲ್ಲಿ, ಗುರುವ್ಯಾಸರಾಯರು ಶೂದ್ರನಾದ ಕನಕದಾಸರ ಮೇಲೆ ವಿಶೇಷ ಪ್ರೀತಿ ತೋರಿಸಿದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಅಂದಿನ ಸಂಪ್ರದಾಯಸL ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು ತೋರಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯ ಚಿತ್ರವೊಂದು ಬಿಚ್ಚಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಅಂಥ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿಯೇ-

ಕುಲ ಕುಲ ಕುಲವೆಂದು ಹೊಡೆದಾಡದಿರಿ ನಿಮ್ಮ
ಕುಲದ ನೆಲೆಯನೇನಾದರು ಬಲ್ಲಿರಾ?||
ಆತ್ಮ ಯಾವ ಕುಲ ಜೀವ ಯಾವ ಕುಲ
ತತ್ವೇಂದ್ರಿಯಗಳ ಕುಲ ಪೇಳಿರಯ್ಯ||
ಆತ್ಮಾಂತರಾತ್ಮ ನೆಲೆಯಾದಿ ಕೇಶವ
ಆತನೊಲಿದ ಮೇಲೆ ಯಾತರ ಕುಲವಯ್ಯ?||

ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡುವುದರ ಮೂಲಕ ತಮ್ಮ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯನ್ನು ದಾಖಲು  ಮಾಡುತ್ತ, ತಮ್ಮ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ.

ಅವರ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ಒಂದೆರಡು ದಂತಕತೆಗಳು ಅವರು ಏರಿದ ಎತ್ತರವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ. ಬಾಳೆಯ ಹಣ್ಣನ್ನು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲದೆಡೆ ತಿಂದು ಬನ್ನಿ ಎಂದು ಗುರುಗಳು ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯರಿಗೆ ಹೇಳಿದಾಗ, ಆ ಹಣ್ಣನ್ನು ತಿನ್ನದೆ ತಮ್ಮ ಮುಂದೆ ಬಂದ ಶಿಷ್ಯ ಕನಕದಾಸನ ತಿಳುವಳಿಕೆಯನ್ನು ಗುರು ವ್ಯಾಸರಾಯರು ಮೆಚ್ಚಿಕೊಂಡದ್ದಾಗಲಿ, ಯಾರು ಮೊದಲು ವೈಕುಂಠಕ್ಕೆ ಹೋಗಬಲ್ಲರು ಎಂದು ಕನಕದಾಸನನ್ನು ಗುರುಗಳು ಪ್ರಶ್ನಿಸಿದಾಗ ‘ನಾನು ಹೋದರೆ ಹೋಗಬಹುದು’ ಎಂಬ ಉತ್ತರದ ಮೂಲಕ ಕನಕದಾಸರು ಸೂಚಿಸಿದ ಅಹಂ ನಿರಸನದ ಸಂಗತಿಯಾಗಲಿ, ಕನಕದಾಸರ ತತ್ವ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿವೆ. ಉಡುಪಿಯ ‘ಕನಕನ ಕಿಂಡಿ’ಯ ಪ್ರಸಂಗವಂತೂ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾಗಿ ಅಂದಿನ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ವರ್ಗದವರ ಧೋರಣೆಗೆ ಅರ್ಥವತ್ತಾದ ಒಂದು ಪ್ರತೀಕವಾಗಿದೆ. ವಚನ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಧೋರಣೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಲೆಂದೇ, ಶರಣರು ದೇವಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿದರು ಮತ್ತು ಕನಕದಾಸರಂಥವರು, ವಚನಕಾರರ ಚಳುವಳಿಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದ್ದರೆ, ಈ ಬಗೆಯ ಪ್ರಸಂಗಗಳೆ ಉದ್ಭವಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ನೆನೆದರೆ, ಈ ಎರಡು ಕಾಲಮಾನಗಳ ಚರಿತ್ರೆಯ ಗತಿಯ ಸ್ವರೂಪ ಸ್ವಯಂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ.

ಇಂಥ ಪರಿಸರದ ನಡುವೆಯೂ ಕನಕದಾಸರು ತಮ್ಮ ದಾರಿಯನ್ನು ತಾವೇ ಕಂಡುಕೊಂಡವರು. ಒಂದು ಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ-

ಎಲ್ಲಾರು ಮಾಡುವುದು ಹೊಟ್ಟೆಗಾಗಿ
ಗೇಣು ಬಟ್ಟೆಗಾಗಿ-ತುತ್ತು ಹಿಟ್ಟಿಗಾಗಿ||

ಎಂದು ಲೋಕಜೀವನವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾ, ಅದೇ ಕೀರ್ತನೆಯ ಕೊನೆಯ ಚರಣಗಳಲ್ಲಿ-

ಉನ್ನತ ಕಾಗಿನೆಲೆಯಾದಿ ಕೇಶವನ ಧ್ಯಾನವನ್ನು
ಮನಮುಟ್ಟಿ ಮಾಡುವುದು ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಆನಂದಕ್ಕಾಗಿ

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಈ ಕೀರ್ತನೆಯ ಮೊದಲ ಚರಣಗಳ ಮೂಲಕ ವಿವರಿತವಾಗುವ ಲೋಕ ಜೀವನ ಹಾಗೂ ಕೊನೆಯ ಚರಣಗಳ ಮೂಲಕ ಸೂಚಿತವಾಗುವ ಉದ್ದೇಶ, ಈ ಎರಡೂ ಮನುಷ್ಯನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ, ಅಂದರೆ ‘ಇರುವ’ ಹಾಗೂ ನಿಜವಾಗಿ ‘ಇರಬೇಕಾದ’ ಎರಡು ನೆಲೆಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.

ಮೊದಲ ನೆಲೆಯಿಂದ ಅಂದರೆ ‘ಹೊಟ್ಟೆಗಾಗಿ’, ‘ಗೇಣು ಬಟ್ಟೆಗಾಗಿ’ ಬದುಕುವ ಹಂತದಿಂದ, ‘ಮುಕ್ತಿಗಾಗಿ ಆನಂದಕ್ಕಾಗಿ’ ಬದುಕುವ ಹಂತಕ್ಕೆ ಏರಬೇಕಾದರೆ ಇರುವ ಸಾಧನವೆಂದರೆ ‘ಉನ್ನತ ಕಾಗಿನೆಲೆಯಾದಿ ಕೇಶವನ ಧ್ಯಾನವನ್ನು ಮನಮುಟ್ಟಿ’ ಮಾಡುವ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ ಅಥವಾ ಭಕ್ತಿ. ಈ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿಯೆ ವ್ಯಕ್ತಿ ಬೇರೊಂದು ಅಧಿದೈವಕ್ಕೆ ದಾಸನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ತನಗಿಂತ ದೊಡ್ಡದಾದ ದೈವಕ್ಕೆ ‘ದಾಸ’ನಾಗುವುದು ಅಥವಾ ಶರಣಾಗುವುದೆಂದರೆ ವಾಸ್ತವವನ್ನು ಹಾಗೂ ವಾಸ್ತವದ ‘ಅಧೀನತೆ’ಗಳನ್ನು ಮೀರುವುದು. ಈ ‘ಅಧೀನತೆ’ಗಳನ್ನು ಮೀರುವುದರಿಂದ ಒದಗುವ ದಿಟ್ಟತನ, ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಕೆಚ್ಚು, ಸಂಪ್ರದಾಯ ವಿರೋಧೀ  ಧೋರಣೆಗಳು, ಸ್ವಾತ್ಮವಿಮರ್ಶೆ ಮತ್ತು ಲೋಕವಿಮರ್ಶೆ, ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನದೊಂದಿಗೆ ಬೆರೆಯುವ ಹಾಗೂ ಅವರಿಗೆ ಅರ್ಥವಾಗುವ ಭಾಷೆಯ ಮೂಲಕ ಪರಮಾರ್ಥವನ್ನು ತಿಳಿಸುವ ಲಕ್ಷಣಗಳು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದೊಳಕ್ಕೆ ಮೈಗೂಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಅಂದಿನ ಭಕ್ತಿ ಪಂಥದ ಕೊಡುಗೆಯಾದ ಈ ಎಲ್ಲ ಲಕ್ಷಣಗಳೂ ಕನಕದಾಸರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಲ್ಲಿ ಮೇಳವಿಸಿವೆ.

-೨-

ಪುರಂದರದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಕನಕದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳು ಹೆಚ್ಚೇನೂ ಇಲ್ಲ; ಆದರೆ ಕನಕದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳ ಸತ್ವವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಅವು ಪುರಂದರದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳ ಸತ್ವದೊಂದಿಗೆ ಸಮಸ್ಪರ್ಧಿಯಾಗಬಲ್ಲವು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಪುರಂದರದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಿಗಿಂತ ಕನಕದಾಸರ ಕೀರ್ತಿನೆಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಒಂದು ಕೈ ಮಿಗಿಲಾಗಿಯೇ ಇರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅದಕ್ಕೆ  ಕಾರಣ ಕನಕದಾಸರು ಪ್ರಧಾನತಃ ಕವಿಗಳು ಎನ್ನುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಪುರಂದರದಾಸರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಕೇವಲ ಪಲ್ಲವಿಯಲ್ಲಿ ಮಡುಗಟ್ಟಿ, ಉಳಿದ ಚರಣಗಳಲ್ಲಿ ಅದರ ಸಮರ್ಥನೆಯ ತರ್ಕವಾಗಿಯೋ ಅಥವಾ ಪಲ್ಲವಿಯಲ್ಲಿನ ಧ್ವನಿಯನ್ನು ವಾಚ್ಯವಾಗಿ ವಿವರಿಸುವ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿಯೋ ಪರ‍್ಯವಸಾನವಾಗುವುದು ಕನಕದಾಸರಲ್ಲಿ ಕಡಮೆಯೆಂದೇ ಹೇಳಬಹುದು. ಕನಕದಾಸರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಆಶ್ಚರ್ಯ, ಜಿಜ್ಞಾಸೆ, ಕಲ್ಪಕತೆಗಳು ಬೇರೆಯವರಲ್ಲಿ ವಿರಳವೆಂದೇ ಹೇಳಬಹುದು. ‘ನೀ ಮಾಯೆಯೊಳಗೋ ನಿನ್ನೊಳು ಮಾಯೆಯೋ’ ಎನ್ನುವ ಅವರ ಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿ ಹೆಜ್ಜೆ ಹೆಜ್ಜೆಗೂ ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುವ ಆಶ್ಚರ್ಯಮೂಲವಾದ ಜಿಜ್ಞಾಸೆ ತನ್ನ ವಿಚಾರದ ವಿಲಾಸದಿಂದ, ತಾತ್ವಿಕ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯಲ್ಲದೆ ಸೌಂದರ್ಯದ ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯೂ ಆಗಿ, ಕಡೆಗೆ ಈ ಲೋಕದ ಮೂಲಭೂತ ವಿಸ್ಮಯದ ಹೊಳಹಿನಲ್ಲಿ ನಿಲುಗಡೆಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ‘ಯಾಕೆ ನೀನಿಲ್ಲಿ ಪವಡಿಸಿದೆ ಹರಿಯೇ’ -ಎಂದು ಪಶ್ಚಿಮರಂಗನಾಥನನ್ನು ಕುರಿತು ಕಟ್ಟಿದ ಕೀರ್ತನೆಯೊಳಗಣ ಕಲ್ಪಕತೆ ಮೆಚ್ಚತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ. ರಂಗನಾಥನನ್ನು ಕುರಿತು ಅವರು ಹಾಕಿದ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಅವರು ಪುರಾಣ ಪ್ರಪಂಚದಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ಉತ್ತರಮಾಲಿಕೆ ಪುರಂದರದಾಸರನ್ನು ಅನುಕರಿಸಿದರೂ, ‘ಇನ್ನೆಷ್ಟು ಕಾಲ ನೀನಿಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದರೂ ನಿನ್ನ ಎಬ್ಬಿಸುವರೊಬ್ಬರನು ಕಾಣೆ’ -ಎನ್ನುವ ವಿಷಾದಪೂರ್ಣವಾದ ಮುಕ್ತಾಯ ಅಭೂತಪೂರ್ವ- ವಾಗಿದೆ; ಕನಕದಾಸರು ದಾಸರಲ್ಲಿ ಕವಿಗಳು ಎನ್ನುವ ಮಾತಿಗೆ ಜೀವಂತಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ‘ತಲ್ಲಣಿಸದಿರು ಕಂಡ್ಯ ತಾಳು ಮನವೇ’ -ಎಂಬ ಕೀರ್ತನೆಯಲ್ಲಿನ ನಿಸ್ಸಂಶಯ ಶ್ರದ್ಧೆ, ಅದು ತಾರ್ಕಿಕವಾಗಿ ಸಮರ್ಥಿತವಾಗಿರುವ ರೀತಿ ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಅವರ ಗುಣ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಕೆಲವೇ ಕೀರ್ತನೆಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ, ಅವರನ್ನು ಹರಿದಾಸ ಪರಂಪರೆಯೊಳಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸುವಂಥ ಇನ್ನೊಂದು ಕೃತಿ ‘ಹರಿಭಕ್ತಿಸಾರ’. ನೂರಹತ್ತು ಪದ್ಯಗಳ ಈ ಕೃತಿ ಭಾವಗೀತಾತ್ಮಕವಾದ ಖಂಡಕಾವ್ಯದಂತಿದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇದು ಷಟ್ಪದೀ ರೂಪದ ಶತಕವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ‘ದೇವ ರಕ್ಷಿಸು ನಮ್ಮನನವರತ’ ಎಂದು ಕಡೆಯಾಗುವ ಒಂದೊಂದು ಪದ್ಯದಲ್ಲೂ ಕನಕದಾಸರ ಭಕ್ತಹೃದಯದ ಮೊರೆ ಅತ್ಯಂತ ಸಹಜವಾಗಿ, ಕರುಣಾಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಅದು ತನ್ನ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ಹರಿಹರನ ಪಂಪಾಶತಕ, ರಕ್ಷಾಶತಕಗಳ ನೆನಪನ್ನು ತರುತ್ತದೆ. ಹರಿಭಕ್ತಿಸಾರದ ನಿರರ್ಗಳವಾದ ಓಟ, ಅದರಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಜೀವದ ಅನಿತ್ಯತಾಭಾವ, ಅನನ್ಯ ಶರಣಾಗತಿ ಅತ್ಯಂತ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾಗಿದೆ. ಇದುವರೆಗೂ ವೃತ್ತರೂಪದಲ್ಲಿ ಪರಿಚಿತವಾದ ಶತಕ, ಕನಕದಾಸರಲ್ಲಿ ಷಟ್ಪದೀ ರೂಪಧಾರಣೆ ಮಾಡಿದ್ದು ಒಂದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಕನಕದಾಸ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಇನ್ನೊಂದು ಮುಖ ಅವರ ನಳಚರಿತ್ರೆ, ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿ ಹಾಗೂ ರಾಮಧಾನ್ಯ ಚರಿತೆ. ಇವು ಮೂರೂ ವಸ್ತುನಿಷ್ಠ ಕೃತಿಗಳು. ಇವು ಭಕ್ತಿಸಾಹಿತ್ಯವಲ್ಲ ಅವರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಂತೆ; ಇವು ಭಕ್ತಿಪರಂಪರೆಗೆ ಸೇರಿದ ಕವಿ ನಿರ್ಮಿತ ಕೃತಿಗಳು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ನಳಚರಿತ್ರೆ ಮತ್ತು ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಗಳ ವಸ್ತು, ಪುರಾಣೇತಿಹಾಸದಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡುದಾದರೆ, ಅವರ ರಾಮಧಾನ್ಯ ಚರಿತೆ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ, ಕವಿಕಲ್ಪನಾಸಿದ್ಧವಾದ ಕೃತಿ. ಹೀಗೆ ವಸ್ತು ವೈವಿಧ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಕನಕದಾಸರ ವಿಶಿಷ್ಟತೆ ಎದ್ದು ಕಾಣುವಂಥಾದ್ದು.

ನಳಚರಿತ್ರೆ, ಮೋಹನತರಂಗಿಣಿಗಳು ಕನಕದಾಸರು ಭಕ್ತಿಯ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಗೆ ಖಂಡಿತ ಬರೆದವಲ್ಲ; ಹುಡುಕಿ ನೋಡಿದವರಿಗೆ ಕೃಷ್ಣಭಕ್ತಿ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿದರೂ, ಅದು ಕೇವಲ ನಿಮಿತ್ತಮಾತ್ರ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವು ಪ್ರೇಮದ ಕಥೆಗಳು. ನಳ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ನಳದಮಯಂತಿಯರ ಪ್ರೇಮ; ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಯ ಕೃಷ್ಣ ರುಕ್ಮಿಣಿಯ, ರತಿ-ಮನ್ಮಥರ, ಉಷಾ-ಅನಿರುದ್ಧರ ಶೃಂಗಾರ. ನಳಚರಿತ್ರೆ ಪ್ರಥಮತಃ ಪ್ರೇಮದ ಕಥೆ. ನಳದಮಯಂತಿಯರ ನಡುವೆ ಇದ್ದ ಗಾಢವಾದ ಪ್ರೇಮವನ್ನೂ, ಅದರ ಮೇಲೆ ಬಿದ್ದ ಕಲಿಪುರುಷನ ಅಥವಾ ವಿಧಿಯ ಕರಾಳ ಛಾಯೆಯನ್ನೂ, ಆದರೂ ಆ ಕತ್ತಲಿನಲ್ಲಿ ನಿಶ್ಚಲವಾದ ದೀಪ್ತಿಯಿಂದ ವರ್ಧಿಸಿದ ಆ ಪ್ರೀತಿಯ ಮಹೋನ್ನತಿಯನ್ನೂ ಕನಕದಾಸರು ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಳನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ದಮಯಂತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಗಾಢವಾದ ಪ್ರೀತಿ ಇದೆ; ಆದರೆ ಆ ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಸ್ವಾರ್ಥದ ಕಲುಷವಿಲ್ಲ. ತನಗಿಂತ ಅಧಿಕರಾದ ಇಂದ್ರಾದಿಗಳೂ ಅವಳನ್ನು ಬಯಸಿದಾಗ, ದಮಯಂತಿಯ ಬಗೆಗೆ ತನಗಿದ್ದ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನೂ ಅವರಿಗಾಗಿ ಬದಿಗೊತ್ತಿ, ಅವರ ಪರವಾಗಿ ಪ್ರಣಯದೌತ್ಯವನ್ನು ವಹಿಸುವಂಥ ಮನಃಸ್ಥೈರ್ಯ ಅವನಲ್ಲಿದೆ. ಅದು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಶಂಸನೀಯವಾಗಿದೆ. ಎರಡನೆಯ ಸಲ ದಮಯಂತಿಗೆ ಸ್ವಯಂವರವಾಗಲಿದೆ ಎಂದು ಕೇಳಿದಾಗಲೂ ಅಷ್ಟೆ. ಹೃದಯಕ್ಕೆ ಹೃದಯವಾಗಿ ಬೆಸೆದುಕೊಂಡ ತನ್ನಾಕೆಯನ್ನು, ಅವಳಿಗೆ ಆದರಿಂದ ಸುಖವಾಗುವುದಾದರೆ, ಕುರೂಪಿಯಾಗಿ ಬಾಹುಕನ ವೇಷದಲ್ಲಿರುವ ತನ್ನನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಬೇರೆಯವರನ್ನು ವರಿಸಲಿ ಎಂದು ಸಾರಥ್ಯ ವಹಿಸಿ ದಮಯಂತೀ ಸ್ವಯಂವರಕ್ಕೆ ಋತುವರ್ಣ ರಾಜನನ್ನು ಒಯ್ಯುತ್ತಾನೆ. ತಾನು ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಸೋತು ರಾಜ್ಯಭ್ರಷ್ಟನಾಗಿ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿರುವಾಗಲೂ ಸುಕುಮಾರಿಯಾದ ದಮಯಂತಿ ತನ್ನ ಜೊತೆಗಿದ್ದು ಕಷ್ಟಪಡುವುದು ಬೇಡವೆಂದೂ, ತಾನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅವಳು ತವರು ಮನೆಗಾದರೂ ಹೋಗಿ ಸುಖವಾಗಿರಲಿ ಎಂದೂ ನಡುಗಾಡಿನಲ್ಲಿ ಅವಳನ್ನು ತೊರೆದು ಹೋಗುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗೆ ನಳನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗಮೂಲವಾದ ಪ್ರೀತಿ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಒಂದು ಅಂಶವೆ ಕನಕದಾಸರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಟ್ಟಿರಬೇಕು. ಕನಕದಾಸರು ಈ ತ್ಯಾಗಮೂಲವಾದ ಪ್ರೇಮದ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಗೆ ನಳಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಬರೆದ ಹಾಗೆ ತೋರುವುದೇ  ಹೊರತು ಭಕ್ತಿಪ್ರತಿಪಾದನೆಗೆ ಅಲ್ಲ- ಆ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದೇ ಒಂದು ಪವಾಡಸದೃಶವಾದ ಪ್ರಸಂಗವಿದ್ದರೂ.[1] ಪ್ರೀತಿ, ಆದರ ಗಾಢತೆ, ಒಲಿದವರ ನಡುವೆ ಬಂದ ವಿಧಿಯ ಕರಾಳ ಛಾಯೆ, ಅದರಲ್ಲಿಯೂ ಎದ್ದು ತೋರುವ ದಮಯಂತಿಯ ಪ್ರೇಮನಿಷ್ಠೆ, ನಳನ ತ್ಯಾಗಮೂಲವಾದ ಪ್ರೇಮ- ಇದೇ ಕಾವ್ಯದ ತಿರುಳು. ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ದೈವಿಕತೆಯೆ ಕವಿಗೆ ಪ್ರಧಾನವಾದ ವಿಷಯ. ಇದು ತ್ಯಾಗಮೂಲವಾದ ಶೃಂಗಾರ.

ನಳಚರಿತ್ರೆ ತ್ಯಾಗಮೂಲವಾದ ಶೃಂಗಾರದ ಕಥೆಯಾದರೆ, ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿ ಭೋಗಮೂಲವಾದ ಶೃಂಗಾರದ ಕಥೆ. ಒಂದರಲ್ಲಿ ಮಾನವ ಪಾತ್ರಗಳ ತ್ಯಾಗ ಮೂಲವಾದ ಶೃಂಗಾರವಿದ್ದರೆ, ಇನ್ನೊಂದರಲ್ಲಿ ದೈವೀ ಪಾತ್ರಗಳ ಭೋಗಮೂಲವಾದ ಶೃಂಗಾರವಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ದೈವೀ ಪಾತ್ರಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಮಾತ್ರ ಸಮಕಾಲೀನ ವಾಸ್ತವವಾಗಿರುವುದೇ ಮೋಹನ ತರಂಗಣಿಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವಾಗಿದೆ. ನಳಚರಿತ್ರೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಪೌರಾಣಿಕವಾಗಿದೆ. ಪಾತ್ರಗಳು ಮಾನವೀಯವಾಗಿವೆ; ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಯಲ್ಲಿ ಪಾತ್ರಗಳು ಪೌರಾಣಿಕವಾಗಿವೆ, ಹಿನ್ನೆಲೆ ಸಮಕಾಲೀನವಾಗಿದೆ. ಒಂದರಲ್ಲಿ ಮಾನವರು ಪ್ರೇಮದಿಂದ ದೈವಿಕವಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾರೆ, ಇನ್ನೊಂದರಲ್ಲಿ ದೇವತೆಗಳು ಭೋಗದಿಂದ ಮಾನವರಾಗಿ ತೋರುತ್ತಾರೆ.

ನಳಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಕನಕದಾಸರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬಂದ ಆ ಅಶೃಂಖಲ ಸಹಜತೆ ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಯನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಕಾಣದಂತಾಗಿದೆ. ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಯಲ್ಲಿ ಮಹಾಕಾವ್ಯದ ಸಮಸ್ತ ಸಂಪ್ರದಾಯಗಳನ್ನೂ ತುರುಕುವ ರಭಸವಿದೆ. ಇದನ್ನು ಬರೆಯುವಾಗ ಕನಕದಾಸರೊಳಗಿನ ‘ಕವಿ’ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಜ್ಞಾಪೂರ್ವಕವಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿ ಕಾವ್ಯವಾಗಿ ಅಂಥ ಅಖಂಡತೆಯನ್ನು ಪಡೆದಿಲ್ಲ; ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅಷ್ಟಾದಶವರ್ಣನೆಗಳ ಮಗ್ಗದಲ್ಲಿ ನೇಯ್ದ ಪುರಾಣ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳ ಒಂದು ತೇಪೆಯಾಗಿದೆ. ಇದರ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯೇನಿದ್ದರೂ, ಅದರ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ಬಂದಿರುವ ವಿಜಯನಗರದ ಕಾಲದ ಸಮಕಾಲೀನ ಜೀವನದ ವಾಸ್ತವ ಚಿತ್ರವಷ್ಟೇ. ಅದೂ ಸಹ ಅಷ್ಟಾದಶವರ್ಣನೆಯ ರಥವನ್ನೇರಿದೆ. ಆದರೆ ನಳಚರಿತ್ರೆ ಗಿರುವಂಥ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತತೆ, ಮಾರ್ದವತೆ, ಸರಳತೆ ಇದಕ್ಕಿಲ್ಲವಾಗಿದೆ. ನಳಚರಿತ್ರೆ ಮಾತ್ರ ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾದ ಒಂದು ಖಂಡಕಾವ್ಯದ ಸೊಗಸನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡು ನಿಂತಿದೆ.

ನಳಚರಿತ್ರೆಯ ಮತ್ತು ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿಯ ಪ್ರಧಾನವಸ್ತು ಶೃಂಗಾರವಾದರೆ, ರಾಮಧಾನ್ಯಚರಿತೆಯ ವಸ್ತು ಕೇವಲ ಚಮತ್ಕಾರ. ಈ ಕೃತಿಯ ವಸ್ತು ಕವಿಕಲ್ಪನಾ ಸಿದ್ಧವಾದದ್ದು; ಅದಷ್ಟೇ ಅದರ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ. ರಾಗಿ ಎಂಬ ಶಬ್ದಕ್ಕೆ ರಾಘವ ಎಂಬುದು ಮೂಲವಿರಬಹುದೆಂಬಂತೆ ಭಾವಿಸಿದ ಅಪನಿಷ್ಟತ್ತಿಯ ನೆಲೆಗಟ್ಟಿನ ಮೇಲೆ ಕಟ್ಟಿದ ಸ್ವಚ್ಛಂದ ಕಲ್ಪನೆ ಇದರ ವಸ್ತು. ರಾಗಿಯ ಮಹಾತ್ಮೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯಲು ಉದ್ದೇಶಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಹೆಣೆದ ಕತೆ ಇದು. ರಾಗಿ ಭತ್ತಗಳಲ್ಲಿ ರಾಗಿಯ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಲು ಕನಕದಾಸರು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಮಹಾಭಾರತ ರಾಮಾಯಣಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ಗಾಂಭೀರ್ಯವೇನೂ ಬಂದಿಲ್ಲ; ಕೇವಲ ಗಾಂಭೀರ್ಯದ ಸೋಗು ಬಂದಿದೆ. ಬೇರೊಂದು ನಿಲುವಿನಿಂದ ನೋಡುವುದಾದರೆ ಇದು  ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಪುರಾಣಕಥಾ ನಿರೂಪಣೆಗಳ ವಿಡಂಬನೆಯಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅದು ಕನಕದಾಸರ ಪ್ರಕೃತವಾದ ಉದ್ದೇಶವಲ್ಲ ಎನ್ನುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿಯೇ ಇದೆ. ರಾಗಿ ಭತ್ತಗಳಂಥ ಧಾನ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ರಾಗಿಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಲು ಅವರು ಸಾಮಾನ್ಯ ಜಾನಪದ ಕಥಾ ವೃತ್ತಾಂತವೊಂದನ್ನು ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಕವಿಯ ಉದ್ದೇಶ ಇನ್ನೂ ಹೆಚ್ಚು ಸಮರ್ಪಕವಾಗಿ ನೆರವೇರುತ್ತಿತ್ತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಕೃತಿಯ ಮೂಲಕ ಕನಕದಾಸರು, ಬಡವರು ತಿನ್ನುವ ರಾಗಿಯ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಗೆ ಮೆಚ್ಚಿ ರಾಮನು ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನೇ (ರಾಘವ) ರಾಗಿಗೆ ಕೊಟ್ಟನೆಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ದೇವರೂ ಸಹ ಬಡವರ ಬಂಧು ಎಂಬ ತತ್ವವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ- ಎಂದು ಕೆಲವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ತತ್ವವಾಗಲಿ, ಅದನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿರುವ ರೀತಿಯಾಗಲಿ, ಅವರ ಬೇರೆಯ ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿದರೆ ಅಂಥ ಯಾವ ಘನತೆಯನ್ನೂ ಪಡೆದಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕು. ಇದರವಸ್ತು ಸ್ವಕಲ್ಪಿತವಾದದ್ದೆಂಬಷ್ಟರಿಂದಲೇ ಅದಕ್ಕೆ ಮಹತ್ವ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ; ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ವಸ್ತುವಿನ ಸಮರ್ಪಕವಾದ, ಸಂಭಾವ್ಯವೆನಿಸುವ ನಿರ್ವಹಣೆಯಿಂದ ಬೆಲೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಆ ಒಂದು ಕಲೆಗಾರಿಕೆ ಕಾಣದಾಗಿದೆ. ರಾಗಿ ಭತ್ತಗಳ ವ್ಯಕ್ತೀಕರಣವೂ ಮೈತುಂಬಿಕೊಂಡು ಜೀವಂತವಾಗಿ ನಮ್ಮೆದುರು ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ; ಉದ್ದಕ್ಕೂ ರಾಗಿಯನ್ನು ‘ನರೆದಲಗ’ನೆಂದೂ, ಭತ್ತವನ್ನು ‘ವ್ರೀಹಿ’ ಎಂದೂ, ಪ್ರೌಢತೆಗೋಸ್ಕರ ಕರೆದಿರುವುದು ಅಷ್ಟೇನೂ ಹಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ವನವಾಸಕಾಲದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಇದನ್ನು ಹೇಳಿದರೆಂಬ ನಿಷ್ಕಾರಣವಾದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು,[2] ಶ್ರೀರಾಮನು ರಾಗಿ ಭತ್ತಗಳ ವಿವಾದದಲ್ಲಿ ದೇವಾಧಿದೇವತೆಗಳ ಹಾಗೂ ಋಷಿ-ಮುನಿಗಳ ಸಹಾಯದಿಂದ ಅವುಗಳ ಗುಣಾವಗುಣಗಳನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸಿ, ರಾಗಿಯೇ ಶ್ರೇಷ್ಠವೆಂದು ತೀರ್ಮಾನಿಸಿ ಅದಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನೇ (ರಾಘವ) ಕೊಟ್ಟನೆಂದೂ, ಅದು ಹರಿಹರ ಬ್ರಹ್ಮಾದಿಗಳು ಭಾಗವಹಿಸುವಂಥ ಲೋಕೋತ್ತರ ಘಟನೆಯಾಯಿತೆಂದೂ ವಿಸ್ತರಿಸಿರುವ ಈ ಕಥಾ ನಿರ್ಮಿತಿ, ವಸ್ತುವಿನ ಹಾಗೂ ಹಿನ್ನೆಲೆಯ ಸಮತೂಕವಿಲ್ಲದೆ ತತ್ತರಿಸುತ್ತದೆ. ಸಾಮಾನ್ಯ ಜಾನಪದ ಕಥೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ, ಸಾಂಗತ್ಯದಲ್ಲೋ ಅಥವಾ ಕೀರ್ತನೆಯ ಧಾಟಿಯಲ್ಲೋ ಬರೆದು ಇನ್ನೂ ಜನಪ್ರಿಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಬಹುದಾಗಿದ್ದ ಈ ವಸ್ತುವನ್ನು ಕನಕದಾಸರು ಯಾಕೆ ಇಂಥ ಪೌರಾಣಿಕ ಗಡಿಬಿಡಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ಅದೂ ಷಟ್ಪದಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆದರು ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಯೇ ಇದರ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯಾಗಿ ಕಾಡುತ್ತದೆ.

ಕನಕದಾಸರ ಕೃತಿಗಳ ನಿಜವಾದ ವಿಶೇಷತೆ ಇರುವುದು ಅವುಗಳು ಪ್ರಕಟಿಸುವ ಸಮಕಾಲೀನ ಜೀವನದ ಚಿತ್ರಣದಲ್ಲಿ. ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಎಂದರೆ ಕೇವಲ ರಾಜ ಮಹಾರಾಜರ ಭೋಗ-ವೈಭವ ಜೀವನ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಎನ್ನುವ ಭ್ರಮೆಯ ಗರಬಡಿದ ಎಷ್ಟೋ ಕವಿಗಳ ರಚನೆಯಿಂದ ಬೇಸತ್ತವರಿಗೆ, ಕನಕದಾಸರ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಸಮಕಾಲೀನ ಜೀವನದ ಯಥಾವತ್ತಾದ ಸಹಜ ವರ್ಣನೆಗಳನ್ನು ಕಂಡು ನಿಜಕ್ಕೂ ಸಂತೋಷವಾಗುತ್ತದೆ. ಅವರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಹಾಗೂ ‘ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿ’ಯಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಇದು ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಮೋಹನ ತರಂಗಿಣಿ’ಯ ರಚನೆ ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಯ ಇಕ್ಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡರೂ, ಅದರಲ್ಲಿ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ಕಂಡು ಬರುವ ಜನಜೀವನದ ಚಿತ್ರ, ಕನಕದಾಸರ ಸಮಕಾಲೀನವಾದ ವಿಜಯನಗರದ ಜನ ಜೀವನದ ಚಿತ್ರವೇ ಆಗಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಪುರವರ್ಣನೆ ಹಾಗೂ ವನವಿಹಾರ ವರ್ಣನೆ ಇವೆರಡನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಸಾಕು: ಪುರವರ್ಣನೆಯ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಕನಕದಾಸರು ಮೋಹನತರಂಗಿಣಿಯ ಮೂರು- ನಾಲ್ಕನೆಯ ಸಂಧಿಯಲ್ಲಿ ತಮ್ಮ ಕಾಲದ ಊರಿನ ಒಂದು ಭಾಗದ ಚಿತ್ರವನ್ನೇ ತೆರೆದಿದ್ದಾರೆ: ಗೋಧಿ ಕಡಲೆ ರಾಶಿಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಅಂಗಡಿಗಳು; ಚಿಪ್ಪಿಗರ ಅಂಗಡಿಗಳು; ಕಂಚುಗಾರರ ಅಂಗಡಿಗಳು; ಬಳೆದೊಡಿಸುವ ಬಳೆಗಾರರ ಅಂಗಡಿಗಳು; ರತ್ನಾಭರಣದ ಅಂಗಡಿಗಳು; ಹಣದ ರಾಶಿಯನ್ನು ಮುಂದೆ ಸುರಿದುಕೊಂಡು ಕೂತ ವರ್ತಕರು; ಹಡಗಿನ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಗಳಿಸಿದ ಹಣವನ್ನು ತೂಕಮಾಡುವ ವಣಿಜರು- ಇದು ಒಂದು ದೃಶ್ಯ. ಬ್ರಾಹ್ಮಣರ ಕೇರಿಗೆ ಬಂದರೆ, ಅಲ್ಲಿ ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ತುಳಸೀ ಕಟ್ಟೆಯಿದೆ; ಅಲ್ಲಿ ಪೂಜೆ ಭಜನೆ ಸಾಗಿದೆ: ಹೋಮ ಮಾಡುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು, ಕನ್ನಡಕ ಹಾಕಿ ಕೊಂಡು ಸಣ್ಣವರಿಗೆ ಪಾಠ ಹೇಳುವ ಉಪಾಧ್ಯಾಯರು, ಸ್ನಾನಮಾಡಿ ಪಟ್ಟೆನಾಮ ಹಾಕಿಕೊಂಡ ಶ್ರೀವೈಷ್ಣವರು. ಊಟದ ಮನೆಯ ಮುಂದೆ ಹೊಟ್ಟೆ ಮುಂದು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಾಗಿಲು ಹಿಡಿಸದೆ ನುಗ್ಗಾಡುವ ಹೊಸ ವಿಘ್ನರಾಜನ ಬಳಗದಂತಿರುವ ಬ್ರಾಹ್ಮಣರು- ಇದಿಷ್ಟೇ ಸಾಕು ಈ ಚಿತ್ರಗಳು ಎಂಥ ವಾಸ್ತವತೆಯ ಉಸಿರಾಡುತ್ತಿವೆ ಎನ್ನುವುದಕ್ಕೆ. ಇನ್ನೊಂದು ನಿದರ್ಶನ, ವನವಿಹಾರ ವರ್ಣನೆಯದು: ಇಲ್ಲಿಯೂ ಅಷ್ಟಾದಶವರ್ಣನೆಯ ಪ್ರಕಾರ ವನವಿಹಾರ ವರ್ಣನೆ ನಡೆದಿದೆ ಕೃಷ್ಣನ ಅರಮನೆಯ ರಾಣಿಯರಿಂದ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿನ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಬೇರೆಯ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿಯಂತೆ ಉದ್ಯಾನದ ಹೂವು-ತಳಿರುಗಳನ್ನು ಕಿತ್ತು ಬಳಲಿ ಬೆಂಡಾಗುವ ಸುಕುಮಾರಿಯರಲ್ಲ; ಹೂವುಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಸಿಂಗಾರಕ್ಕಾಗಿ ಮಾತ್ರ ಬಳಸಿ ತೃಪ್ತರಾದವರಲ್ಲ. ಇವರು ‘ಕೈದಣಿವನಕ ನಾನಾ ಪುಷ್ಪಂಗಳ ಕೊಯ್ದು ಪೊಟ್ಟಣವ ಕಟ್ಟಿದರು.’ ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ಅಂಬೆ ಹಳದಿ ಕಾರ್ಗೆಣಸು ನೀರುಳ್ಳಿ ಕೊತ್ತುಂಬರಿ ಕರಿಬೇವು ಸಹಿತ, ಸಿಂಬೆ ಕೂಗಲಿ ಪಿಪ್ಪಲಗಾಯ ಕೊಯ್ದರು ನಿಂಬೆಯ ಕಳಿವಣ್ಗಳೊಡನೆ’. [೪-೫೯, ೬೧] ಇವರು ಕೇವಲ ವಿಲಾಸಕ್ಕೆ ಬಂದವರಲ್ಲ; ಕೃಷ್ಣನ ಅರಮನೆಯ ಈ ಹೆಂಗಸರು ಅಡುಗೆಮನೆಯನ್ನು ನೆನಪಿನಲ್ಲಿರಿಸಿಕೊಂಡ ಗೃಹಿಣಿಯರು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಇವರು ‘ನೀರುಳ್ಳಿ ಕೊತ್ತುಂಬರಿ ಕರಿಬೇವು ಸಹಿತ’ ಕೊಯ್ದು ಪೊಟ್ಟಣ ಕಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಉಳಿದ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ವನವಿಹಾರವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವ ವಿಲಾಸಿನಿಯರಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಈ ಗರತಿಯರ ವ್ಯವಹಾರದಲ್ಲಿ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರ ನಡವಳಿಕೆ ಇದೆ; ಆ ನಡವಳಿಕೆ ಸಹಜವಾಗಿದೆ, ಹಿತವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟಾದಶ ವರ್ಣನೆಯ ಇಕ್ಕಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯದ ರಚನೆ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡರೂ, ಇಂಥ ಜನಜೀವನದ ಯಥಾರ್ಥವಾದ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ಕೊಡುವುದರ ಮೂಲಕ ಕನಕದಾಸರು ತಮ್ಮ ಸಾಮಾಜಿಕ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿ ಅಭಿನಂದನೀಯರಾಗಿದ್ದಾರೆ.[3]

ಕನಕದಾಸರು ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಗೆ ಜೀವಂತ ಪ್ರಜ್ಞೆಯುಳ್ಳವರಾಗಿದ್ದರೋ ಅಷ್ಟರಮ್ಟಟಿಗೆ ತಮ್ಮ ಸುತ್ತಣ ಜನಭಾಷೆಯ ಬಗೆಗೂ ಎಚ್ಚರವನ್ನು ಕಾಯ್ದುಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಅವರ ಕೃತಿಗಳ ಶೈಲಿ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ದೇಸೀಯತೆಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಂಡಿದೆ. ಅವರ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ‘ನಾಡೊಳಗುಳ್ಳ ಜಾಣಜಾಣೆಯರೊಡನಾಡುವ ಸವಿಮಾತುಗಳ’ನ್ನು ‘ಪಾಡುಗಬ್ಬ’ವಾಗಿ ವಿಸ್ತರಿಸುವ ಜಾಣ್ಮೆ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಅವರಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಸುಶಿಕ್ಷಿತ ಸಮಾಜದ ಭಾಷೆ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ. ಅವರು ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದು ಬಂದ ಅಶಿಕ್ಷಿತ ಸಮಾಜದ ಭಾಷೆಯೂ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ‘ದೇವೀ ನಮ್ಮ ದ್ಯಾವರು ಬಂದರು. ಬನ್ನೀರೇ ನೋಡ ಬನ್ನೀರೇ’. ‘ಆತನೊಲಿದ ಮ್ಯಾಲೆ ಯಾತರ ಕುಲವಯ್ಯ’- ಎನ್ನುವಂಥ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಇದಕ್ಕೆ ನಿದರ್ಶನ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವರು ಸಾಕಷ್ಟು ಪೂರ್ವಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯಾಭ್ಯಾಸ ಮಾಡಿ ಪ್ರೌಢಭಾಷೆಯ ‘ವ್ಯುತ್ಪತ್ತಿ’ಯನ್ನು ಪಡೆದವರಾಗಿದ್ದರೂ, ಅವರ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ “ಆಡಂಬರವಿಲ್ಲದ ಸಂಸ್ಕೃತವು ತಿಳಿಯಾದ ತಿರುಳ್ಗನ್ನಡದೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿದ ಸಮರಸತೆ”[4] ಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಸರಳತೆ, ಹೃದ್ಯತೆಗಳೇ ಅವರ ಶೈಲಿಯ ವಿಶಿಷ್ಟತೆ. ಎಲ್ಲಿಯೂ ಅವರ ಭಾಷೆ ಪೆಡಸಾಗಿಲ್ಲ; ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ವಸ್ತು-ಭಾವಗಳಿಗೆ ಉಚಿತವಾಗಿ, ಸರಳವಾದ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ‘ಮನವೆನ್ನ ಮಾತ ಕೇಳದು ಕಾಣೊ ಗೋವಿಂದ’; ‘ಅಹುದಾದರ ಹುದೆನ್ನಿ ಅಲ್ಲವಾದರಲ್ಲವೆನ್ನಿ’; ‘ದೇವರಿಲ್ಲದ ಗುಡಿಯು ಹಾಳುಬಿದ್ದಂಗಡಿಯು……’ ಕರ್ಮವಿಲ್ಲದ ಗಂಡು ಕರಿಯ ಒನಕೆಯ ತುಂಡು’; ‘ಅಂಧಕನನುಜನ ಕಂದನ ತಂದೆಯ ಕೊಂದನ ಶಿರದಲಿ ನಿಂದವನ’; ‘ತೊರೆದು ಜೀವಿಸಬಹುದೆ ಹರಿ ನಿಮ್ಮ ಚರಣಗಳ’ -ಈ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಲಾಲಿತ್ಯ ಮತ್ತು ಸರಳತೆ; ‘ಬೀಜ ವೃಕ್ಷದೊಳಾಯ್ತು, ವೃಕ್ಷಕ್ಕೆ ಬೀಜವಾರಿಂದಾಯ್ತು’; ‘ಸತ್ತವರಿಗಳಲೇಕೆ ತನ್ನನು ಹೆತ್ತವರು ಹೊತ್ತವರುಗಳು ಸತ್ತುಹೋಗುವರಲ್ಲದುಳಿವರೆ?’; ‘ಎಂಜಲೆಂಜಲು ಎಂಬರಾನುಡಿ ಎಂಜಲಲ್ಲವೆ’; ‘ನೀ ಮಾಯೆಯೊಳಗೋ ನಿನ್ನೊಳು ಮಾಯೆಯೊ’; ‘ಆತನೊಲಿದಮೇಲೆ ಯಾತರ ಕುಲವಯ್ಯ?’ -ಈ ಪ್ರಶ್ನ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ  ಪ್ರಕಟವಾಗುವ ವೈಚಾರಿಕ ಮನೋಧರ್ಮ; ‘ಹೂಡಿರಲು ಮರ ಮುಟ್ಟು ಮಾಂಸದ ಗೋಡೆ ಚರ್ಮದ ಹೊದಿಕೆ ನರಗಳ ಕೂಡೆ ಹಿಂಡಿಗೆ ಬಿಗಿದ ಮನೆಯೊಳಗಾತ್ಮ ನಿರುತಿರಲು’; ‘ಹಳ್ಳ ಹರಿದು ಹೋಗುವಾಗ ಗುಳ್ಳೆ ಬಂದು ಒಡಿಯುವಂತೆ ಉಳ್ಳೆ ಪೊರೆಯಂತೆ ನೋಡೊ ಸಂಸಾರದಾಟವೊ’; ‘ತುರುಗಿದ ಕಾಯಿ ಪಣ್ಗಳ ಸಾಲ ವೃಕ್ಷವ ಮುರಿದು ದೂಳಿಯ ಚಲ್ಲಿಕೊಳುತ, ಸುರಿವ ಸೊಂಡಿಲ ನೀರ್ಗರೆಯುತ ಬಂದುದು ಬಿರುಗಾಳಿ ಮದಗಜದಂತೆ’; ಈ ವರ್ಣನೆಗಳಿಂದ ಮೈದಾಳಿ ನಿಲ್ಲುವ ಪ್ರತಿಮಾ ವೈಭವ- ಇವುಗಳು ಕನಕದಾಸರ ಶೈಲಿಯ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದು ಅವರು ನಿಜವಾದ ಕವಿಗಳು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ತೋರಿಸುತ್ತವೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಆ ಒಂದು ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ವಿವಿಧ ಛಂದೋ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಕನಕದಾಸರು ಸಲೀಸಾಗಿ ಬರೆಯಬಲ್ಲರು; ಕೀರ್ತನೆಗಳ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ, ಸಾಂಗತ್ಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಪ್ರಯೋಗ ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ. ಷಟ್ಪದಿ-ಕೀರ್ತನೆ- ಸಾಂಗತ್ಯ ಈ ಮೂರು ರೀತಿಗಳಲ್ಲೂ ಪ್ರಧಾನವಾದ ದೇಸೀಯತೆ, ತಿಳಿಯಾಗಿ ನಿರರ್ಗಳವಾಗಿ ಎಂಥ ಸಾಮಾನ್ಯ ಓದುಗನ ಮನಸ್ಸನ್ನೂ ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುವಂತಿದೆ. ಅವರ ಷಟ್ಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಪ್ರಭಾವವಿದೆ;[5] ಅವರ ಕೀರ್ತನೆಗಳಲ್ಲಿ ಪುರಂದರದಾಸರ ಛಾಯೆಯಿದೆ; ಅವರ ‘ಕನಕನ ಮುಂಡಿಗೆ’ಗಳೆಂಬ ಕೆಲವು ರಚನೆಗಳಲ್ಲಿ ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳ ಅನುಕರಣವಿದೆ. ಆದರೆ ಈ ನೆಳಲು ಬೆಳಕಿನ ನಡುವೆ ಕನಕದಾಸರು ತಮ್ಮ ತೇಜಸ್ಸನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲ. ಅವರು ತಮ್ಮ ಕವಿವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಸಹಜಪ್ರತಿಭೆಯಿಂದ, ಮನಸ್ಸಿನ ಉದಾರತೆಯಿಂದ, ವಸ್ತು ವೈವಿಧ್ಯ ಹಾಗೂ ಛಂದೋ ವೈವಿಧ್ಯಗಳಿಂದ, ಸಮಕಾಲೀನ ಜೀವನ ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ, ಪಂಥಬದ್ಧವಲ್ಲದ ಉದಾತ್ತ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ದಾಸಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಸ್ಥಾನವನ್ನು ಸಂಪಾದಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ.

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

[1] ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ನಳನು ಬಿಟ್ಟುಹೋದ ನಂತರ ದಮಯಂತಿ ಕೆಲವು ವರ್ತಕರ ಜೊತೆ ಸೇರಿ ಪ್ರಯಾಣವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸುತ್ತಾಳೆ; ಒಮ್ಮೆ ಕಾಡಿನಲ್ಲಿ ಬಿಡಾರ ಬಿಟ್ಟಿರುವಾಗ ರಾತ್ರಿ ಕಾಡಾನೆಗಳು ನುಗ್ಗಿ ಧಾಳಿಮಾಡುತ್ತವೆ. ಆಗ ದಮಯಂತಿ  ‘ವನಜನಾಭ ಮುಕುಂದ’ ಎಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಅನೆಗಳು ಚದುರಿ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ‘ದೈವವ ನೆನೆವ ಭಕ್ತರಿಗುಂಟೆ ಭಯ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ಕವಿ; ನಳಚರಿತ್ರೆ: ೫-೫೦.

[2] ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಸೋತು, ಸತಿ ಮತ್ತು ಸಹೋದರರೊಂದಿಗೆ ವನವಾಸದಲ್ಲಿದ್ದ ಧರ್ಮರಾಜ, ಧೌಮ್ಯಋಷಿಗಳ ಎದುರು ತನ್ನ ಪಾಡನ್ನು ಹಳಿದುಕೊಂಡಾಗ, ಅವರು ಅವನನ್ನು ಸಂತೈಸಲು, ಹಿಂದೆ ನಳಮಹಾರಾಜ ಸತಿಯನ್ನಗಲಿ ಕಟ್ಟಡವಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಡುಪಟ್ಟನೆನ್ನುವ ಕಥಾ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಹೇಳಿದಂತೆ ಕನಕದಾಸರು ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾರೆ, ನಳಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ. ಅಲ್ಲಿ ಆ ಋಷಿಗಳು ಆ ಕಥೆಯನ್ನು ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಹೇಳಲು ತಕ್ಕ ಕಾರಣವಿದೆ. ಆದರೆ ರಾಮಧಾನ್ಯ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ ಶಾಂಡಿಲ್ಯ ಮಹರ್ಷಿಗಳು ಅಂಥ ಯಾವ ಕಾರಣವೂ ಕೋರಿಕೆಯೂ ಇಲ್ಲದೆ ‘ರಘುನಂದನನ ಚರಿತೆ’ಯನ್ನರುಹಲು ರಾಮಧಾನ್ಯ ಅಥವಾ ರಾಗಿಯ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.

[3] ಶ್ರೀ ಬೆಟಗೇರಿ ಕೃಷ್ಣಶರ್ಮ ಅವರ ‘ಕರ್ನಾಟಕ ಜನಜೀವನ’ ಎಂಬ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ‘ಕನಕದಾಸರು ಕಂಡ ವಿಜಯನಗರ’ -ಎಂಬ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಪ್ರಬಂಧವಿದೆ. ಕುತೂಹಲವುಳ್ಳವರು ನೋಡಬಹುದು.

[4] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ: ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪುಟ ೨೯೦.

[5] ಹರಿಭಕ್ತಿಸಾರ. ರಾಮಧಾನ್ಯ ಚರಿತದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ, ನಳಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಕುಮಾರ ವ್ಯಾಸನ ಪ್ರಭಾವವಿದೆ. ನಳ-ಪುಷ್ಕರ ಇವರ ದ್ಯೂತ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ (ಸಂಧಿ ೪- ಪದ್ಯ ೩೦, ೩೧, ೩೩, ೩೪, ೩೭) ಕುಮಾರವ್ಯಾಸರ ಸಭಾಪರ್ವದ ಪ್ರಭಾವ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ.

ರತ್ನಾಕರನ ಭೋಗ-ಯೋಗದ ತೊಡಕು

-೧-

ರತ್ನಾಕರನ ‘ಭರತೇಶವೈಭವ’ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ  ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಕೃತಿ ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂದೇಹವೂ ಇಲ್ಲ. ಸಾಂಗತ್ಯದ ಕಾಮನ ಬಿಲ್ಲಿನ ಬಣ್ಣದಿಂದ ಬರೆದ ಒಂದು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಚಿತ್ರಕಲಾಮಂದಿರದಂತಿರುವ ಭರತೇಶ ವೈಭವವನ್ನು  ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಹೊರಬಂದ ಸಹೃದಯನ ಮನಸ್ಸು ರತ್ನಾಕರನ ಪ್ರತಿಭಾ ವೈಭವಕ್ಕೆ ಖಂಡಿತ ಬೆರಗಾಗುತ್ತದೆ. ಹಿಂದಿನ ಎಷ್ಟೋ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ ಕೃತಿಯ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳ ಪರಿಸರ, ಯಾವ ಅಪರಿಚಿತವಾದ ದೂರಕ್ಕೋ ಕೃತಕತೆಗೋ ಸರಿಯದೆ, ನಮಗೆ ತೀರ ಪರಿಚಿತವಾದ ಮಾನವೀಯ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಆತ್ಮೀಯತೆಯಿಂದ ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ನಾದ, ವರ್ಣ, ಉಜ್ವಲತೆ ಇವುಗಳು ರತ್ನಾಕರನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರಿಯ ಗ್ರಾಹ್ಯವಾಗುವಂಥ ಖಚಿತಾಕಾರದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಸಹೃದಯರೊಂದಿಗೆ ಇಷ್ಟು ಸರಳವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಆತ್ಮೀಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳುವ ಕವಿಗಳು ಅತಿ ವಿರಳ.

ಭರತೇಶವೈಭವದ ವಸ್ತು ತೀರ್ಥಂಕರನ ಕಥೆಯಲ್ಲ; ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಚರಿತ್ರೆ. ರನ್ನ, ಪಂಪನ ಕೃತಿಯಾದ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದ ಕಡೆಯ ಎರಡು ಆಶ್ವಾಸಗಳನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ‘ಗದಾಯುದ್ಧ’ವನ್ನು ಕಟ್ಟಿದ ಹಾಗೆ, ರತ್ನಾಕರ ಆದಿತೀರ್ಥಂಕರನ ಚರಿತ್ರೆಯಾದ ‘ಆದಿಪುರಾಣ’ದ ಕಡೆಯ ಭಾಗವಾಗಿರುವ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಕಥೆಯನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಒಂದು ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಕೃತಿಯನ್ನೆ ರಚಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿರುವುದು ಅವನ ಭೋಗವೈಭವಗಳ ಕಥೆ. ಆದಿದೇವನ ಯೋಗದ ಕಥೆಗೆ ಹಾಗೂ ಬಾಹುಬಲಿಯ ವೈರಾಗ್ಯದ ಕಥೆಗೆ ನಡುವೆ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಭೋಗ ವೈಭವ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷೆಯ ಚಿತ್ರ ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನು ತನ್ನ ಜೈನಧರ್ಮದ ಶ್ರದ್ಧೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಲು, ಎಲ್ಲರೂ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಿದ್ದ ತೀರ್ಥಂಕರ ಪುರಾಣ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು, ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಕಥೆಯನ್ನೆತ್ತಿ ಕೊಂಡದ್ದು ಒಂದು ವಿಶೇಷವೇ ಸರಿ. ಆದರೆ ಭರತೇಶನ ಕಥೆಯನ್ನೇ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು ಜೈನಧರ್ಮವನ್ನು ತನ್ನ ನೂತನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪುನರಾಲೋಕಿಸಿ, ಯೋಗಭೋಗಗಳ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯದ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಡಲು ಕವಿ ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರುವುದು ಅತ್ಯಂತ ಸ್ವತಂತ್ರ ಪ್ರತಿಭಾಶೀಲತೆಯ ಲಕ್ಷಣವಾಗಿದೆ. ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾಗಿದ್ದೂ, ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ನಡುವೆ ಬಾಳಿಯೂ, ಯೋಗಭೋಗ ಸಮನ್ವಯದಿಂದ ಬದುಕುವ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಭೋಗವನ್ನು ಪರಿತ್ಯಜಿಸಿ ನಿರ್ವಾಣದಲ್ಲಿ ನಿಂತ ಜಿನ ಪದವಿಗಿಂತ ಕಿರಿಯದೇನಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ರತ್ನಾಕರನ ದೃಷ್ಟಿಯಾಗಿದೆ. ಭೋಗವನ್ನು ವರ್ಜಿಸಿಯೇ ಯೋಗ ಎನ್ನುವುದಿರಬಹುದು; ಆದರೆ ಭೋಗವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಭೋಗದಲ್ಲಿದ್ದೂ ಯೋಗವನ್ನು ಮೈಗೂಡಿಸಿಕೊಂಡ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಪಾತ್ರ, ಬದುಕಿನ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ದೊಡ್ಡದು ಎಂದು ರತ್ನಾಕರ ಭಾವಿಸಿದ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದ ಕವಿ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದರೂ ಇದು ‘ಜಿನ ಕಥೆ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ‘ಈ ಜಿನ ಕಥೆಯನು ಕೇಳಿದವರ ಪಾಪ ಬೀಜ ನಿರ್ನಾಶನವಹುದು’ -ಎಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಫಲಶ್ರುತಿಯನ್ನು ಕವಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ.

ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ರತ್ನಾಕರನ ದೃಷ್ಟಿಯೇನೋ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಭೋಗಯೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ವಸ್ತುವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಕವಿ ಭರತನ ಬದಲು ಬಾಹುಬಲಿಯನ್ನು ಕಥಾನಾಯಕನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದರೆ ಅವನ ಉದ್ದೇಶ ಇನ್ನೂ ಮಹತ್ತಾಗಿ ನೆರವೇರ ಬಹುದಾಗಿತ್ತಲ್ಲ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೂಲತಃ ಬಾಹುಬಲಿ ಕಾಮದೇವ, ಮದನ, ಸಮಸ್ತ ಭೋಗಗಳ ಪ್ರತಿನಿಧಿ. ಅವನು ತನ್ನ ಅಣ್ಣನಾದ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯೊಡನೆ ಸೆಣಸಿ, ತಾನು ವಿಜಯಿಯಾಗಿಯೂ ಅದರ ತುತ್ತತುದಿಯಲ್ಲಿ ವಿರಾಗಿಯಾದವನು. ಇಂಥ ಒಂದು ಪಾತ್ರವನ್ನು ರತ್ನಾಕರ ಎತ್ತಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ಭರತೇಶ ವೈಭವದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕವಿಗೆ ಸಂಪ್ರದಾಯದತ್ತವಾದ ಭರತನ ಕಥೆಗೂ, ತಾನು ಪ್ರತಿಮಿಸಲಿರುವ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಪಾತ್ರವಾಗಿರುವ ಭರತನ ಕಥೆಗೂ, ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಒದಗಿರುವ ಎಷ್ಟೋ ಸಂದಿಗ್ಧತೆಗಳೂ ಆಭಾಸಗಳೂ ನಿವಾರಣೆಯಾಗಬಹುದಾಗಿತ್ತು.

ನಿರುತ್ತರವಾದ ಈ ಸಂಗತಿ ಹೇಗೇ ಇರಲಿ, ಭರತೇಶವೈಭವವನ್ನು ಎಲ್ಲರೂ ಮುಕ್ತಕಂಠರಾಗಿ ಪ್ರಶಂಸಿಸುವುದು ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿರುವ ಯೋಗ ಭೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನೇ: ಭರತೇಶ ವೈಭವದಲ್ಲಿ “ತ್ಯಾಗಭೋಗಗಳ ಸಮನ್ವಯದ ಯೋಗದರ್ಶನವನ್ನು ಕವಿ ಸುಂದರವಾಗಿ ಪ್ರತಿಮಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಕವಿ ಆ ದರ್ಶನವನ್ನು ಭರತನ ಜೀವನದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವೆ ಅಲ್ಲದೆ, ಇಡೀ ಕಾವ್ಯದ ವಿವರ ವಿವರಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲ ಬುದ್ಧಿಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಪ್ರತಿಮಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರಂತೂ ಇಂತಹ ಕಾವ್ಯಸೃಷ್ಟಿ ಜಗತ್ತಿನ ಮತ್ತಾವ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲೂ ಆಗಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ”[1] “ಆತನ (ಭರತನ) ಜೀವನದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಭೋಗ-ಯೋಗಗಳ ಸಮತೂಕ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಭೋಗಮೂಲವಾದ ಶೃಂಗಾರವನ್ನು, ಯೋಗಮೂಲವಾದ ತ್ಯಾಗವನ್ನೂ ಪರಸ್ಪರ ವಿರುದ್ಧವಾಗದಂತೆ ಪ್ರದರ್ಶಿಸಿ, ಭೋಗ ಯೋಗಗಳ ಸಮನ್ವಯ ತತ್ವವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದೇ ರತ್ನಾಕರನ ಕಾವ್ಯಸಿದ್ದಿ.”[2] “ಯೋಗ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಕವಿಯು ತನ್ನ ದರ್ಶನದಲ್ಲಿಯಷ್ಟೇ ಕೂಡಿಸಿಲ್ಲ; ಕಾವ್ಯದ ಕಟ್ಟುಪಾಡಿನಲ್ಲಿಯೇ ಕೂಡಿಸಿದ್ದಾನೆ…. ತತ್ವವನ್ನೂ ರಸಿಕತೆಯನ್ನೂ ಬೆರೆಸಿ ಯೋಗಭೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ನಮ್ಮೆದುರಿಗೆ ಒಂದು ಜೀವನ ತತ್ವವೆಂದು, ಕಾವ್ಯವೆಂದು ಭರತೇಶನಂತಹ ಆದರ್ಶಪುರುಷನೆಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದು ಆತನ ಅಜರಾಮರ ಕೀರ್ತಿಯಾಗಿದೆ.”[3]

ರತ್ನಾಕರನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗಭೋಗಗಳ ಸಮನ್ವಯ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸಾಧಿತವಾಗಿದೆಯೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಮುಂದೆ ಚರ್ಚಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಮೇಲಿನ ವಿಚಾರಗಳನ್ನು ಬದಿಗಿರಿಸಿ, ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವು ಪ್ರಶಂಸಿಸುವ ಮುನ್ನ ಕೆಲವು ಮೂಲಭೂತವಾದ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸುವುದು ಅಗತ್ಯವಾಗಿದೆ. ಮೊದಲನೆಯದಾಗಿ ಇದು ಜೈನ ಕಾವ್ಯ. ಜೈನಕಾವ್ಯದ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಉದ್ದೇಶ ಜೈನಧರ್ಮವನ್ನು ಕಾವ್ಯಮುಖೇನ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡುವುದು. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನ ಕಾವ್ಯದ ಸಾರವಾದ ತ್ಯಾಗಭೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಎನ್ನುವುದು ಜೈನ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೇ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಮೊದಲು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಅಂಶ. ಏಕೆಂದರೆ ಜೈನಧರ್ಮದ ಪ್ರಕಾರ ತ್ಯಾಗ ಭೋಗಗಳೆರಡೂ ಜೊತೆ ಜೊತೆಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಒಂದು ಮುಗಿದ ನಂತರ ಮತ್ತೊಂದು. ಭೋಗನಿರಸನದಿಂದಲೇ ತ್ಯಾಗ, ಹಾಗೂ ಯೋಗ. ಈ ತ್ಯಾಗಯೋಗದ ಮಹತ್ತಿಗೇ ಜೈನ ಧರ್ಮ ಬೆಲೆ ಕೊಡುವುದು. “ಭೋಗದ ಕೊನೆ ತ್ಯಾಗವೆಂದು. ವೈಭವದ ಕೊನೆ ವೈರಾಗ್ಯವೆಂದು ಮನವರಿಕೆಯಾಗುವವರೆಗೆ ಜೀವನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯಿಲ್ಲ.”[4] ಲೌಕಿಕ ಭೋಗಗಳಾಗಲಿ, ಅವುಗಳಿಗೆ ಸಹಾಯಕವಾದ “ಮಾನಸರ ರೂಪುಂ ಯೌವನಮುಂ ತೇಜಮುಂ ಲಾವಣ್ಯಮುಂ ಸೌಭಾಗ್ಯಮುಂ ಆಯುಷ್ಯಮುಂ ಶ್ರೀಯುಂ ಸಂಪತ್ತುಂ ವಿಭವಮುಂ ನಲ್ಮೆಯುಂ ಎಂದಿವು ಮೊದಲಾಗೊಡೆಯವನಿತ್ಯಂಗಳ್ ಮತ್ತ ಮೆಯ್ಯೊಳ್ಳಿತ್ತೆಯೆಂದೊಡದುವುಂ ತಾನಿಂತುಟೆ.”[5] ಇಂತಹ ಅನಿತ್ಯವಾದ ಭೋಗಗಳನ್ನು ವರ್ಜಿಸಬೇಕು. ಭೋಗಗಳು ಭಯಾವಹವಾದವು. ನೀರ ಬೊಬ್ಬುಳಿಕೆಯಂತೆ ಕ್ಷಣಭಂಗುರ; ಸುರಚಾಪದಂತೆ ನಶ್ವರ ಮನೋಹರ. “ಇನಿಯವು ಮೊದಲೊಳ್, ನಂಜಿನ ಪನಿವೊಲ್ ಬಳಿಕ್ಕೆಯ್ದೆ ಮುಳಿದು ಕೊಂದಿಕ್ಕುವುವು.”[6] ಆದಕಾರಣ ಅವುಗಳಿಂದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಪಾರಾಗಬೇಕು. ಈ ಭೋಗದ ನಿಗಳದಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಎಚ್ಚತ್ತುಕೊಳ್ಳುವುದಕ್ಕೂ ಕಾಲಲಬ್ಧಿಬೇಕು; ಗುರುವಿನ ಅನುಗ್ರಹ ಬೇಕು; ಪೂರ್ವಜನ್ಮದ ಪುಣ್ಯ ಬೇಕು. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಬಿಡಿಸಿ ಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾದ ಈ ಭೋಗವನ್ನು, ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಆ ಯೋಗವನ್ನು ಒಂದೆಡೆ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆಯೇ ಈ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊರತಾದುದು. ವೈದಿಕ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಜೈನಪರಂಪರೆಗೆ ಹರಿದುಬಂದ ಪಂಪನಲ್ಲಿ ತ್ಯಾಗಭೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ಭಾವನೆ ಅವನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿದೆ; ಆದರೆ ಸೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಪಂಪನ ಆದಿಪುರಾಣ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುವುದೂ ಭೋಗದ ನಶ್ವರತೆಯನ್ನೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಜೈನತತ್ವ ತ್ಯಾಗಭೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಅಲ್ಲ. ಭೋಗಕ್ಕೆ ಮೂಲವಾದುದು ಸ್ಮರತತ್ವ; ಅದು ರಾಗ ಸಂಪೂರ್ಣವಾದುದು. ಯೋಗಕ್ಕೆ ಮೂಲವಾದದ್ದು ಜಿನತತ್ವ; ಅದು ಗತರಾಗವಾದುದು. ಈ ಎರಡೂ ಒಂದೆಡೆ ಇರುವುದು ಅಸಂಭವ ಜೈನಧರ್ಮದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ.[7] ಹೀಗಿರುವಾಗ ಜೈನಪರಂಪರೆಗೆ ಹೊರತಾದ ತ್ಯಾಗಭೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ದರ್ಶನವನ್ನು ರತ್ನಾಕರನ ಕಾವ್ಯದ ಸಿದ್ಧಿ ಎಂದು ಕೊಂಡಾಡುವ ಮೊದಲು, ಈ ತತ್ವ ರತ್ನಾಕರನೊಬ್ಬನ ಜಿನತತ್ವಕ್ಕೇ ವಿಶಿಷ್ಟವೆಂದು ಒಪ್ಪಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಹಾಗಾದರೆ ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಈ ಜಿನತತ್ವ ಎಲ್ಲಿಯದು? ಜೈನ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿರುದ್ಧ ವಾದ ತ್ಯಾಗಭೋಗಸಮನ್ವಯವನ್ನು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ಕೇಂದ್ರಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಎರಕಹೊಯ್ದು, ಇದನ್ನು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ‘ಜಿನಕಥೆ’ ಎಂದೇ ಕವಿ ಸಾರಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನಲ್ಲ. ಆದರೂ ಇದು ಇಂದಿಗೂ ಜೈನಗೃಹಸ್ಥರಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯವಾದ ಪಾರಾಯಣ ಗ್ರಂಥವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ, ಏಕೆ?

ಕಾರಣ ರತ್ನಾಕರನು ಬದುಕಿದ ಕಾಲದ ಯುಗಧರ್ಮದಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಮಧ್ಯಭಾಗದಲ್ಲಿ ವಿಜಯನಗರ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯವು ತನ್ನ ವೈಭವದ ಶಿಖರವನ್ನು ಮುಟ್ಟಿ ಕೆಳಕ್ಕೆ ಸರಿದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ರತ್ನಾಕರನು ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯ ಮೂಡುಬಿದರೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿ ಬೆಳೆದನು. ವಿಜಯನಗರವು ತನ್ನ ವೈಭವದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ “ದಕ್ಷಿಣ ಭಾರತದ ಕನ್ನಡ, ತಮಿಳು, ತೆಲುಗು ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲ ಭಾಷೆಗಳ ಹಾಗೂ ಶೈವ, ವೈಷ್ಣವ, ವೀರಶೈವ, ಜೈನ, ಮುಸ್ಲಿಂ ಮುಂತಾದ ಎಲ್ಲ ಮತಗಳ ಆಶ್ರಯ ಸ್ಥಾನವಾಯಿತು. ಸಮಗ್ರ ಭಾರತದ ಪೂರ್ವಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿಯ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅದು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯಿತು. ಕನ್ನಡಿಗರ ಸಮನ್ವಯ ಬುದ್ಧಿ ಈ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಕಳಶ ಮುಟ್ಟಿತು.”[8] ಹೀಗೆ ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗೇ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಸಮನ್ವಯ ದೃಷ್ಟಿ ಯುಗಮನೋಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಸಂಗತಿಯೆಂದರೆ ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಬಗೆಗೆ ಉಂಟಾದ ಆದರ ಮತ್ತು ಅದು ಆತನ ಮೇಲೆ ಮಾಡಿದ ಪರಿಣಾಮವಿಶೇಷ. ರತ್ನಾಕರನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಗಲೇ ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ ಜೈನಧರ್ಮವು ತನ್ನ ಪ್ರಾಬಲ್ಯವನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಂಡಿತ್ತು. ಈ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ಅದು ವೀರಶೈವದೊಂದಿಗೆ, ಶ್ರೀ ವೈಷ್ಣವ ಹಾಗೂ ಮಾಧ್ವಮತಗಳೊಂದಿಗೆ ಸೆಣಸಿ, ಸೋತು ನಿಟ್ಟುಸಿರಿಡುವ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿತ್ತು. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯಲ್ಲಿ ಅದು ವಿಜಯನಗರದ ಸಾಮಂತರಾದ ತೌಳವ ಅರಸರ ಆಶ್ರಯದಲ್ಲಿ ರಕ್ಷಣೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದರೂ, ವಿಜಯನಗರದ ಪತನಾನಂತರ ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಮಧ್ಯಭಾಗದ ವೇಳೆಗೆ ತುಳುನಾಡಿನ ಅರಸರ ಉತ್ತರಾಧಿಕಾರಿಗಳಾಗಿ ಈ ಭಾಗವನ್ನು ಆಳತೊಡಗಿದ ಇಕ್ಕೇರಿಯ ಶೈವ ಮತದ ಅನುಯಾಯಿಗಳಿಂದ ಜೈನರಿಗೆ ಆಳಿವು ಉಳಿವಿನ ಹೋರಾಟವೇ ಆಗಿಹೋಯಿತು.[9] ಉತ್ತರ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ ಕೆಲವು ರಾಜಮನೆತನಗಳು ಜೈನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದುವು.[10] ಅನಂತರ ಎರಡು ಶತಮಾನಗಳಿಗೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ ಪಶ್ಚಿಮ ಕರಾವಳಿಯಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವ ಮತವಿದ್ದು ಅನೇಕ ವೀರಶೈವ ಮಠಗಳ ಸ್ಥಾಪನೆಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತು. ಇಂದಿಗೂ ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಮೂವತ್ತಕ್ಕೂ ಹೆಚ್ಚು ಮಠಗಳನ್ನು (ಅನೇಕ ಕಡೆ ಅವಶೇಷಗಳಿವೆ) ಗುರುತಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.[11] ಇದರಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದೇನೆಂದರೆ ರತ್ನಾಕರನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅವನು ಬದುಕಿದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವು ತಕ್ಕಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾಗಿ ನೆಲೆಗೊಂಡಿತ್ತು ಎಂಬುದು. ರತ್ನಾಕರನ ಕೃತಿಯನ್ನೋದಿದರೆ ಅವನು ಸುತ್ತ ಇದ್ದ ಈ ಒಂದು ಧರ್ಮದ ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ, ತನ್ನ ಮತಧರ್ಮವಾದ ಜೈನಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನದೇ ಆದ ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡನೆಂದು ಭಾವಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.

ಎಂದರೆ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ, ಸಂಪ್ರದಾಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಹೊರತಾದ ಈ ಭೋಗಯೋಗಸಮನ್ವಯದ ಭಾವನೆ, ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಬರಲು ಕಾರಣಗಳಲ್ಲಿ ರತ್ನಾಕರನ ಮೇಲೆ ಅಂದು ಆದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಪ್ರಭಾವವೂ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತಿದ್ದೇವೆ. ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಪ್ರಾದುರ‍್ಭಾವವಾದದ್ದೇ ಉಳಿದ ಧರ‍್ಮಗಳಲ್ಲಿ ಉಂಟಾದ ಅರಕೆಯಿಂದ ಅಸಂತುಷ್ಟರಾದ ಜನದ ಪ್ರಗತಿಗೆ ಎಂಬುದು ಅದರ ಇತಿಹಾಸವನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಗೊತ್ತಾಗುತ್ತದೆ. ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಪ್ರಾದುರ್ಭಾವವಾದ ಕಾಲದ ಪರಿಸರ ಇದು: ಅತ್ತ ಕಡೆ ಜೈನಧರ್ಮ ಕೇವಲ ಸನ್ಯಾಸ ಧರ್ಮವಾಗಿ, ಲೌಕಿಕ ಭೋಗಗಳನ್ನು ತುಚ್ಛೀಕರಿಸಿ, ದೇಹ ದಂಡನಾರೂಪವಾದ ತಪೋಮಾರ್ಗವನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದು ಕೇವಲ ವೈರಾಗ್ಯವನ್ನು ಸಾರಿಹೇಳುತ್ತಿತ್ತು. ಒಂದೆಡೆ ಸನಾತನವಾದ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮ ಅದರ ಉತ್ತಮಾಂಶಗಳನ್ನು ಹಿಂದೆ ಸರಿಸಿ, ಕರ್ಮಕಾಂಡಗಳಿಗೆ ಕಟ್ಟು ಬಿದ್ದು, ಮೇಲು ಕೀಳುಗಳ ವರ್ಣವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ, ಧರ್ಮವೆಂದರೆ, ಆಧ್ಯಾತ್ಮವೆಂದರೆ ಕೇವಲ ಕೆಲವರ ಸ್ವತ್ತು ಮಾತ್ರ ಎಂಬ ಭಾವನೆಯನ್ನೂ, ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ಅತೃಪ್ತಿಯನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡಿತ್ತು. ಇದಲ್ಲದೆ ನಿರೀಶ್ವರವಾದಿಗಳಾದ ಚಾರ್ವಾಕರು ಒಂದೆಡೆ, ಶೂನ್ಯವಾದಿಗಳಾದ ಬೌದ್ಧರು ಒಂದೆಡೆ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಮತವನ್ನು ಮಂಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು. ಈ ಒಂದು ಗೊಂದಲದಲ್ಲಿ ಯಾವುದನ್ನು ಹಿಡಿಯಲಿ, ಯಾವುದನ್ನು ಬಿಡಲಿ ಎಂಬ ತೊಳಲಾಟದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕಿಕೊಂಡಿದ್ದ ಜನತೆಗೆ, ಭೋಗವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸದೆ ಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವಂಥ ಒಂದು ಸುವರ್ಣಮಾಧ್ಯಮಕ್ಕೆ ಹಾರೈಸುತ್ತಿದ್ದ ಜನತೆಗೆ, ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ಪರಂಪರೆಯಿಂದಲೆ ಹೊರಬಿದ್ದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ನಾಯಕತ್ವದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಾಂತಿಯಿಂದ ಪ್ರಚಲಿತವಾದ ವೀರಶೈವಧರ್ಮ ಒಂದು ಸಂತೃಪ್ತಿಯ ನಿಲುಗಡೆಯಾಗಿ ತೋರಿರಬೇಕು. ಹೀಗಾಗಿ ಯೋಗ-ಭೋಗ ಎರಡನ್ನೂ ಏಕ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಒಂದು ನೆಲೆಯನ್ನು ಈ ಧರ್ಮ ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟಿತು. ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದೂ ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ಸಾಧಿಸಬಹುದೆಂಬುದೇ ಅದರ ಸೂತ್ರ. ಸತಿ-ಪತಿಗಳೊಂದಾಗಿಯೂ ಶಿವಭಕ್ತಿ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದೇ ಅದರ ಆಕರ್ಷಣೆ. ಯೋಗಸಾಧನೆಗೆ ಸಂಸಾರವನ್ನು ಬಿಡಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ, ಜೀವನವನ್ನು ತಿರಸ್ಕರಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ದೇಹವನ್ನು ದಂಡಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಈ ಯೋಗ ಕೇವಲ ಪುರುಷನ ಸ್ವತ್ತಲ್ಲ, ಯಾವೊಂದು ಜಾತಿಗೂ ಮೀಸಲಾದದ್ದಲ್ಲ. ಈ ಜಗತ್ತು ದೇವರಿಂದ ಬೇರೆಯಾದುದಲ್ಲ. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಸಾರದಲ್ಲಿದ್ದು ಕೊಂಡೇ ಶಿವಯೋಗವನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಿ ಸಾಧಿಸಬಹುದಾದರೆ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯವೆಂಬುದುಂಟೆ? ಈ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯದ ಸಮಾಧಾನವಿದ್ದುದರಿಂದಲೇ ಈ ಧರ್ಮ ಬಹು ಜನಪ್ರಿಯವಾಯಿತು. ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಶಕ್ತಿ ಕೇಂದ್ರವಾಯಿತು. ಬಸವಣ್ಣನವರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಮಹಾ ವಿಪ್ಲವದ ನಂತರ ಈ ಧರ್ಮ ದಿಕ್ಕುಪಾಲಾದರೂ, ವಿಜಯನಗರದ ಪತನಾನಂತರ ಅನ್ಯದಾಳಿಗಳಿಗೆ ತುತ್ತಾಗಿ ಹರಿದು ಹಂಚಿಹೋದರೂ, ಅದು ಕರ್ನಾಟಕದ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಹರಡಿ, ನೆಲೆ ನಿಂತು ಕೆಲವು ಆಚಾರ‍್ಯರುಗಳಿಂದ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಪುನರುಜ್ಜೀವನ ಹಾಗೂ ಪ್ರಸಾರದಲ್ಲಿ ಸುಭದ್ರವಾಗಿತ್ತು. ರತ್ನಾಕರನ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯಂತೂ, ಈ ಧರ್ಮ ಅವನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಬಹು ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿದ್ದು, ಕವಿ ರತ್ನಾಕರನ ಮೇಲೂ ಸಾಕಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮವನ್ನು ಉಂಟುಮಾಡಿರಬೇಕು. ಅಲ್ಲದೆ ಆ ವೇಳೆಗೆ ಜೈನಧರ್ಮ ಕುಗ್ಗಿತ್ತು. ಹೀಗೆ ಕುಗ್ಗುತ್ತಿದ್ದ ಜೈನಧರ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಹಾಗೆ ತನ್ನ ಸೋದರ ಧರ್ಮಗಳೊಡನೆ ಇನ್ನು ಸೆಣಸಿ ಬದುಕುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವಾಗಿತ್ತು; ಜೊತೆಗೆ ಕೇವಲ ಭೋಗನಿರಾಕರಣೆಯನ್ನೆ ಒತ್ತಿ ಹೇಳುತ್ತ ವೈರಾಗ್ಯದ ತೀವ್ರತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತಿದ್ದರೆ ಅದು ಜನ ಸಾಮಾನ್ಯದ ದೈನಂದಿನ ಅನುಷ್ಠಾನ ಧರ್ಮವಾಗದೆ, ನಾಲ್ಕು ಜನ ತೀವ್ರವಿರಾಗಿಗಳ ಅಥವಾ ಶ್ರಮಣರ ಧರ್ಮ ಮಾತ್ರವಾದೀತು. ಆದ್ದರಿಂದ ಜೈನ ಧರ್ಮವೂ ಕಾಲಕ್ಕೆ ತಕ್ಕ ಹಾಗೆ ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಬೇಕಾದದ್ದು ಅನಿವಾರ‍್ಯ ಎಂಬ ಭಾವನೆ ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗಿರಬಹುದು. ಜೈನಧರ್ಮವೂ ಅನ್ಯ ಧರ್ಮಗಳಿಂದ ಉತ್ತಮಾಂಶವನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಪರಿವರ್ತನೆ ಹೊಂದಬೇಕಾದದ್ದು ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿರುವಾಗ, ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಹಾಗೆ ಇದರಲ್ಲೂ ಯಾತಕ್ಕೆ ಭೋಗ-ಯೋಗದ ಒಂದು ಹೊಂದಿಕೆಯನ್ನು ಅದು ತಂದುಕೊಳ್ಳಬಾರದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಉದಯಿಸಿ, ರತ್ನಾಕರನು ಅಂಥ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ದರ್ಶನವನ್ನು ಭರತೇಶನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ರೂಪಿಸಿ, ಅಂದಿನ ಜೈನಧರ್ಮ ತಾಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ರೂಪಾಂತರಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಆಶಯವನ್ನು ಮತ್ತು ಅಂದಿನ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸೂಚನೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟಿರುವನೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ತಪ್ಪಲ್ಲ.

ರತ್ನಾಕರನು ಬೆಳೆದ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಭಾವಶಾಲಿಯಾದ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮವಿದ್ದುದರಿಂದ, ಮತ್ತು ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅದರವಿದ್ದುದರಿಂದ ಅದು ಅವನ ‘ಭರತೇಶವೈಭವ’ದ ಮೇಲೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮಮಾಡಿದೆ. ಅದು ಕೇವಲ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಅವನ ಕೃತಿಯನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ವೀರಶೈವಧರ‍್ಮದ ಎಷ್ಟೋ ನುಡಿ, ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳೂ, ಪರಿಭಾಷೆಗಳೂ, ವಿಚಾರದ ರೀತಿಗಳೂ ಕಂಡು ಬರುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಒಂದೆರಡನ್ನು ಸೂಚಿಸಬಹುದು: ವೀರಶೈವ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ಭೋಗಾಂಗ, ಯೋಗಾಂಗ, ತ್ಯಾಗಾಂಗಗಳೆಂಬ ಅಂಗತ್ರಯಗಳನ್ನು ರತ್ನಾಕರ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಆಳವಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ‘ಬಳಸಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ, ಉಂಡುಪವಾಸಿ, ಮಂಡೆ ಬೆಳೆದು ಮನ ಬೋಳಾದ ತಪಸಿ’; ‘ಮೊಲೆಯ ಮೇಲಿದ್ದ ಯೋಗಿಗಳುಂಟು’. ‘ಮಯ್ಯ ಬತ್ತಲೆ ಮಾಡಿ ಮನವ ಕತ್ತಲೆ ಮಾಡಿ’ ಎಂಬ  ಈ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳು ವಚನಕಾರರ ಪರಿಭಾಷೆಗಳೇ ಆಗಿರುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿ. ದಿವ್ಯ ಧ್ವನಿ ಸಂಧಿಯಲ್ಲಿ ಬರುವ ಮೊದಲ ಪದ್ಯ, ‘ಬಯಲ ಪುರುಷ ಬಯಲಾಕಾರ ಬಕ್ಕಟ| ಬಯಲರೂಪನೆ ಬಯಲಾಂಗ|| ಬಯಲಾಧಾರನೆ ಮತಿ ದೋರು ನಿಚ್ಚ ನಿರ್ವಲಯ ನಿರಂಜನ ಸಿದ್ದಾ’ ಎಂದು ಜಿನನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವ ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಮಾತು ‘ಬಯಲು’ ಎಂಬುದು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಪಾರಿಭಾಷಿಕ ಪದ. ವಚನಕಾರರೆಲ್ಲರೂ ದೇವರ ಅಥವಾ ಐಕ್ಯಸ್ಥಿತಿಗೇರಿದ ಆತ್ಮನ ಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಬಣ್ಣಿಸಲು ಬಳಸುವ ಮಾತು ಇದು. ಯಾವ ಜೈನ ಕವಿಯೂ ಜಿನನನ್ನು ಕುರಿತು ವರ್ಣಿಸುವಲ್ಲಿ ಇಂಥ ನಿರಾಕಾರ ನಿರ್ದೇಶನದ ಪದವನ್ನು ಬಳಸಿರುವಂತೆ ನಮಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ರತ್ನಾಕರನು ಶಿವನಿಗೂ ಜಿನನಿಗೂ ಅಭೇದವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿ ಹೇಳಿರುವ ಪದ್ಯಗಳೂ ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ. ಸಮವಸರಣ ಸಂಧಿಯಲ್ಲಿರುವ ೧೬೪ನೆಯ ಪದ್ಯದಿಂದ ೧೭೪ನೆಯ ಪದ್ಯದ ತನಕ ಬರುವ ಜಿನವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ, ಭಾರತೀಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಭಾವಿತವಾಗಿರುವ ಶಿವನ ಮೂರ್ತಿಯನ್ನೇ ಸಮಾವೇಶ ಗೊಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಶಿವ ಪುರಾಣೋಕ್ತವಾದ ಶಿವನ ಲೀಲೆಯ ಪ್ರತಿಮೆಗಳಿಂದಲೇ ರತ್ನಾಕರನು ಜಿನನನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ.[12] ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಜೈನವ್ರತ ಮತ್ತು ಶೈವವ್ರತಗಳಿಗೆ ಅಭೇದವನ್ನು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ, ಜಿನಮುಕ್ತಿಗಮನ ಸಂಧಿಯ ಕಡೆಯ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ: ‘ಜಿನನೆಂದು ಶಿವನೆಂದು ಪೆಸರೀಶಗುಂಟದು| ಜಿನರಾತ್ರಿ ಶಿವರಾತ್ರಿಯೆಂದು||.’ ಈ ಎಲ[ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಬಗ್ಗೆ ಇದ್ದ ಒಲವಿಗೆ, ಜೈನಧರ್ಮ ಮತ್ತು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಎರಡನ್ನೂ ತನ್ನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ ಸಾಮರಸ್ಯಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡುವ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿವೆ. ಅನ್ಯಧರ್ಮವೊಂದರಿಂದ ಉತ್ತಮಾಂಶಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ತನ್ನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಸಂಸ್ಕರಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆನ್ನುವ, ಅಳವಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆನ್ನುವ ರತ್ನಾಕರನ ಔದಾರ್ಯವೂ ಪ್ರಯತ್ನವೂ ಪ್ರಶಂಸನೀಯವಾಗಿವೆ.

ಇದರ ಮೇಲೆ ಯೋಗಭೋಗಸಮನ್ವಯ ಎಂಬುದು ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಸ್ವತ್ತೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ, ಜನಕ, ಮೊದಲಾದವರ ಜೀವನದಲ್ಲೂ ಇದು ಇದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ, ಈ ಸಮನ್ವಯ ಮನೋಧರ್ಮ ಭಾರತೀಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ಆ ಒಂದು ದೊಡ್ಡ ತತ್ವದ ಸರಳವಾದ ಅನುಷ್ಠಾನದ ಪ್ರಯತ್ನ ಜೀವಂತವಾಗಿ ಇದ್ದದ್ದು, ರತ್ನಾಕರನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಇಂಥದೊಂದು ಸಾಧ್ಯಸ್ಥಿತಿ ಉಂಟೆಂಬುದರ ಭಾವನೆಯನ್ನು ಮೂಡಿಸಿ ಆ ಒಂದು ಸ್ಥಿತಿಯ ಆದರ್ಶೀಕೃತ ರೂಪವನ್ನು ಭರತೇಶನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಎರಕಹೊಯ್ಯಲು ನೇರವಾದ ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನೊದಗಿಸಿರಬಹುದು. ಜೊತೆಗೆ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ಮೂರ್ತಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರವೂ ರತ್ನಾಕರನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೂರೆಗೊಂಡಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಭರತೇಶನ ಪಾತ್ರ ಭಗವಾನ್ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನೆ ನೆನಪಿಗೆ ತರುವಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಆ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ರಂಜಿತವಾಗಿದೆ. ಭರತೇಶನು ತನ್ನ ತೊಂಬತ್ತಾರು ಸಾವಿರ ಹೆಂಡಿರೊಡನೆ (ಕೃಷ್ಣನ ಹೆಂಡಿರ ಸಂಖ್ಯೆಯ ಆರರಷ್ಟು!) ತಾನು ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬಹುರೂಪಿಯಾಗಿ ಸುಖಿಸಿದ್ದು[13] ಕೃಷ್ಣಲೀಲೆಯ ಪ್ರತಿರೂಪವಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ಬಹು ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ಯೆಯರನ್ನು ಮದುವೆಯಾಗುತ್ತಾ. ಅಷ್ಟು ಹೆಣ್ಣುಗಳಿಗೂ ತಾನೊಬ್ಬನೆ ಅಷ್ಟು ರೂಪಗಳನ್ನು ತಾಳಿ ಏಕಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ಅವರೊಂದಿಗೆ ಭೋಗಿಸುವ ಈ ರಸಿಕ ವಿದ್ಯೆ ಈ ಕಾವ್ಯದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ‘ದಿವ್ಯ ಧ್ವನಿಸಂಧಿ’ಯಲ್ಲಿ ಆದಿ ತೀರ್ಥಂಕರನು ಮಾಡುವ ಉಪದೇಶದಲ್ಲಿ ಭಗವದ್ಗೀತೆಯ ಪದ್ಯವನ್ನೇ ಕವಿ ಅನುವಾದ ಮಾಡಿರಿಸಿದಂತಿದೆ. ಆತ್ಮಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ.[14] ಹೀಗಾಗಿ ಕವಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಮಾರುಹೋಗಿದ್ದಾನೆ. ಜೈನಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ  ಪುರಸ್ಕೃತವಲ್ಲದ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ರತ್ನಾಕರ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯದ ನಾಯಕಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಮಾವೇಶ ಮಾಡಿಕೊಂಡದ್ದು ಮಹತ್ವದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.[15]

ರತ್ನಾಕರನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಇಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ತನ್ನ ಹಿಂದಿರುವ ಭಾರತೀಯ  ಪರಂಪರೆಯ (ಜೈನೇತರ) ಭಾವನೆಗಳನ್ನೂ ತನ್ನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ರತ್ನಾಕರನದು ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಮನ್ವಯ ದೃಷ್ಟಿ. ಅವನು ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳ ಎಷ್ಟೋ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಪ್ರತಿ ಅಧ್ಯಾಯದ ನಿರಂಜನ ಸಿದ್ಧನ ಸ್ತುತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ಪರಂಪರೆಯ ವಾಕ್ಯಗಳು ಮಿನುಗುತ್ತವೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಇದೊಂದು ಸಾಕು: ‘ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಧರ ವಿಶ್ವತೋ ಲೋಚನ| ವಿಶ್ವತೋ ಮುಖ ವಿಶ್ವತೋಂಶು| ವಿಶ್ವೇಶ ಮತಿದೋರು ದುಷ್ಕರ್ಮ ತೃಣ ಲೋಹಿ| ತಾಶ್ವ ನಿರಂಜನ ಸಿದ್ಧಾ|| (ತೀರ್ಥೇಶ ಪೂಜಾಸಂಧಿ: ಭಾಗ ೩-೧). ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಭರತ ಖಂಡದ ಎಲ್ಲ ಮತ ಧರ್ಮಗಳೂ, ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ವಿರುದ್ಧ ಬಂಡಾಯವೆದ್ದರೂ, ಆ ಮೂಲ ವೇದಾಂತ ಧರ್ಮದ ಪರಿಷ್ಕೃತ ಸಾಮಗ್ರಿಯಿಂದಲೇ ತಮ್ಮ ಸಿದ್ಧಾಂತ ಮಂದಿರಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಿರುವುದರಿಂದ, ಜೈನ ಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ರತ್ನಾಕರ ಪೂರ್ವ ಪರಂಪರೆಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ತಂದದ್ದು ಒಂದು ವಿಶೇಷವೆಂದೇನೂ ಅನ್ನಿಸದೆ ಇರಬಹುದು. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಬಹುಶಃ ಅವನಿಗೆ ತುಂಬ ಪ್ರಿಯವಾದ ಒಂದು ಮಾತೆಂದರೆ ‘ಹಂಸ’ ‘ಹಂಸನಾಥ’ ‘ಹಂಸಕಲೆ’ ಹಂಸಯೋಗ’ -ಇವು ಅತಿ ವಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿವೆ. ಜಿನನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವಾಗ, ‘ಹಂಸನಾಥ’ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣ, ಯೋಗನಿರ್ದೇಶನದಲ್ಲಿ ‘ಹಂಸಯೋಗ’ ‘ಹಂಸತತ್ವ’ ‘ಹಂಸಾನುಭವ’ -ಈ ಮಾತುಗಳನ್ನು ರತ್ನಾಕರನ ಹೊರತು ಇನ್ನಾವ ಜೈನ ಕವಿಯೂ ಬಳಸಿದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಈ ಮಾತು ಅದರಲ್ಲೂ ‘ಹಂಸ’ ಎಂಬಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ಸಂಪೂರ್ಣ ವೈದಿಕ ಧರ್ಮದ ಪರಿಭಾಷೆ. ‘ಹಂಸ’ನೆಂದರೆ ಆತ್ಮ ಎಂಬುದು ಪ್ರಸಿದ್ಧವಾದ ಅರ್ಥ. ಆತ್ಮಯೋಗಿಯನ್ನು ಪರಮಹಂಸ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಕಠೋಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಛಾಂದೋಗ್ಯ ಉಪನಿಷತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ಈ ಹಂಸತ್ವದ ವರ್ಣನೆಯಿದೆ.[16] ಹಂಸನೆಂದರೆ ಸಂಸಾರ ಮಾರ್ಗದಲಿ[ ನಿರ‍್ಲಿಪ್ತನಾಗಿಹೋಗುವ ಜೀವನೆಂದೂ, ತ್ರಿಲೋಕದ ಮಧ್ಯೆ ಇರುವ ಪರಮಾತ್ಮನೆಂದೂ ಅರ್ಥವಿದೆ. ಹಂಸ ಹಾಲು ನೀರುಗಳನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವಂತೆ, ಸತ್ಯ ಮಿಥ್ಯೆಗಳನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸಿ ನೋಡುವ ವಿವೇಚನಾ ಶೀಲವಾದ ಆತ್ಮ. ಇಂಥ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿರುವ ಜೀವ ‘ಹಂಸ’; ಇಂಥ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಸಾಧಿಸಿದ ದೇವ ‘ಹಂಸ’. ರತ್ನಾಕರನು ಈ ಒಂದು ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನೇ ಕನ್ನಡಿಸಿದ್ದಾನೆ: ‘ನಾನಾತ್ಮನಿದುದೇಹ ನಾನೇ ಸುಜ್ಞಾನಿಯು| ಜ್ಞಾನಿಯೀ ದೇಹವೆಂದರಿದು ಜ್ಞಾನಾಕ್ಷಿಯಿಂದ ಹಂಸನ ನೋಡುತ್ತಿದ್ದನಾ| ಭೂನಾಥ ತನ್ನ ದೇಹದೊಳು’ (ಭಾಗ ೧- ಸರಸ ಸಂಧಿ: ೩). ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಿಯವಾದ ಮಾತು ಇದು. ರತ್ನಾಕರನ ಭರತೇಶ ಇಂಥ ಒಂದು ನೆಲೆಯಲ್ಲಿದ್ದನೆಂದು ಅವನ ಸಿದ್ಧಾಂತ. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನು ‘ಹಂಸ’ ಎಂಬ ಮಾತಿಗಿರುವ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಅರ್ಥವನ್ನು ಹಿಡಿದು ‘ಹಂಸತತ್ವ’ ‘ಹಂಸಯೋಗ’ ‘ಹಂಸಕಲೆ’ ಎಂದು ಮುದ್ರಿಸಿದ ಈ ಮಾತುಗಳು ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ  ಕೊಡುಗೆಗಳಾಗಿರುವುದು ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ, ಭಾರತೀಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ಪರಿಭಾಷೆಗೂ ಹೊಸ ಮಾತುಗಳಾಗಿವೆ. ರತ್ನಾಕರನ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಇನ್ನೊಂದು ಅಂಶವೆಂದರೆ ಸನ್ಯಾಸವನ್ನು ಕುರಿತು ಅವನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿರುವ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಜೈನ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ವಯಸ್ಸಿನ ತರತಮಗಳಿಲ್ಲದೆ, ಕೇವಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಪರಿಪಾಕದಿಂದ, ವೈರಾಗ್ಯೋದಯವಾಯಿತೆಂದರೆ ಮನೆ ಮಠಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೀಕ್ಷೆ ವಹಿಸುವುದು ತಿಳಿದ ವಿಚಾರ. ಆದರೆ ‘ಭರತೇಶವೈಭವ’ದಲ್ಲಿ ಯೋಗಿಯೂ ಭೋಗಿಯೂ ಆದ ಭರತೇಶ ತನ್ನ ಮಕ್ಕಳು ವಿರಾಗಿಗಳಾಗಿ, ಜಿನದೀಕ್ಷೆಗೆ ಹೊರಟಾಗ “ಮಕ್ಕಳಾದವರು ತಮ್ಮ ತಂದೆತಾಯಿಯರ ಋಣವನ್ನು ಮೊದಲು ತೀರಿಸಬೇಕು, ಅನಂತರ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಗಬೇಕು, ಪಡೆದವರ ಸಾಲವನ್ನು ಮಕ್ಕಳು ತೀರಿಸದೆ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟು ಹೋದರೆ ಅಂಥವರು ಮುಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾರೆಯೇ-” ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ.[17] ಇದು ಕೇವಲ ಪಿತೃ ವಾತ್ಸಲ್ಯದ ಮಾತಷ್ಟೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ ಅದರ ಮಾತು ಬೇರೆ. ಆದರೆ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರ ಋಣವನ್ನು ತೀರಿಸಿಯೇ ಮಕ್ಕಳು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಗುವುದು ಉಚಿತ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಭರತೇಶನು ತನ್ನ ಜೀವನದ ರೀತಿಯನ್ನು ನಿರ್ದೇಶಿಸಿ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳುತ್ತಿರುವುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಅದು ಆತನ ನಂಬುಗೆಯ ಒಂದು ಭಾಗವಾಗಿದೆ: ಹಾಗೆಯೇ ಈ ಭಾವನೆ ಜೈನ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಹೊರತಾಗಿದೆ; ವೈದಿಕಧರ್ಮದ ಸನ್ಯಾಸದ ಕಲ್ಪನೆಗೆ ಸಮ್ಮತವಾಗಿದೆ.

ಈ ಎಲ್ಲ ಅಂಶಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಈ ಸಮನ್ವಯ ತತ್ವ ಅವನ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ವೇದವೇದಾಂತ ಯೋಗವಿಜ್ಞಾನಗಳ ಪಾಂಡಿತ್ಯವನ್ನೂ ಮತ್ತು ಅನ್ಯಧರ್ಮಗಳಿಂದ ಉತ್ತಮಾಂಶಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ತನ್ನ ಕಾಲದ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ರೂಪಾಂತರವನ್ನು ಕೊಡಬೇಕೆನ್ನುವ ಹಂಬಲವನ್ನೂ ವ್ಯಕ್ತ ಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಇದುವರೆಗೂ ಜೈನಧರ್ಮ ಹಿಂದೂ ಧರ‍್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ರೀತಿಯ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರುತ್ತಲೇ ತನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಂಡು ಕಾಪಾಡಿಕೊಂಡಿತ್ತು. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಆರಂಭವಾದದ್ದೆ ಇಂಥ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರಿದ ಜೈನ ಕವಿಗಳಿಂದ; ಅನಂತರ ಬಂದ ವೀರಶೈವ ಸಾಹಿತ್ಯವೂ ಹಿಂದೂಧರ್ಮಕ್ಕೆ ತೀವ್ರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನು ತೋರಿದ್ದರಿಂದ ಮೂಡಿದ ವೀರಶೈವ ಕ್ರಾಂತಿಯ ಪರಿಣಾಮವೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ನಿಜವಾದ ವೈದಿಕಸಾಹಿತ್ಯ ಸಮಗ್ರವಾಗಿ ಆರಂಭವಾದದ್ದು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಂದಲೇ (ಇದಕ್ಕೂ ಮೊದಲು ರುದ್ರಭಟ್ಟನ ಜಗನ್ನಾಥ ವಿಜಯ ಬಂದಿದ್ದರೂ). ಕನ್ನಡದ ನೆರೆಹೊರೆಯ ಯಾವ ಸೋದರ ಭಾಷೆಯಲ್ಲೂ ಸಾಹಿತ್ಯಾರಂಭಕ್ಕೆ ಈ ಒಂದು ವಿಶಿಷ್ಟತೆ ಇದ್ದ ಹಾಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದೂಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಾರೂಪವಾಗಿ ಬಂದ ಈ ಧರ್ಮ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅನ್ಯಧರ್ಮಗಳೊಂದಿಗೆ ಹಿತವಲ್ಲದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ- ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧೆಯಿಂದಲೇ ನಡೆದುಬಂದಿತು; ಹಿಂದೂ ಧಾರ‍್ಮಿಕ- ಐತಿಹಾಸಿಕ ವಸ್ತುಗಳನ್ನು ರೂಪಾಂತರಿಸಿ, ವಿಕೃತಗೊಳಿಸಿ, ವಿಡಂಬಿಸಿ ಸಾಹಿತ್ಯನಿರ್ಮಿತಿಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಅನನ್ಯಪರ ತಂತ್ರತೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಪರಂಪರಾಗತವಾಗಿ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಬಂದ ಈ ವಸ್ತು ದೃಷ್ಟಿಯ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಅಂಡಯ್ಯನ ಕಬ್ಬಿಗರ ಕಾವ, ನಯಸೇನನ ಧರ್ಮಾಮೃತ, ಬ್ರಹ್ಮಶಿವನ ಸಮಯ ಪರೀಕ್ಷೆ, ನಾಗಚಂದ್ರನ ಪಂಪ ರಾಮಾಯಣ ಇಂಥ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಶೈವ-ವೈಷ್ಣವ ವೈದಿಕಧರ್ಮದ ವಿರುದ್ಧವಾಗಿ ನಡೆದ ಚತುರ, ವ್ಯಂಗ್ಯ, ವಿಕೃತ, ಚಮತ್ಕಾರದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ನಂತರ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಮತೂಕದ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಯಾದುದು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ. ಈ ಎರಡು ಧರ್ಮಗಳ ಘರ್ಷಣೆಯ ಮನಸ್ಸಿನ ವಿಕಾರಗಳನ್ನು ಧರಣಿಪಂಡಿತನ ಬಿಜ್ಜಳರಾಯ ಚರಿತೆಯಲ್ಲಿ, ರಾಘವಾಂಕನ ಸೋಮನಾಥ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಜೈನಧರ್ಮ ಇನ್ನೂ ಇಂಥ ಹೋರಾಟವನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿರಲಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಅಂದು ಜೈನಧರ್ಮ ಎದುರಿಸಬೇಕಾಗಿದ್ದದ್ದು ಬರೀ ವೀರಶೈವಧರ್ಮವನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಅಷ್ಟೇ ಪ್ರಬಲವಾಗಿದ್ದ ವೈಷ್ಣವಧರ್ಮವನ್ನು ಕೂಡ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಜೈನಧರ್ಮ ಮತ್ತೆ ತನ್ನ ಶಕ್ತಿ ಸಾಮರ್ಥ್ಯಗಳನ್ನು ತುಂಬಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದರೆ ಇನ್ನು ಹೋರಾಟದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಈ ಎರಡೂ ಧರ್ಮದ ಉತ್ತಮಾಂಶಗಳನ್ನು ಸ್ವೀಕರಿಸಿ ಸಹಬಾಳ್ವೆಯ, ಒಪ್ಪಂದದ ಹಾದಿಯನ್ನು ಹಿಡಿಯುವುದು ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿತ್ತು. ಇದನ್ನು ಮನಗಂಡ ರತ್ನಾಕರ ಅಂದಿನ ಯುಗಧರ್ಮದ ಆವಶ್ಯಕತೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸುವ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ನಿಂತು ಇಂಥ ಒಂದು ಒಪ್ಪಂದವನ್ನು, ಒಡಂಬಡಿಕೆಯನ್ನು ತರಲು ಭರತೇಶವೈಭವವನ್ನು ಬರೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ಯೋಗ-ಭೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ದರ್ಶನವನ್ನೂ, ಅದರ ಎಷ್ಟೋ ಪರಿಭಾಷೆಗಳನ್ನೂ, ಜಿನನಿಗೂ ಶಿವನಿಗೂ ಆಭೇದ ಕಲ್ಪಿಸುವ ಮಾತುಗಳನ್ನೂ ತನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರದ ಬಗ್ಗೆ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಅದುವರೆಗೂ ಇದ್ದ ಪೂರ್ವಗ್ರಹವನ್ನು ನಿಸ್ಸಂಕೋಚವಾಗಿ ನಿವಾರಿಸಿ, ಭರತನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಸಮಾವೇಶಗೊಳಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವೇದ ವೇದಾಂತಗಳ ಸತ್ವವನ್ನು ಜಿನತತ್ವದೊಂದಿಗೆ ಅಳವಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಹೀಗೆ ಜೈನಧರ್ಮದ ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಕ್ಕೆ ಈ ಎಲ್ಲ ಭಾರತೀಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಒಗ್ಗೂಡಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಆ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು, ಹಿಂದಿನ ಜೈನ ಕವಿಗಳು ತೋರುತ್ತಿದ್ದ ಹಾಗೆ ಯಾವ ಹಿತವಲ್ಲದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ ತೋರಿಸದೆ, ಗೌರವಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಕಾಣುವುದು ಕೇವಲ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಜೈನ ಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಆದ ಭಾರತೀಯ ಪರಂಪರೆಯ ಸಮನ್ವಯ ಎನ್ನುವುದು ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಸಂಗತಿ.[18] ರತ್ನಾಕರ, ಅನೇಕ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರವಾಹಗಳನ್ನು ತನ್ನಲ್ಲಿ ಅರಗಿಸಿಕೊಂಡ ರತ್ನಾಕರದಂತೆ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯದಿಂದ ಜೈನಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಒಂದು ಹೊಸ ರೂಪಾಂತರ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬಹುದಾಗಿದ್ದರೂ, ರತ್ನಾಕರನ ಕೃತಿಮುಖೇನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಗೊಂಡ ಈ ಹೊಸ ತತ್ವ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಅಂದಿನವರ ಆಗ್ರಹವನ್ನು, ತಿರಸ್ಕಾರವನ್ನು ಪಡೆದಿರಬೇಕು. ರತ್ನಾಕರನ ‘ಭರತೇಶ ವೈಭವ’ ಜೈನ ಪರಂಪರೆಗೆ ವಿರೋಧವಾಗಿ ತೋರಿ, ಅವನಿಗೆ ಪುರಸ್ಕಾರ ದೊರೆಯದೆ ನಿರಾಶನಾಗಿ, ಕವಿ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಮತಾಂತರ ಹೊಂದಿದನೆಂಬ ದಂತಕಥೆ ಮತ್ತು ದೇವಚಂದ್ರನ ರಾಜಾವಳೀ ಕಥೆಗಳು, ‘ಭರತೇಶವೈಭವ’ಕ್ಕೆ ಅಂದಿನ ಜೈನರು ತೋರಿದ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯನ್ನೂ, ಕವಿಗೆ ಉಂಟಾಗಿರಬಹುದಾದ ನಿರಾಸೆಯ ಪರಿಣಾಮವನ್ನೂ ಸಂಕೇತಿಸುತ್ತದೆ.[19] ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಹಿಂದೆ ನಾವು ಹೇಳಿದ್ದು- ರತ್ನಾಕರನ ಕಾವ್ಯದ ಸಾರವಾದ ಯೋಗ-ಭೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಎನ್ನುವುದು ಜೈನ ಸಿದ್ಧಾಂತಕ್ಕೆ ವಿರೋಧವಾಗಿದೆ; ರತ್ನಾಕರನನ್ನು ಈ ಕಾರಣಕ್ಯಾಗಿ  ಪ್ರಶಂಸಿಸುವ ಮುನ್ನ ಈ ತತ್ವ ರತ್ನಾಕರನೊಬ್ಬನ ಜಿನತತ್ವಕ್ಕೆ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದೆಂದು ಒಪ್ಪಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

-೨-

ರತ್ನಾಕರನಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಕವಿಪರಂಪರೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಜೈನ ಪುರಾಣಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲಿನ ಹಾಗೆ ಭೋಗ ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ಭಾವನೆ ಇಲ್ಲ. ಭೋಗ ಮುಗಿದ ನಂತರ ಬರುವ ತ್ಯಾಗ, ಯೋಗಕ್ಕೆ ದಾರಿಯಾಗುವುದು ಅಲ್ಲಿನ ರೀತಿ. ತ್ಯಾಗ ವೈರಾಗ್ಯಗಳಿಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ ಬರುವ ಅಲ್ಲಿನ ಭೋಗ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಖರೋಜ್ವಲವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುತ್ತದೆ. ಆ ತೀವ್ರವಾದ ಭೋಗ ಹಾವಿನ ಹೆಡೆಯಂತೆ ಅಪಾಯರಮ್ಯವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆ ಕಣ್ಣು ಕುಕ್ಕುವ ಭೋಗದಲ್ಲಿ ಆರುವ ದೀಪದ ಉಜ್ವಲತೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಾದರೋ ಭೋಗ ಮಧು ರೋಜ್ವಲವಾಗಿದೆ. ಆ ಭೋಗದ ಬೆಳಕಿನಲ್ಲಿ ಪ್ರಮತ್ತತೆ ಇಲ್ಲ; ವಿಸ್ಮಯವಿದೆ, ಒಂದು ರೀತಿಯ ಹಿತವಿದೆ. ಇದು ಹಿಂದಿನ ಕವಿಗಳ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವಂಥ ಭೋಗದ ಬೆಂಕಿಯಂತೆ ಇಲ್ಲ; ಇದೂ ಒಂದು ಬೆಳಕು ಎಂಬಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಭೋಗ ನಶ್ವರವೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜವಾದರೂ ಭರತೇಶನಿಗಿದ್ದ ಹಾಗೆ ಯೋಗದ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಅದು ಅಪಾಯದ ಮಡುವೇನೂ ಅಲ್ಲ ಎಂಬ ಅಭಯ ಇಲ್ಲಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವ   ಭರತಚಕ್ರಿಯ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಕವಿ ಸಾಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ.

ರತ್ನಾಕರ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೇ ತಾನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಲಿರುವ ತತ್ವದ ರೂಪ-ರೇಖೆಯನ್ನು ಹೀಗೆ ಕೊಡುತ್ತಾನೆ:

ಆಗಮವಧ್ಯಾತ್ಮವಳವಟ್ಟು ಶೃಂಗಾರ| ತ್ಯಾಗ-ಭೋಗದ ಮೋಡಿ ಮೆರೆಯೆ
ಭೋಗಿ ಯೋಗಿಗಳೆದೆ ಜುಮ್ಮು ಜುಮ್ಮನೆ ನೇಮದಾಗಿ ಸೊಲ್ಲಿಸುವನಾಲಿಸಿರೊ || ೧೪ ||
(ಆಸ್ಥಾನ ಸಂಧಿ : ಭಾಗ ೧)

ಅಧ್ಯಾತ್ಮ-ಶೃಂಗಾರ, ತ್ಯಾಗ-ಭೋಗ, ಈ ಎರಡನ್ನು ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡ ವ್ಕಕ್ತಿತ್ವವೊಂದರ ‘ಮೋಡಿ’ಯನ್ನು ಕವಿ ತನ್ನ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ತೋರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ಕವಿವಾಕ್ಯ ಸಂಧಿಯಲ್ಲಿ ಆಸ್ಥಾನ ಕವಿಯಿಂದ ಭರತೇಶನನ್ನು ಸ್ತುತಿಸುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಈ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯ ಸೂತ್ರದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಹೀಗೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ:

ಭೋಗ ವಿಚಾರವು ಬೇಕು ನೃಪತಿಗಾತ್ಮ| ಯೋಗ ವಿಚಾರವು ಬೇಕು
ರಾಗ ರಸಿಕನಾಗಬೇಕು ಭಾವಿಸೆ ವೀತ| ರಾಗ ರಸಿಕನಾಗಬೇಕು  || ೭ ||

ಜ್ಞಾನಶೂನ್ಯನ ಪಂಚೇಂದ್ರಿಯ ಪಂಚಾಗ್ನಿ| ಜ್ಞಾನಿಯಿಂದ್ರಿಯ ಪಂಚರತ್ನ|
ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದೆ ಭೋಗಿಸುವ ಭೋಗಿ ಭವರೋಗಿ| ಜ್ಞಾನವಿಡಿದ ಭೋಗಿ-ಯೋಗಿ       || ೧೬ ||

ಆಗಾಗ ದೇಹ ಬೇರಾತ್ಮ ಬೇರೆಂದು ವಿ| ಭಾಗಿಸಿ ತನ್ನ ತಾ ನೆಮ್ಮಿ
ಭೋಗಿಸಿದರೆ ಕರ್ಮಬಂಧವಿಲ್ಲಾಗಿ ಯಾ| ಭೋಗಿ ತಾನೇ  ಯೋಗಿಯಲ್ತೆ || ೩೧ ||

ಭೂಮಿಯೊಳಗೆ ಹೂಳ್ವ ಲೋಹ ಮಣ್ಬಿಡಿವುದು| ಹೇಮ ಮಣ್ಬಿಡಿವುದೆ ನೃಪತಿ|
ಕಾಮಿಸಿ ಭೋಗಿಸುವವಗೆ ಕರ್ಮಬಂಧ ನಿ| ಷ್ಪ್ರೇಮ ಭೋಗಿಗೆ ಬಂಧವುಂಟೆ       || ೩೨ ||

ಪಟಗಾರನುರೆ ಸೂತ್ರವಿಡಿದಿದ್ದರಾ ಗಾಳಿ| ಪಟ ಗಗನದೊಳಾಡುವಂತೆ
ಕುಟಿಲವಲ್ಲಾತ್ಮ ನಿನ್ನಂಗದೊಳಿರ್ದು ಸಂ| ಘಟಿಸಿ ಮುಕ್ತಿಯೊಳದೆ ಬುದ್ಧಿ   || ೪೩ ||

ಈ ಕೆಲವು ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಕವಿ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಮನಸ್ಸಿನ ನಿಲುವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭರತಚಕ್ರಿ ರಾಗರಸಿಕನೂ ಹೌದು; ವೀತರಾಗನೂ ಹೌದು. ದೇಹಬೇರೆ ಆತ್ಮ ಬೇರೆ ಎಂಬ ವಿವೇಚನೆಯನ್ನು ಪಡೆದವನಾದ್ದರಿಂದ ಈತ ಸಂಗದಲ್ಲಿದ್ದೂ ನಿಸ್ಸಂಗನಾಗಿರಬಲ್ಲ. ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ರಜದ ಸ್ಪರ್ಶಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದ ಚಿನ್ನವಿದ್ದಂತೆ. ಇಂಥವನು ತನ್ನ ಅರಮನೆಯ ಸಹಸ್ರಾರು ರಮಣಿಯರೊಂದಿಗೆ ಭೋಗಿಸಿದರೂ, ನಿರ್ಲಿಪ್ತ. ಹೀಗಾಗಿ,

ಬೇಕಾದರಾಡಿಸಿ ಗಾಳಿಪಟವನರ್ತಿ| ಸಾಕಾಗೆ ಸುರುಳುವನಂತೆ
ನೂಕಿ ಚಿತ್ತವ ಹೊರಗಾಡಿಸುವನು ತನ್ನೊ| ಳೇಕವಾಗಿರಿಸುವನೊಮ್ಮೆ     || ೧೦೨ ||

ಉಂಡುಪವಾಸಿ ಬಳಸಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ ಭೂ| ಮಂಡಲವಿದ್ದು ನಿಸ್ಸಂಗ
ಮಂಡೆ ಬೆಳೆದು ಮನ ಬೋಳಾದ ತಪಸಿಯ| ಕೊಂಡಾಡಲಳವೆ ಚಕ್ರಿಯನು       || ೧೧೧ ||
(ಭಾಗ ೧. ಮನ್ನಣೆ ಸಂಧಿ)

ಈ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಬೇಕಾದಾಗ ಗಾಳಿಪಟವನ್ನಾಡಿಸಿ ಸಾಕಾದಾಗ ಸುರುಳಿ ಸುತ್ತಿ ಇಡುವವನಂತೆ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹೊರಗಿರಿಸಬಲ್ಲ; ಒಳಕ್ಕೆ ಸೆಳೆದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲ. ಉಂಡು ಉಪವಾಸಿ, ಬಳಸಿ ಬ್ರಹ್ಮಚಾರಿ. ಮಂಡೆ ಬೋಳಾಗದಿದ್ದರೂ ಮನಸ್ಸು ಬೋಳಾದ ತಪಸ್ವಿ. ಭೋಗ ನಿಮ್ಮಜ್ಜನನಾಗಿಯೂ, ಅದರಿಂದ ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲಿಯೇ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಕ್ಕೆ ಏರಬಲ್ಲ ಹಂಸಕಲಾಪರಿಣತ. ಶೃಂಗಾರ ಅಧ್ಯಾತ್ಮ, ಅಧ್ಯಾತ್ಮ ಶೃಂಗಾರ ಈ ಎರಡು ನಿಲುವುಗಳಲ್ಲಿ ಲಾಳಿಯಾಡುತ್ತಾ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಮನಸ್ಸು ಸಮನ್ವಯದ ಕನಸನ್ನು ನೇಯುತ್ತದೆ. ಈ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿರುವ ಭರತನಿಗೆ ಸಮಸ್ತಯೌಗಿಕ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ಕರಗತವಾಗಿವೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಬೇರೆಯಾದ ಮುಕ್ತಿಯೆಂಬುದುಂಟೆ? ಇಂಥವನನ್ನು ಕುರಿತು ಆದಿ ತೀರ್ಥಂಕರರೇ ಪ್ರಶಂಸಿಸುತ್ತಾರೆ:

ತುಷಗಳೆದಕ್ಕಿಯ ತಳಿಸುವಂತಾತ್ಮನ| ವಿಷಯಗಳೆದು ನೋಳ್ಪರೆಲ್ಲ
ವಿಷಯದೊಳಿರ್ದು ನೀನಾತ್ಮನ ಶುಚಿಗೈವೆ| ಋಷಿಗಳೊಳಧಿಕನೈ ನೀನು
(ಭಾಗ ೩. ಶ್ರೇಣ್ಯಾರೋಹಣ ಸಂಧಿ: ೨೧)

ಎಂದು. ಇದಕ್ಕಿಂತ ದೊಡ್ಡ ಯೋಗ್ಯತಾಪತ್ರ ಬೇರೆ ಬೇಕೆ ಭರತೇಶನಿಗೆ! ಭೋಗವನ್ನು ವರ್ಜಿಸಿ ಯೋಗಸಿದ್ಧಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತ ಆದಿತೀರ್ಥಂಕರರು ಈ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭವನ್ನೂ ಗಮನಿಸಬೇಕು: ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ತಮ್ಮನಾದ ಬಾಹುಬಲಿ ವಿರಾಗಿಯಾಗಿ ಘೋರತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಒಂದು ವರ್ಷವಾಗಿದೆ. ಆದರೂ ಅವನಿಗೆ ಇನ್ನೂ ತಪಸ್ಸಿದ್ಧಿಯಾಗಿಲ್ಲ. ಇಂಥಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಬಾಹುಬಲಿಗಿನ್ನೂ ಸಿದ್ಧಿಯಾಗದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವನ್ನು ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯು ಕೇಳಲು ಆದಿತೀರ್ಥಂಕರನಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದಾಗ, ಆದಿದೇವನು ಆ ಬಾಹುಬಲಿಗೆ ತಪಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತೂ ಸಾಧ್ಯವಾಗದೆ ಹೋದದ್ದು ನಿನಗೆ ಸಾಧ್ಯವಾಗಿದೆ ಎಂದು ಹೊಗಳಿ ‘ಋಷಿಗಳೊಳಧಿಕನೈ ನೀನು’ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಭೋಗವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ಯೋಗಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ಆದಿತೀರ್ಥಂಕರರಿಂದಲೇ ಕವಿರತ್ನಾಕರ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಶಸ್ತಿಯನ್ನು ಕೊಡಿಸಿರುವುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ರತ್ನಾಕರನ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿ, ಮೋಕ್ಷ ಮಾರ್ಗಾನುವರ್ತಿಯಾಗಿ, ಭೋಗನಿರಾಕರಣೆ ಮಾಡಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟ ಬಾಹುಬಲಿಯಂಥ ಚೇತನಕ್ಕಿಂತ, ಭೋಗದಲ್ಲಿದ್ದೂ ವೀತರಾಗನಾಗುವ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಬದುಕು ಕಿರಿದೇನಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿ ಭೋಗದ ನಡುವೆಯೇ ಯೋಗಿಯಾಗಿ ನಿಲ್ಲುತ್ತಾನೆ. ಬೇರೆಯ ಜೈನ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಜಿನಮುನಿಗಳಿಂದ ಶ್ರಾವಕ ಜನಕ್ಕೆ ಒದಗುವ ಧರ್ಮೋಪದೇಶ ಇಲ್ಲಿ ಭರತೇಶನಿಂದ ಮಂತ್ರಿಗಳಿಗೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಇತರ ಜೈನಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಯಾಚೆಯ ಉಪವನಗಳಲ್ಲೋ ಪರ್ವತಾರಣ್ಯ ಪರಿಸರಗಳಲ್ಲೋ ನಡೆಯುವ ಧರ್ಮೋಪದೇಶ ಇಲ್ಲಿ ಅರಮನೆಯ ನೆರಳಿನಲ್ಲೇ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ: ಭರತೇಶನ ಉಪದೇಶದಲ್ಲಿ, ಉಪದೇಶ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಜೀವರ ಜನ್ಮಾಂತರದ ಭವಾವಳಿಗಳ ನಿರೂಪಣೆಯಿಲ್ಲ. ಮೋಕ್ಷ ವಿಜಯ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬರುವ ತತ್ವಾರ್ಥ ಸಂಧಿ ಭರತೇಶನಿಂದ ನಡೆದ ಧರ್ಮೋಪದೇಶದ ಒಂದು ಮಾದರಿಯಾಗಿದೆ. ರತ್ನಾಕರನ ದೃಷ್ಟಿಗೆ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿ, ರಸಿಕ, ಭೋಗಿ-ಯೋಗಿ, ಸಂತ, ಅಲೌಕಿಕ ಮಹಿಮಾಶಾಲಿ, ಅಸಹಾಯ ಶೂರ. ಕೇವಲ ಭೋಗದಲ್ಲೇ ಮುಳುಗಿ ತೇಲುವ ರಾಜರನ್ನು ಕಂಡು ರತ್ನಾಕರ ಬೇಸರಪಟ್ಟಿರಬೇಕು. “ತಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ಹಲವು ರಾಜರ ಜೀವನವು ತನಗೆ ಸರಿ ಬೀಳದೆ ಆದರ್ಶ ರಾಜನೊಬ್ಬನ ಜೀವನ ಚರಿತವನ್ನು ಜನರ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೆ dâಟ್ಟಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಭರತನ ಪಾತ್ರ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಗೆ ಕೈ ಹಾಕಿರಬಹುದೋ ಏನೋ”![20] ರತ್ನಾಕರನ ಅಭಿಪ್ರಾಯದಲ್ಲಿ ರಾಜನೆಂದರೆ ಹೀಗಿರಬೇಕು:

ರಾಜಶ್ರೀಯೊಳನೇಕ ಕಾಮಿನಿಯರುಂಟಾಳಾಪ ನೃತ್ಯಂಗಳುಂ
ಟಾ ಜಿಹ್ವಾರುಚಿಯುಂಟು ಕಾಮಿಸಿದುವೆಲ್ಲಾ ಉಂಟು ಉಂಟಾದೊಡಂ
ರಾಜೀವಂ ಕೆಸರಳ್ದಿ ಯಳ್ದದವೊಲಿದ್ದೂರ್ಧ್ವಕ್ಕೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟೊಡಾ
ರಾಜಂ ರಾಜನೆ ತಾನೆ ರಾಜಋಷಿಯೈ ರತ್ನಾಕರಾಧೀಶ್ವರಾ
(ರತ್ನಾಕರಾಧೀಶ್ವರ ಶತಕ: ೯೨)

ಇಂತಹ ಆದರ್ಶರಾಜನ ಜೀವನವನ್ನು ರತ್ನಾಕರನು ತನ್ನ ‘ಭರತೇಶವೈಭವ’ವನ್ನು ಬರೆಯುವಲ್ಲಿ ಕಣ್ಣ ಮುಂದಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಪ್ರಜ್ಞಾ ಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾನೆ.

-೩-

ಈ ಒಂದು ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ತತ್ವ, ಭರತೇಶವೈಭವದಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಸಿದ್ಧಾಂತವಾಗಿ ಬಂದಿರುವ ಹಾಗೆ, ಕಾವ್ಯದ ಕೇಂದ್ರ ಪಾತ್ರವಾದ  ಭರತೇಶನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ನಿರೂಪಣೆಯಲ್ಲಿ ಅನುಭೂತವಾಗಿ ಬಂದಿದೆಯೆ, ತತ್ವ ತಾನು ಮರೆಯಾಗಿ ಭರತನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರ (realisation)ವನ್ನು ಪಡೆದಿದೆಯೇ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ‘ಇಲ್ಲ’ ಎಂದೇ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈ ಭೋಗ-ಯೋಗದ ವಿಷಯ ರತ್ನಾಕರನಿಂದ ಒಂದು ತಾತ್ವಿಕ ವಿವರಣೆಯಾಗಿ ಬಂದಿರುವಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ, ಭರತನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಅನುಸಂಧಾನ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಬಾರದೆ ಹೋಗಿದೆ. ಕಾರಣ, ಪಾತ್ರ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಬೆಳೆಯುತ್ತಾ ಈ ಒಂದು ತತ್ವನಿಷ್ಪತ್ತಿಗೆ ಅಥವಾ ತತ್ವಪ್ರಕಾಶನಕ್ಕೆ ಮೂಲವಾಗುವುದರ ಬದಲು, ಕವಿ ಮೊದಲು ಇಂಥದೊಂದು ತತ್ವದ ರೂಪ- ರೇಖೆಗಳ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ಸಿದ್ಧ ಪಡಿಸಿ ಅದರೊಳಗೆ ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಅಡಕಮಾಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿರುವುದೇ ಕಾರಣವಾಗಿರಬಹುದು. ಹೀಗಾಗಿ ಭೋಗ-ಯೋಗ ತತ್ವ ರತ್ನಾಕರನು ಕಂಡಂತೆ ಅವನು ಅದನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಲು ಬಯಸಿದಂತೆ, ತುಂಬ ಚೆನ್ನಾಗಿದೆ ಒಂದು ಆದರ್ಶವಾಗಿ; ಆದರೆ ಅದನ್ನು ಅವನು ಭರತನ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಅನ್ವಯಿಸಿ ತೋರಿಸುವಾಗ ಭೋಗ ಭೋಗವೇ, ಯೋಗ ಯೋಗವೇ ಆಗಿ ನಿಲ್ಲುವ ಅನುಭವ ನಮಗೆ ಉಂಟಾಗದಿರದು. ಭರತ ತನ್ನ ರಮಣಿಯರೊಂದಿಗೆ ಸುರತ ಸುಖದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ ನಂತರ ಮರುಕ್ಷಣವೇ ಧ್ಯಾನದಲ್ಲಿ ಏರುತ್ತಾನೆ. ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಸಂದರ್ಭ ಒದಗುತ್ತದೊ  ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ  ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಇದೇ ಪುನರುಕ್ತವಾಗಿ ಇದೊಂದು ‘ತಂತ್ರ’ ಮಾತ್ರವಾಗುತ್ತದೆ. ಭರತನ ಪಾತ್ರದಲ್ಲಿ, ಭೋಗ ನಂತರ ಯೋಗ, ಯೋಗ ಮತ್ತೆ ಭೋಗ- ಹೀಗೆ ಈ ಒಂದು ನಿರೂಪಣೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಲೆಕ್ಕಾಚಾರವಾಗಿ ಬರುವುದರಿಂದ, ಬರುಬರುತ್ತಾ ಕವಿ ತಾನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡ ತತ್ವದ ಎರಕದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಭರತನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ಅದ್ದಿ ತೆಗೆಯುವ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಭೋಗದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಆಗಾಗ ತಟಕ್ಕನೆ ಯೋಗದಲ್ಲಿಯೂ ಏರುವ ಈ ಒಂದು ದೃಶ್ಯವೊಂದನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದು ಯೋಗ-ಭೋಗ ಸಮನ್ವಯವಾದ ಹಾಗಾಯಿತೆ? ಈ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಭರತಚಕ್ರಿಯಂಥ ಜ್ಞಾನಿಯ ದೈನಂದಿನ ಸಮಸ್ತ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಒಡೆದು ಕಾಣುವಂತೆ ಬಾರದೆ ಹೋಗಿದೆಯಲ್ಲ ಎಂಬುದೇ ಇಲ್ಲಿ ಗೋಚರಿಸುವ ಸಂಗತಿ.[21] ಅಲ್ಲದೆ ಭರತ ಚಕ್ರರ್ತಿಯ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಆಗಲೇ ಒಂದು ಪರಂಪರೆ ಇದೆ. ಅದರ ಪ್ರಕಾರ ಆತ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಭೋಗಿ, ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷಿ. ಈ ಒಂದು ಪಾತ್ರವನ್ನು ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಕಥಾವಸ್ತುವಿನೊಂದಿಗೆ ಎತ್ತಿಕೊಂಡ ರತ್ನಾಕರ ಕೆಲವು ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಗಳಲ್ಲಿ- ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಪಾಟುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡೂ- ಮೂಲದಂತೆಯೇ ಚಿತ್ರಿಸಬೇಕಾದ ನಿರ್ಬಂಧಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ, ತನ್ನ ಕೇಂದ್ರ ಪಾತ್ರದ ತಾತ್ವಿಕ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ನಷ್ಟಗೊಳಿಸುವ ಅಪಘಾತಗಳಿಗೆ ಈಡಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಭರತನ ವಿಜಯ ಪ್ರಶಸ್ತಿಯ ಸನ್ನಿವೇಶ ಇದಕ್ಕೆ ಒಂದು ನಿದರ್ಶನ. ಪಂಪ ಕವಿ ತನ್ನ ಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನಾಗಿ ಕಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರ ಭರತನನ್ನು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಷ್ಟಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಪಂಪನ ಪ್ರಕಾರ- ಅವನಿಗೆ ಮೂಲವಾದ ಜಿನಸೇನಾಚಾರ್ಯರ ಪ್ರಕಾರ- ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮಹತ್ವಾಕಾಂಕ್ಷಿ; ವಿಜಯಗರ್ವೋನ್ಮತ್ತ. ಷಟ್ಖಂಡ ಮಂಡಳಗಳನ್ನು ಜಯಿಸಿದ ಆ ವಿಜಿಗೀಷುತ್ವದ ಅಹಮ್ಮಿನಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸಮಾನರಾರು ಎನ್ನುವ ಭಾವನೆ ಅವನಿಗೆ ಒದಗಿ, ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ವೃಷಭಾಚಲದ ಮೇಖಲಾಭಿತ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಆಚಂದ್ರತಾರಾರ್ಕವಾಗಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಬಯಕೆ ಬಂದದ್ದು ಸಹಜವಾಗೇ ಇದೇ; ಹಾಗೆಯೇ ತನ್ನ ಪ್ರಶಸ್ತಿಗೆಡೆಯಿಲ್ಲದಂತೆ ಕಿಕ್ಕಿರಿದ ಪೂರ್ವಾವನಿಪಾಲರ ನಾಮಾಂಕಿತಗಳನ್ನು ಕಂಡು ಕಿನಿಸಿ ದಂಡರತ್ನದಿಂದ ಅಳಿಸಿ ತನ್ನ ವಿಜಯ ಪ್ರಶಸ್ತಿಯನ್ನು ಬರೆಯಿಸುವ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯನ್ನು ಮೆರೆದದ್ದು ಆ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಅದೇ ಕಥೆಯನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿ ಬಂದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ರತ್ನಾಕರನ ಭರತನೂ ಹಾಗೇ ನಡೆದುಕೊಂಡರೆ, ಕತೆಯ ಆರಂಭದಿಂದಲೂ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೆಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಭರತನ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಧಕ್ಕೆ ಒದಗುವುದು ಸಹಜ. ಆದರೂ ಕವಿ ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಮೂಲದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸುವ ಮನಸ್ಸಿಲ್ಲ; ಇಲ್ಲಿಯೂ ರತ್ನಾಕರನ ಭರತ ದಿಗ್ವಿಜಯವನುQ ಮುಗಿಸಿಕೊಂಡು ವೃಷಭಾಚಲದ ಬಳಗೆ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ,

ಕಾಲಕಾಲದೊಳಾದ ಚಕ್ರವರ್ತಿಗಳಂಕ| ಮಾಲೆಯ ಬರೆಸುವಲ್ಲಿ
ಶೈಲವೆಲ್ಲವು ತುಂಬಿರೆ ನೋಡಿ ನೃ| ಪಾಲನ ಗರ್ವ ಸೋರಿದುದು        || ೮೧ ||
(ಅಂಕಮಾಲಾ ಸಂಧಿ: ೮೧, ಭಾಗ ೨)

ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ‘ನೃಪಾಲನ ಗರ್ವ ಸೋರಿದುದು’ -ಎಂಬ ಮಾತು ಪಂಪನ ಅನುವಾದವಾಗಿದೆ. ‘ಸೋರ್ದುದು ಕೊಳಗೊಂಡ ಗರ್ವರಸಮಾ ಭರತೇಶ್ವರ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಾ’, (ಆ.ಪು ೧೩-೧೭) ಇದು ಪಂಪನ ಮಾತು. ಆದರೆ ರತ್ನಾಕರನ ಭೋಗ-ಯೋಗಿಯಾದ ಭರತನಿಗೆ ‘ಗರ್ವ’ ಮಡುಗೊಂಡ ಸೂಚನೆಯೇ ಇಲ್ಲದಿರುವಾಗ ‘ನೃಪಾಲನ ಗರ್ವ ಸೋರಿದುದು’ ಎಂಬ ಮಾತಿನ ಔಚಿತ್ಯವೇನು? ಆದರೆ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ: ರತ್ನಾಕರನ ಭರತ ಆ ಅಂಕಮಾಲೆಗಳನ್ನು ನೋಡಿ ‘ಭೂತಳ ನನ್ನದೆಂದುಬ್ಬುವ ಮನುಜನೆ ಮರುಳು’ (ಅಲ್ಲೇ: ೮೨) ಎಂದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಇದು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಉಚಿತವಾದ ಆಲೋಚನೆ. ಆದರೆ ಅವನ ಮರುಕ್ಷಣದ ನಡವಳಿಕೆ ಈ ಒಂದು ಭಾವನೆಯ ಬುಡಕ್ಕೇ ಕೊಡಲಿಯಿಡುವಂತಿದೆ. ಈ ಭರತ ಮಾಡಿದ್ದೇನು?

ತನ್ನಂಕಮಾಲೆಗೆ ತೆರಪಿಲ್ಲದಿರೆ ನೋಡಿ| ಮುನ್ನಿದ್ದುದೊಂದು ಶಾಸನವಾ
ಉನ್ನತ ಶೌರ್ಯನು ದಂಡದಿಂದೊರಸೆಂದು| ಸನ್ನೆದೋರಿದನು ಕಿಂಕರಗೆ
(ಅಲ್ಲೇ: ೮೫)

ಇದು ಯಾಕೆ? ಭೂತಳವೆ ತನ್ನದೆಂದು ಉಬ್ಬುತ್ತಾರೆ ಮರುಳು ಜನ ಎಂದುಕೊಂಡ ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲೇ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಬರೆಸಬೇಕೆನ್ನುವ, ಅದಕ್ಕೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂದುಕೊಳ್ಳುವ, ದಂಡದಿಂದ ಬೇರೆಯ ಹೆಸರೊಂದನ್ನಾದರೂ ಅಳಿಸಿ ತನ್ನ ಹೆಸರನ್ನು ಬರೆಯಿಸಬೇಕೆನ್ನುವ ಈ ಮರುಳು ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯನ್ನು ಕವಿಯಬೇಕೆ? ‘ತನ್ನ ಹೆಸರೇನು ಮಹಾ’ ಎನ್ನಬಹುದಾಗಿತ್ತು.  ಆದರೂ ಹೆಸರು ಬರೆಯಿಸಿಯೇ ಬಿಟ್ಟ, ಜೊತೆಗೆ ಕವಿಯ ಪೌರೋಹಿತ್ಯದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ನೋಡಿ:

ಆತ್ಮತತ್ವವ ಮುಟ್ಟಿ ಬರೆದಿದ್ದ ಲಿಪಿಗಳ| ನಾತ್ಮನೊಳರ್ತಿವಟ್ಟಿರಿಸಿ
ಆತ್ಮತತ್ವಕೆ ಹೊರಗಾದೊಂದು ಲಿಪಿಯ ಮ| ಹಾತ್ಮನುಜ್ಜೆಂದು ತೋರಿದನು.
(ಅಲ್ಲೇ: ೮೬)

ಇದು ಅನುಚಿತ, ಚಮತ್ಕಾರಿಕ, ಅಸಮರ್ಥನೀಯವಾದ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ. ಅಚಾತುರ್ಯಕ್ಕೆ ಆಧ್ಯಾತ್ಮದ ಬಣ್ಣ ಬೇರೆ: ಜೊತೆಗೆ ‘ಮಹಾತ್ಮ’ ಎಂಬ ಬಿರುದು. ಆದರೆ ಈ ಅಚಾತುರ್ಯ ಇಷ್ಟಕ್ಕೇ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ. ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಅನ್ಯಶಾಸನಗಳನ್ನು ಉಜ್ಜಿ ತನ್ನ ಶಾಸನವನ್ನು ಬರೆಯಿಸುವಾಗ ಆ ಶಾಸನಗಳ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ಇದ್ದ ಶಾಸನದೈವಗಳು ಇವನ ಕೃತಿಗೆ ಅಡ್ಡಿಮಾಡುತ್ತವೆ. ಆಗ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ‘ಬಡಿ ಬಡಿ ತೊಂಡರ’ ಎಂದು ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಅವನ ಕಿಂಕರರು ಆ ಶಾಸನದೇವತೆಗಳನ್ನು ಬಡಿಯುತ್ತಾರೆ. ಕವಡೆಯ ಚೀಲವನ್ನು ಕೊಡಹಿದಂತೆ ಆ ದೇವತೆಗಳ ಹಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಉದುರಿಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅನಂತರ ಶಾಸನದೇವತೆಗಳ ಸತಿಯರು ಬಂದು ಪಾದಕ್ಕೆರಗುತ್ತಾರೆ. ಶಾಸನ ರಕ್ಷಕ ದೇವತೆಗಳನ್ನೆ ನೀನು ಹೀಗೆ ಬಡಿದರೆ ನಾಳೆ ನಿನ್ನ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ರಕ್ಷಿಸುವವರಾರು ಎಂದು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಭರತೇಶ.

ಹಂಸತತ್ವವ ಮುಟ್ಟಿ ಬರೆದ ಶಾಸನವನಾ| ರುಂ ಸವರುವ ದಕ್ಷರಿಲ್ಲ
ಹಂಸತತ್ವವ ಹೊದ್ದದಧಮ ಶಾಸನವ ನೀ| ವೇಂ ಸಿರಿದೋರ್ಪಿರೈ ಎಂದಾ
ನಾನೀಗ ಹಂಸತತ್ವದ ಮುಟ್ಟಿ ಬರೆಸುವೆ| ನೇನಿನ್ನು ಕೆಡಿಸುವರುಂಟೆ
ಜೈನಶಾಸನವಿದು ಮಿಕ್ಕವು ಮಿಥ್ಯಾಭಿ| ದಾನಶಾಸನಗಳೈ ಎಂದಾ
(ಅಲ್ಲೇ ೯೫-೯೬)

ಮತ್ತೆ ಅದೇ ಸಮರ್ಥನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ರಕ್ಷಣೆಯ ಮಾತೂ ಸೇರಿದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಾದಸರಣಿಯೆಲ್ಲ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿದೆ. ಪಂಪನ ಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಸನ್ನಿವೇಶದ ಎದುರು ಇದು ತೀರಾ ಪೇಲವವಾಗಿದೆ. ಕವಿ ಸಂಪ್ರದಾಯದಲ್ಲಿ ಸಿಕ್ಕು ತನ್ನ ಪಾತ್ರದ ಘನತೆಯನ್ನು ಕೆಡಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಬದುಕುವ ರತ್ನಾಕರನ ಭರತೇಶ, ಈ ವಿಜಯ ಪ್ರಶಸ್ತಿಯ ಹಂಗಿಗೆ ಒಳಗಾಗದೆ ನಡೆದುಕೊಂಡಿದ್ದರೆ, ಆ ಪಾತ್ರದ ಮಹಿಮೆಯೆ ಬೇರೆಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು: ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕಾರಕ್ಕೆ ಅದು ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗುತ್ತಿತ್ತು.

ಎರಡನೆಯದಾಗಿ ಕವಿ ಭೋಗ-ಯೋಗ ತತ್ವದ ನಿದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿಯೆ ಭರತ ಚಕ್ರಿಯ ಪಾತ್ರವನ್ನು ತಯಾರಿಸಿರುವಂತೆ ತೋರುವುದರಿಂದ, ಆ ಒಂದು ಸಮನ್ವಯ, ಅವನ ಪರಿಸರದ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಒಂದು ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಪ್ರಭಾವವನ್ನೂ ಪ್ರಸರಿಸದೆ, ಉಳಿದವರ ಪಾಲಿಗೆ ವಿಸ್ಮಯ ಮಾತ್ರವನುಕ್ಕಿಸುವ ‘ತ್ಯಾಗ ಭೋಗದ ಮೋಡಿ’ ಮಾತ್ರವಾಗಿದೆ. ಭರತನ ಅತ್ಯಂತ ನಿಕಟವರ್ತಿಗಳಾದ ಪ್ರಿಯತಮೆಯರಿಗೆ ಇದು ಕೇವಲ ಗೌರವಾಸ್ಪದವಾದ ಒಂದು ರಹಸ್ಯ. ಮಂತ್ರಿಗಳಿಗೆ ಪರಿಜನರಿಗೆ ಅದೊಂದು ಅಲೌಕಿಕ ಸಿದ್ಧಿ ಎಂಬ ಭಾವನೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಎಂಬುದು ಭರತ ಚಕ್ರವರ್ತಿಯೊಬ್ಬನಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸಾಧ್ಯವೆಂಬ ಗೌರವ ಹಾಗೂ ತಟಸ್ಥತೆ ಉಳಿದ ಪಾತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಉಂಟಾಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇದು ಕೇವಲ ಮುಖ್ಯ ಪಾತ್ರವೊಂದಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾದ ಸಂಗತಿಯೇ ಹೊರತು, ಉಳಿದವರ ಪಾಲಿಗೆ ಇದು ಎಂದಾದರೂ ಸಾಧ್ಯವೇ ಇಲ್ಲ ಎಂಬಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಜೈನಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯಪಾತ್ರದ ವೈರಾಗ್ಯ ಮತ್ತು ಯೋಗ ಅಂಥವನ ಸುತ್ತಣ ಪರಿಸರದ ಮೇಲೆ ಎಂಥ ವೈರಾಗ್ಯೋದ್ದೀಪಕ ಪರಿಣಾಮವನ್ನುಂಟು ಮಾಡಿದಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ! ಒಬ್ಬ ವಿರಾಗಿಯಾಗಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟರೆ ಅದರಿಂದ ಪ್ರಚೋದಿತವಾಗಿ ಅವನ ಪರಿವಾರಕ್ಕೆ ಪರಿವಾರವೇ ಗುಂಪುಗೂಡಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟಂತೆ ವರ್ಣಿತವಾದ ಪ್ರಸಂಗಗಳಿವೆ. ಆದರೆ ಭರತೇಶನ ಈ ಭೋಗ ಯೋಗದಿಂದ ಸುತ್ತಣ ಪರಿಸರದ ಮೇಲೆ ಯಾವ ಪರಿಣಾಮವೂ ಆಗದು. ಹಾಗೆಯೇ ಉಳಿದವರ ವಿರಾಗ ಇವನಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಹಾನುಭೂತಿ ಮತ್ತು ಪ್ರಶಂಸೆಗಳಿಗೂ ಪಾತ್ರವಾಗದಿರುವುದು ಆಶ್ಚರ‍್ಯಕರವಾಗಿದೆ. ತನ್ನ ಕುಮಾರರು ವಿರಾಗಿಗಳಾಗಿ ಜಿನದೀಕ್ಷೆಗೆ ಹೊರಟು ನಿಂತಾಗ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿ ಬೇಡ ಎಂದು ಅವರನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅವರು ತೀವ್ರ ವೈರಾಗ್ಯದಿಂದ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟೇ ಹೋದಾಗ ಈತ ಲೌಕಿಕರ ಹಾಗೆ ದುಃಖಿಸುತ್ತಾನೆ. ಮಕ್ಕಳು ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರ ಋಣವನ್ನು ತೀರಿಸಿ ಅನಂತರ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ನಡೆಯಬಹುದೆಂದು ಬುದ್ಧಿ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. (ಕುಮಾರ ವಿಯೋಗ ಸಂಧಿ: ೧೭-೩೯; ಭಾಗ ೩ ಮತ್ತು ತೀರ್ಥಾಗಮನ ಸಂಧಿ: ೫೪-೬೫: ಭಾಗ ೨). ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯ ಪಿತೃವಾತ್ಸಲ್ಯ ಮೆಚ್ಚತಕ್ಕದ್ದಾದರೂ, ಈ ಲೋಕದ ಹಂಗು ತೊರೆದು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟವರನ್ನು ಕಂಡು ಅವರ ಉದ್ಧಾರಕ್ಕೆ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೆ ಹರ್ಷಿಸಿದ್ದರೆ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ಪ್ರಾಯೋಗಿಕ ನಿದರ್ಶನವನ್ನು ಅವನ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣಬಹುದುಗಿತ್ತು. ಆದರೆ ಯಾರು ಏನಾದರೂ, ಯಾರು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋದರೂ ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ವಿವಾಹಸಮಾರಂಭಗಳಿಗೆ ಕೊನೆಯೇ ಇಲ್ಲ. ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿ ತನ್ನ ವಿಜಯಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ವಿವಾಹಯಾತ್ರೆಯಾಗಿ ಮಾಡಿ ತೋರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ದಾರಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ಸಹಸ್ರ ಸಂಖ್ಯೆಯಲ್ಲಿ ತಂದು ಒಪ್ಪಿಸಿದ ಕನ್ನೆಯರನ್ನು ಭರತೇಶ ಯಾವ ಸಂಕೋಚವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಮದುವೆಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆದಿದೇವನಿಂದ ಧರ್ಮೋಪದೇಶವನ್ನು ಕೇಳಿದರೇನು, ತಾನೇ ಧರ್ಮೋಪದೇಶ ಮಾಡಿದರೂ ಏನು, ಈ ಧರ್ಮಶ್ರವಣಗಳ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಮಂತ್ರಿಗಳೂ ಮಕ್ಕಳೂ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋದರೂ ಏನು, ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯ ವಿವಾಹ ಸಮಾರಂಭಗಳು ಮಾತ್ರ ನಡೆಯುತ್ತಲೇ ಹೋಗುತ್ತವೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ‘ನಸುಮುಪ್ಪು ದೋರಿದಂಗನೆಯರ್ಗೆ ವ್ರತಗೈಸಿ’ ಅವರನ್ನು ಬಸದಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿ, ‘ಹೊಸ ಹರೆಯದ ಸತಿಯರೊಳರ್ತಿಮಾಡುತ ರಸಿಕ ರಾಜೇಂದ್ರ ರಾಜಿಪನು’ (ರಾಜ್ಯಪಾಲನ ಸಂಧಿ: ೬೭, ಭಾಗ ೩). ಇವನ ಪ್ರಾಯವನ್ನೂ ತಮ್ಮ ಮುಪ್ಪನ್ನೂ ಕಂಡು, ನಾಚಿ, ತಾವೇ ವ್ರತಕ್ಕೆ ಹೋಗುತ್ತೇವೆಂದವರನ್ನು ಈತ ನಗುಮುಖನಾಗಿ ‘ಘಳಿತ ನಾರಿಯರ ಜಾರಿಸುತ’ ಎಳೆವೆಣ್ಣುಗಳನ್ನು ಮದುವೆಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹಳೆ ಹೆಣ್ಣು ಮಂಚವನ್ನಿಳಿದ ಹಾಗೆ ಎಳೆವೆಣ್ಣು ಮಂಚವನ್ನೇರುತ್ತದೆ. ಈ ಸೊಕ್ಕು ಜವ್ವನೆಯರ ಮೊತ್ತದಲ್ಲಿ ಈ ಚಕ್ರವರ್ತಿ ಮನಸ್ಸು ಬಂದ ಹಾಗೆ ‘ಮದಗಜ ಪೊಕ್ಕು ನೀರಾಟವಾಡುವೊಲು’ ಭೋಗದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನನಾಗುತ್ತಾನೆ. (ರಾಜ್ಯಪಾಲನ ಸಂಧಿ: ೬೮, ೬೯, ೭೦, ೭೪ ಮತ್ತು ೭೭). ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಗೆ ಭೋಗದ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದಿಷ್ಟೂ ತಿರಸ್ಕಾರವಿಲ್ಲ; ಅದರ ಬಗ್ಗೆ ಒಂದು ಆಕ್ಷೇಪಣೆಯ ಮಾತೂ ಇಲ್ಲ. ಇದುವರೆಗೂ ಆದ ಭೋಗವೆ ಸಾಕು ಎಂದಾಗಲಿ, ಈ ಭೋಗ ನಶ್ವರವೆಂದಾಗಲಿ, ಅಪಾಯ ಎಂದಾಗಲಿ ಅವನಿಗೆ ಎಂದೂ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಂಥ ಯೋಗಿಯಾದವನಿಗೂ ಭೋಗದ ಬಗೆಗೆ ಒಂದು ಮಿತಿ ಬೇಕು ಎಂದಾಗಲಿ, ಎಚ್ಚರ ಬೇಕು ಎಂದಾಗಲಿ ಒಂದು ಮಾತೂ ಅವನಿಂದ ಬರುವುದಿಲ[. ಹಿಂದಿನ ಜೈನಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿದ್ದ ಭೋಗನಿರಸನಭಾವಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಸ್ಪರ್ಧಿಯೆಂಬಂತೆ ಇಲ್ಲಿ ಭೋಗ ವಿಜೃಂಭಿಸಿದೆ. ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಎಂದರೆ ಯಾವ ಮಿತಿಗಿತಿಯ ಅರಿವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಬಂದ ಭೋಗವನ್ನೆಲ್ಲಾ ಕಣ್ಣುಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಸ್ವೀಕರಿಸಬಹುದೆನ್ನುವ ಪ್ರತಿಷ್ಠೆ ಯಾಗಿಬಿಟ್ಟಿದೆ ಭರತೇಶನ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ. ಈ ಒಂದು ಅತಿರೇಕದಿಂದ ನಿಷ್ಟನ್ನವಾಗುವ ತತ್ವ ಅಥವಾ ಈ ಅತಿ ಭೋಗದ ಮೇಲೆ, ಯೋಗವನ್ನೆಳೆದು, ಕವಿ ಸಾರಿ ಹೇಳುವ ಸಮಾಧಾನ ಇದು: ‘ಮೊಲೆಯಮೇಲಿರ್ದ ಯೋಗಿಗಳುಂಟು ಬೆಟ್ಟದ ಶಿಲೆಯಮೇಲಿಹ ಮೋಹಿಯುಂಟು’ (ರಾಜ್ಯಪಾಲನ ಸಂಧಿ : ೮೮). ಹೀಗಾದರೆ ಇದು ಬಹುವಿಚಿತ್ರವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಮತ್ತೂ ಒಂದು ಅಂಶವೆಂದರೆ, ಈ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ  ಜೈನಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಉಚಿತವಾದ ವೈರಾಗ್ಯ ಬೋಧನೆಯ ಅಥವಾ ಪ್ರಚೋದನೆಯ ಪ್ರಸಂಗಗಳು, ಶೃಂಗಾರಕ್ಕೆ ಸಮತೂಕವಾಗಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ವೈರಾಗ್ಯಮುಖವಾಗಿ ಹೋಗುವ ಯಾವ ಪಾತ್ರವೂ ಇಲ್ಲಿ ಅಂಥ ತೀವ್ರ ವೈರಾಗ್ಯಾನುಭವದಿಂದ ಹೋದ ಹಾಗೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆವೆಲ್ಲಾ ಜೈನಧರ್ಮದ ಕೀಲುಕೊಟ್ಟ ಗೊಂಬೆಗಳಂತೆ ನಡೆಯುತ್ತವೆ. ಮಂತ್ರಿಗಳು, ಕುಮಾರರು ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೊರಟ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ಇದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ. ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ಯೋಗವೂ ಸಹ ಭೋಗದಂತೆಯೇ ವರ್ಣಿತವಾಗಿದೆ. ಅರ್ಹತ್ ಪದವಿಗೇರಿದ ಆದಿದೇವನ ಸುತ್ತ ಒಂದು ಅರಮನೆಯ ಆವರಣವೇರ್ಪಟ್ಟಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯೂ ದೇವಲೋಕದ ಕಟ್ಟಿಗೆಕಾರರು, ರಂಭೆ ಊರ್ವಶಿಯರ ನರ್ತನ, ಛತ್ರ ಚಾಮರಗಳ ವೈಭವಗಳಿಂದ, ಅದು ಶಾಂತವೊಂದೇ ರಸವಾದ ಜಿನೇಶ್ವರನ ಸನ್ನಿಧಿಯೆನ್ನಿಸದೆ, ಅದೂ ಒಂದು ಗಜಿಬಿಜಿಯ ಭೋಗ ಭೂಮಿಯಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತದೆ. (ಜಿನದರ್ಶನ ಸಂಧಿ: ೬೪-೭೭; ಭಾಗ ೨). ಭರತಚಕ್ರವರ್ತಿಯೂ ಕಡೆಗೆ ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿ  ಕೈವಲ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದನೆಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವಾಗಲೂ ಕವಿ ಈ ಶೃಂಗಾರಸಿದ್ಧ ಮುಕ್ತಿವನಿತೆಯ ಶಯ್ಯಾಗೃಹವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದಂತೆಯೇ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ.[22] ರಾಗರಸಿಕನಾದ ಭರತೇಶನಿಗೆ ಮುಕ್ತಿಯೂ ಸಹ ಒಂದು ಭೋಗದಾಟವೇ ಎಂದು ಕವಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿಯೂ ‘ಸರಸಸಲ್ಲಾಪ ಚುಂಬನ ತಕ್ಕೆ ನಗೆನೋಟ| ತರ ಹರ ತವಕ ಮುದ್ದಾಟ| ಬೆರಗು ಬಿನ್ನಣ ಲಲ್ಲೆ ನಟಿಸೆ ಮುಕ್ತ್ಯಂಗನೆ ಬೆರಸಿರ್ದಳಾ ಸಿದ್ಧನೊಡನೆ’ (ಚಕ್ರೇಶ ಕೈವಲ್ಯ ಸಂಧಿ: ೧೫೧; ಭಾಗ ೩) ಎಂದೇ ಕವಿ ಹೇಳದಿದ್ದರೆ ಅವನಿಗೆ ಸಮಾಧಾನವಿಲ್ಲ. ಈ ರೀತಿಯಾಗಿ ಕವಿ ಶೃಂಗಾರದ ಅಥವಾ ಭೋಗದ ‘ವಿಭಾವ’ದ ಮೂಲಕವೇ ತನ್ನ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾನೆ.

ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯ ಸಿದ್ಧಸ್ಥಿತಿಗೆ ಮಿತಿಯಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಅದರ ಮುಂದಿನಗತಿ ಯಾವುದು ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಕೊಡುವಲ್ಲಿ ಕವಿ ರತ್ನಾಕರ ಮತ್ತೆ ಜೈನ ಪರಂಪರೆಗೆ ಶರಣಾಗಿದ್ದಾನೆ. ‘ಮುರಿದು ಕಣ್ಣಿಟ್ಟರೆ ಕ್ಷಣಕೆ ಮುಕ್ತಿಯ ಕಾಂಬ ಭರತಚಕ್ರಿ’ಗೂ (ಆಸ್ಥಾನ ಸಂಧಿ: ೨೦. ಭಾಗ ೧) ವೈರಾಗ್ಯ ಬಂದುದನ್ನು ಕವಿ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಭೋಗ- ಯೋಗದಲ್ಲಿದ್ದೂ, ಜ್ಞಾನಿಯಾದ ಭರತನಿಗೆ ಒಂದು ದಿನ ತಲೆಯಲ್ಲಿ ನರೆಗೂದಲು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತಂತೆ ಮುಕ್ತ್ಯಂಗನೆಯಟ್ಟಿದ ದೂತಿಯಂತೆ. ಆಗ ಅವನಿಗೆ ವೈರಾಗ್ಯೋದಯವಾಯಿತಂತೆ. ಒಡನೆಯೇ ಭರತೇಶನು ಕನ್ನೆಯರೊಡನಾಟವನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನಂತೆ. ಆಗ ಭರತಚಕ್ರಿ ಇದುವರೆಗೂ ಬದುಕಿದ ತನ್ನ ಬದುಕಿನ ಬಗ್ಗೆ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಟ್ಟನಂತೆ. ಕವಿ ಭರತೇಶನ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪವನ್ನು ಅವನ ಬಾಯಿಂದಲೇ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಾನೆ ಕೇಳಿ:

ದಿಗ್ದಿಗು ನನ್ನ ಚರಿತ್ರವ ತಪಸೆಂಬ| ದುಗ್ಧವನೊಲಿದು ಸೇವಿಸದೆ
ಮುಗ್ಧರಂದದಿ ವಿಷಯಗಳೆಂಬ ವಿಷವುಂಡು| ದಗ್ಧನಾದೆನಲಾ ಹಾಯೆಂದಾ || ೨೪ ||

ಸುಡುಸುಡು ನನ್ನ ನಡೆಯ ತಪಸೆಂಬ ಪಾಲ್ಗಡಲೊಳು ಮೂಡಿ ಮುಳುಗದೆ
ಜಡದೇಹ ಸುಖವೆಂಬ ಲವಣಸಮುದ್ರದ| ಕುಡಿದು ಬಾಯಾರಿದನೆಂದಾ   || ೨೫ ||

ಅಯ್ಯಯ್ಯೊ ಧ್ಯಾನದ ತುಯ್ಯಲನುಂಡಾತ್ಮನೊ| ಳುಯ್ಯಲನಾಡಿ ಸುಖಿಸದೆ
ಗುಯ್ಯಲೆತ್ತುವರಂತೆ ಮೆಯ್ಯ ಹೋರಟೆಯೊಳು| ಹುಯ್ಯಲನುಂಡೆ ನಾನೆಂದಾ    || ೨೬||

ನೋಡುನೋಡೆನ್ನೊಡಹುಟ್ಟಿದವರು ಮೀಸೆ| ಮೂಡುವಂದೆ ದೀಕ್ಷೆವಡೆದು
ಕೂಡಿದರಮೃತವನಿಂದುವರೆಗೆ ಜೋಲಿ| ಮಾಡಿದೆ ನಾನೊಬ್ಬನೆಂದಾ     || ೨೭ ||

ಒಡಹುಟ್ಟಿದವರ ವಾರ್ತೆಯದೇಕೆ ಮತ್ತೆಯೆ| ನ್ನೊಡಲೊಳು ಹುಟ್ಟಿದರ್ಭಕರು
ಕಡು ದೀಕ್ಷೆಯೊಳು ಸಿದ್ಧಿವಡೆದವರಲ್ಲವೆ ನನ್ನ ಜಡತೆಯ ನೋಡು ನೋಡೆಂದಾ   || ೨೮ ||
(ಭಾಗ ೩ : ಭರತೇಶ ನಿರ್ವೇಗ ಸಂಧಿ)

ಭರತೇಶನ ವಿರಾಗಮುಖವಾದ ಈ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಉದ್ಗಾರಗಳಲ್ಲಿ ರತ್ನಾಕರನು ಇದುವರೆಗೂ ಹೇಳಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯದ ಸ್ವಪ್ನ ಸಿಡಿದು ಚೂರಾಗಿದೆ.  ನಿಷ್ಕಾಮನಾಗಿ, ಯಾವ ಕರ್ಮಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಯೋಗಿಯೆ ಆಗಿದ್ದ ಇವನಿಗೆ ವೈರಾಗ್ಯಮೂಡಲು ನರೆಕೂದಲು ಬರಬೇಕಾಯಿತೆ!  ಬದ್ಧರಿಗೆ ಎಂದೋ ಬಂದ ನಿರ್ವೇಗ ಈ ಸಿದ್ಧನಿಗೆ ಈಗ ಬಂದಿತು ಎಂದರೆ ಇದುವರೆಗೂ ಅವನಿಗೆ ಇದ್ದ ಸಿದ್ಧಸ್ಥಿತಿಗೆ ಅರ್ಥವೇನು? ಭೋಗಿಗೆ, ಬದ್ಧರಿಗೆ ನಿರ್ವೇಗ ಬರಬೇಕು; ಯೋಗಿಗೆ, ಸಿದ್ಧನಿಗೆ ಯಾವುದರ ಬಗ್ಗೆ ನಿರ್ವೇಗ ಬರಬೇಕು? ಆತ್ಮಜ್ಞಾನಿಯೇ ತಾನೆಂದು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಮೌನವಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಭರತೇಶನೆ, ಈಗ ತಾನೂ ಇದುವರೆಗೂ ತಪಸ್ಸೆಂಬ ದುಗ್ಧವನ್ನು ಸೇವಿಸದೆ ವಿಷಯಗಳೆಂಬ ವಿಷವುಂಡೆನೆಂದು ಕೊರಗಿದರೆ, ಜಡದೇಹ ಸುಖವೆಂಬ ಲವಣಸಮುದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದೆ ಎಂದು ಅತ್ತರೆ, ತನ್ನ ತಮ್ಮಂದಿರು, ತನ್ನ ಹೊಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಕ್ಕಳು ಮೀಸೆ ಮೂಡುವಂದೆ ದೀಕ್ಷೆಗೆ ಹೋಗಿ ಧನ್ಯರಾದರು, ಆದರೆ ನಾನು ಕೇವಲ ಮೆಯ್ಯಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ ತಡಮಾಡಿದೆ ಎಂದು ನಿಡುಸುಯ್ದರೆ, ಇದುವರೆಗೂ ಭೋಗವೇ ಯೋಗ, ಯೋಗವೇ ಭೋಗ ಎಂದು ಬದುಕಿದ ಸ್ಥಿತಿಯ ಅರ್ಥವೇನು? ಜೀವನವೇ ಉಪಾಸನೆಯೆಂದುಕೊಂಡ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ, ತಾನು ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಲಿಲ್ಲ ಕೇವಲ ದೇಹದ ಜಂಜಡದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ್ದೆ ಎಂದು ತಪ್ಪೊಪ್ಪಿಕೊಂಡರೆ, ಅವನ ‘ಹಂಸಯೋಗ’ ‘ಹಂಸಕಲೆ’ ಇವುಗಳು ತಪಸ್ಸಿನ ನಿಲುವುಗಳೇ ಅಲ್ಲವೆಂದು ಭಾವಿಸಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.  ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದ್ದಾನೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಲಾದ ಭರತೇಶ ಇದಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಕೈವಲ್ಯಸ್ಥಿತಿಯೊಂದರ ಸಾಧನೆಗಾಗಿ, ಕ್ರಮೇಣ ಭೋಗದ ಮೇಲಿನ ಹಿಡಿತವನ್ನು ಸಡಿಲಿಸುತ್ತಾ, ಯೋಗದ ಕಡೆಗೆ ಕ್ರಮೇಣ ಗಮನವನ್ನು ಹೆಚ್ಚಿಸುತ್ತಾ, ಕಡೆಗೆ ಸಂಪೂರ್ಣ ಯೋಗದಲ್ಲೇ ಅವನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಒಂದು ನಿಲುಗಡೆಯನ್ನು ಪಡೆದಂತೆ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಆ ಪಾತ್ರಕ್ಕೆ ಬರಬಹುದಾಗಿದ್ದ ತೃಪ್ತಿಕರವಾದ ಸಂಪೂರ್ಣತೆ, ಇದುವರೆಗಿನ ತನ್ನ ನಿಲುವಿನ ಬುಡಕ್ಕೇ ಕೊಡಲಿ ಹಾಕುವ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಉದ್ಗಾರಗಳಿಂದ ಮೊಟುಕಾಗಿ ಹೋಗಿದೆ. ಹೀಗಾದುದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಮತ್ತೆ ರತ್ನಾಕರ ಜೈನಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿನ ಭರತನ ಕಥೆಯನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದ್ದು. ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಈತ ಪಂಪನನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಪಂಪನ ಪ್ರಕಾರ ಭರತ ತನ್ನ ತಂದೆಯಾದ ಆದಿತೀರ್ಥಂಕರರು ಪರಮ ಬ್ರಹ್ಮಪದವಿಗೆ ಸಂದನಂತರ, ವೃಷಭಸೇನ ಗಣಾಗ್ರಣಿಗಳಿಂದ ತನ್ನ ಭವಾವಳಿಗಳನ್ನು ಕೇಳಿ ‘ತನ್ನ ಭೋಗ ತೃಷ್ಣೆಯಂ ತಾನೆ ಮನದೊಳ್ ನಿಂದಿಸುತ್ತುಂ, ಮುಕ್ತ್ಯಂಗನಾನುರಕ್ತ ಚಿತ್ತನಾಗುತ್ತುಂ’ ಅಯೋಧ್ಯೆಗೆ ಬಂದು ಒಂದು ದಿನ ನರೆಗೂದಲನ್ನು ಕಂಡು ವಿರಾಗಿಯಾಗಿ ರಾಜ್ಯ ಪರಿತ್ಯಾಗ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. (ಆ.ಪು. ೧೬-೬೦, ವ-೬೧). ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಸೂಚ್ಯವಾಗಿ ಬಂದ ಭರತನ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ರತ್ನಾಕರನಲ್ಲಿ ವಾಚ್ಯವಾದದ್ದು ಅಲ್ಲದೆ, ಅವನ ಪಾತ್ರದ ಮೂಲ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಆಘಾತಕಾರಿಯಾಗಿದೆ. ಇದರಿಂದ ರತ್ನಾಕರ ಯೋಗ-ಭೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಮೊದಲಿಂದ ಎಷ್ಟೇ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಮುಂದು ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಬಂದರೂ, ಲೌಕಿಕದ ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಅದನ್ನೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲಿಸಬಹುದೇನೊ ಎಂದುಕೊಂಡರೂ, ಕಡೆಕಡೆಗೆ ಕೈವಲ್ಯಸ್ಥಿತಿಯನ್ನೆ ಪರಮಗುರಿಯನ್ನಾಗಿ ಭಾವಿಸಿದಾಗ ಈ ಭೋಗ-ಯೋಗ ಸ್ಥಿತಿಯೂ ಒಂದು ಭ್ರಮೆಯೇನೊ ಎಂಬ ಸಂಶಯ ಬಂದು, ಭರತನ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪದ ಉದ್ಗಾರಗಳಿಂದ ಕವಿ ತನ್ನ ಸಂಶಯವನ್ನೆ ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇದೇ ಸಂಶಯವನ್ನು ರತ್ನಾಕರ ತನ್ನ ‘ರತ್ನಾಕರಾಧೀಶ್ವರ ಶತಕ’ದಲ್ಲಿ ಇನ್ನೂ ನೇರವಾಗಿ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಿದ್ದಾನೆ:

ಭರತಂಗಂ ಸಭೆಗೆಯ್ದೆ ಚಿತ್ತಕಲುಷಂ ನಿಮ್ಮಾಲಯಕ್ಕೆಯ್ದ ಸ
ತ್ಪರಿಣಾಮಂ ಪರಿದೆಯ್ದುತಂ ಪರೆವುತಂ ಬೆಂಕೊಂಡಿರಲ್ಕಂಡು ತ
ದ್ಭರತಂ ನಿಮ್ಮನೆ ಪೊರ್ದಿಸಾರ್ದನಮೃತಶ್ರೀಸೌಖ್ಯಮಂ ನಿಮ್ಮನೀ
ನರನಾಥರ್ಮರೆದೇಕೆ ನೋವರಕಟಾ ರತ್ನಾಕರಾಧೀಶ್ವರಾ[23]

“ಭರತನಿಗೂ ಕೂಡಾ (ತ್ಯಾಗ-ಭೋಗ ಸಮನ್ವಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದಂಥವನಿಗೂ) ರಾಜ ಸಭೆಗೆ ಹೋದಾಗ ಚಿತ್ತ ಕಲುಷವಾಗುತ್ತಲಿತ್ತು; ಆದರೆ ನಿಮ್ಮ (ಜಿನೇಶ್ವರನ) ಆಲಯಕ್ಕೆ ಬಂದರೆ ಸತ್ಪರಿಣಾಮ ಉಂಟಾಗಿ, ಅದರ ಪ್ರಭಾವ ಅವನನ್ನು ನಿರಂತರವಾಗಿ ವ್ಯಾಪಿಸುತ್ತಿತ್ತು. ಆ ಕಾರಣಕ್ಕಾಗಿ ಭರತ ನಿಮ್ಮನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿ  ಅಮೃತಶ್ರೀ ಸೌಖ್ಯವನ್ನು ಪಡೆದನು…” ಎಂದು ಜಿನಸ್ತುತಿಯನ್ನು ಮಾಡುವಲ್ಲಿ,[24] ರತ್ನಾಕರ ತನ್ನ ಭರತೇಶವೈಭವದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಕಡೆಗೆ ಭರತ ಚಕ್ರಿ ನಿಂದ ನಿಲುವನ್ನು ಸಮರ್ಥಿಸಿದ್ದಾನೆ. ರತ್ನಾಕರನ ಕೃತಿಯ ಈ ಬಗೆಯ ಮುಕ್ತಾಯವು ಕೂಡ, ರತ್ನಾಕರನ ಭೋಗ-ಯೋಗ ದರ್ಶನ ಕೇವಲ ಒಂದು ತತ್ವವಾಗಿ, ಒಂದು ಆದರ್ಶವಾಗಿ, ಕಡೆಗೆ ಸಿಡಿದೊಡೆದ ಸ್ವಪ್ನವಾಗಿ ಬಂದಿದೆಯೆ ಹೊರತು, ತಾನೆತ್ತಿಕೊಂಡ ಕೃತಿಯ ಪಾತ್ರದ ನಡವಳಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಕಲಾತ್ಮಕ ಸಿದ್ಧಿಯನ್ನು ಪಡೆಯಲಿಲ್ಲವಲ್ಲ ಎಂಬ ಕೊರಗಿನಲ್ಲಿ ನಮ್ಮನ್ನು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತದೆ.

ಪರೀಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

[1] ಕುವೆಂಪು: ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯರು ಸಂಪಾದಿಸಿರುವ ‘ಭರತೇಶ ವೈಭವ ಸಂಗ್ರಹ’ದ ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ.

[2] ತ.ಸು. ಶಾಮರಾವ್: ಜನಪ್ರಿಯ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೫೦೭.

[3] ವಿ.ಕೃ. ಗೋಕಾಕ: ನವ್ಯತೆ ಹಾಗೂ ಕಾವ್ಯ ಜೀವನ, ಪು. ೯೭; ೧೦೮.

[4] ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ. ಪಂಪ, ಪು. ೧೬.

[5] ಡಿ.ಎಲ್. ನರಸಿಂಹಾಚಾರ್, (ಸಂ) ವಡ್ಡಾರಾಧನೆ, ಪು. ೧೩೨-ಪಂ. ೮-೦೧.

[6] ಕೆ.ಜಿ. ಕುಂದಣಗಾರ್ (ಸಂ) ಪಂಪಕವಿಯ ಆದಿಪುರಾಣಂ, ೧೪-೧೨೫.

[7] ‘ಜಿನತತ್ವಂ ಸ್ಮರತತ್ವಮೆಂಬಿವೆರಡುಂ ದೂರಸ್ಥಂ, ಎಂತೆನಲ್ ಆ ಜಿನತತ್ವಂ ಗತರಾಗಂ, ಆ ಮದನತತ್ವಂ ರಾಗ ಸಂಪೂರ್ಣಂ’ -ಪೊನ್ನ, ಶಾಂತಿಪುರಾಣಂ (೧-೧೬)

[8] ಡಾ.ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೨೪೯.

[9] ತೆಂಕನಾಡು; (ಸಂ) ಸೇಡಿಯಾಪು ಕೃಷ್ಣಭಟ್ಟ, ಕೆ.ಪಿ. ನಾರಾಯಣ, ಕಯ್ಯಾರ ಕಞಣ್ಣರೈ. ಇದರಲ್ಲಿ ತುಳುನಾಡು; ಗೋವಿಂದಪೈ; ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ ಜೈನ ಧರ್ಮದ ಕುರುಹುಗಳು: ಶ್ರೀಪಾದಶರ್ಮ ಇವರುಗಳ ಲೇಖನಗಳನ್ನು ನೋಡಿ.

[10] Jainism lost its hold in this region by the period of 17th century A.D. The tide of  Muslim invasion swept the country and shook the foundations of the old social order. Added to this were the inroads made by the leaders of the  Virasaiva movements and other rival faiths. Eventually, the chiefs of the two principalities of  Biligi and Sonda discarded the Jaina creed of their ancestors and became the followers of Virasaiva School.

P.B. Desai: Jainism in south India- p. 132-133.

[11] ದಕ್ಷಿಣ ಕನ್ನಡ ಜಿಲ್ಲೆಯ, ಪೊನ್ನೆಚಾರಿ, ಬೆಳುವಾಯಿ, ಗುರುಪುರ, ಕೊಂಡಾಡಿ, ಹಿರಿಯಡ್ಕ, ಎಣ್ಣೆಹೊಳೆ, ಪುಚ್ಚುಮೊಗರು, ಉಡುಪಿ ಪೇಟೆ, ಪಾಂಗಳ, ಕಾಸರಗೋಡು, ಕಾಡು ಹೊಳಿ, ನೆಲ್ಲಿಕುಂಜೆ- ಈ ಊರುಗಳಲ್ಲಿ ಜಂಗಮ ಮಠಗಳಿವೆ; ನಾರಾವಿ, ವೇಣೂರು,  ಕೋಟೆಬಾಗಿಲು, ಬೇಕಲ್, ಉಪ್ಪಿನಂಗಡಿ, ಬಾರಕೂರು, ಮಳಹಳ್ಳಿ, ಕಲ್ಯಾಣಪುರ, ಪೀಲಾರ, ಸುರತ್ಕಲ್, ಆಮಗೋಳಿ, ಕೋಟೇಶ್ವರ, ಬಸರೂರು, ತೊಂಬಟ್ಟು- ಈ ಊರುಗಳಲ್ಲಿ  ಜಂಗಮ ಮಠಗಳ ಅವಶೇಷಗಳಿವೆ; ಕಾರ್ಕಳದಲ್ಲಿ ವಿರಕ್ತ ಮಠವಿದೆ; ಸಾಣೂರಿನಲ್ಲಿ ಬಸವಲಿಂಗೇಶ್ವರ ಮಠವಿದೆ; ಮಂಗಳೂರಿನಲ್ಲಿ ಬಸವನಗುಡಿ ಮಠವಿದೆ; ಮೂಲ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಮಾಂತಿನ ಮಠವಿದೆ; ವಿಟ್ಲ ಮತ್ತು ಮೂಲ್ಕಿಯಲ್ಲಿ ಚರಂತಿ ಮಠಗಳಿವೆ; ಮೂಡುಬಿದರೆ, ಕಾರ್ಕಳಗಳಲ್ಲಿ ವೀರಭದ್ರ ದೇವಸ್ಥಾನಗಳಿವೆ- [ಕೆಳದಿಯ ಅರಸರ ಆಳ್ವಿಕೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಎಂದರೆ ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೫೦೦ ರಿಂದ ೧೬೬೭ರವರೆಗೆ ತುಳುನಾಡಿನ ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಈ ವೀರಶೈವ ಮಠಗಳು, ಮತ್ತು ಈಗ ಉಳಿದಿರುವ ಅವುಗಳ ಕುರುಹುಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ರತ್ನಾಕರನು ಬಾಳಿ ಬದುಕಿದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವಧರ್ಮ ಎಷ್ಟೊಂದು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿತ್ತು ಎಂಬುದನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದಾಗಿದೆ.] ¥ಈ ಮಠಗಳ ವಿವರಗಳನ್ನು ಮೂಡುಬಿದರೆಯ ಶ್ರೀ. ಜಿ. ಗೋಪಾಲ ಪೈಗಳು ನನಗೆ ದೊರಕಿಸಿಕೊಟ್ಟು ಉಪಕಾರ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ.

[12] ಕಂಡರೆ ಸುರರೊಮ್ಮೆ ಪದನಖದೊಳು ಸಾಲು| ಗೊಂಡಿರ್ದುವವರಮೊಗಗಳು|
ರುಂಡಮಾಲಾಧರನೆಂದೊಮ್ಮೆ ಬಿನದಕೆ| ಕೊಂಡಾಡುವರು ಪರಶಿವನಾ  || ೧೬೦ ||

ಸಂಧಿಯ ಸಡಿಲಿಸಿ ಸರ್ವರ ಪಾಪವೆಂಬಂಧಕಾರವ ಕೆಡಿಸಿದರೆ|
ಆಂಧಕಾಸುರನ ಮರ್ದಿಸಿದನೆಂಬರು ಪುಣ್ಯ| ಬಂಧಾರ್ಥಿಗಳು ಭಕ್ತಿಯಿಂದ            || ೧೬೧ ||

ಅಷ್ಟಮದಗಳೆಂಬ ಮದಗಜಗಳನು ವಿ| ನಷ್ಟವ ಮಾಡಿದಗ್ರಿಮನಾ|
ಶಿಷ್ಟರು ಕಂಡು ಗಜಾಸುರ ಮರ್ದನ| ಇಷ್ಟವ ಸಲಿಸೆನುತಿಹರು            || ೧೬೨ ||

ಚಂದ್ರಬಿಂಬಗಳಂತೆ ಮೂರು ಸತ್ತಿಗೆ ಮೇಲೆ| ರುಂದ್ರ ವೈಭವದೊಳೆತ್ತಿರಲು
ಚಂದ್ರಶೇಖರಚಂದ್ರ ಮೌಳಿಯೆಂದೊಲ್ದು ಜಿ| ನೇಂದ್ರನ ಕೊಂಡಾಡುತಿಹರು          || ೧೬೪ ||

ಎಡಬಲದೊಳು ಮೊದಲೆರಡುಂಟು ಕಂಗಳು| ನಡುವೊಂದು ಸುಜ್ಞಾನ ದೃಷ್ಟಿ|
ಒಡನೆ ಮೂಡಿದುದರಿಂದವನ ಮುಕ್ಕಣ್ಣನೆಂದಡಿಗಡಿಗಮರರಾಡುವರು    || ೧೬೫ ||

ಪಣೆಯೊಳೆ ಮನವನಿಟ್ಟಾತ್ಮನ ನೋಡುತ| ಕ್ಷಣಕೆ ಕರ್ಮವ ಸುಟ್ಟರುಹನಾ|
ಪಣೆಗಣ್ಣನೆಂಬರು ಬಿಸಿಗಣ್ಣನೆಂಬರು| ಗುಣನಾಮವು ನೋಡುವಾಗ       || ೧೬೬ ||

ಪರಮಾತ್ಮ ಜಿನ ಶಿವ ಪರಶಿವ ಪರಬೊಮ್ಮ| ಪುರುಷೋತ್ತಮ ಸದಾಶಿವನು
ಅರುಹ ದೇವೋತ್ತಮವೃಷಭನಾಯಕನಾದಿ| ಪರಮೇಶನೆಂದೆಂಬರೊಮ್ಮೆ            || ೧೭೩ ||

[ಸಮವಸರಣ ಸಂಧಿ-ಭರತೇಶವೈಭವ- ಭಾಗ-೩]
ಗರ್ವಗಜಾಸುರ ಮರ್ದನ ದುಷ್ಕರ್ಮ| ಪರ್ವತದಂಭೋಳಿರೂಪಾ

ನಿರ್ವಿಘ್ನ ಮತಿದೋರು ನತನರನಾಗ ಸು| ಪರ್ವ ನಿರಂಜನ ಸಿದ್ಧ         || ೧ ||
[ಭಾಗ ೨- ಜಿನದರ್ಶನ ಸಂಧಿ]

ಜಿನನನ್ನೇ ಶಿವನೆಂದು ವರ್ಣಿಸಿರುವ ಈ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ರತ್ನಾಕರನು ಶಿವಪುರಾಣದ ಪ್ರತಿಮೆಗಳನ್ನೇ ಬಳಸಿದ್ದರೂ, ಆ ಪ್ರತಿಮೆಗಳ ತತ್ವಾರ್ಥವನ್ನು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತಾ, ಆ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾರ್ಗದಿಂದಲೇ ಜಿನನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

[13] ಹಲಬರಿಗೊಂದೊಂದು ರೂಪಿನೊಳಿದ್ದು ಮನ್ನಣೆ| ಗಳ ತಿದ್ದೆ ತುಳುವಹುದೆಂದು|
ಹಲವು ರೂಪಾಗುವೆನೆಂದು ನೆನೆದನದು| ಸಲುವುದಾತನು ವಿಕ್ರಿಯಾಂಗಾ           || ೧೪೪ ||

ಮುಗಿದ ಕಣ್ಣಿಂದಾಗ ಹಂಸನಾಥನ ನೋಡಿ| ಪ್ರಗುಣ ಚಿನ್ಮಂತ್ರವ ಜಪಿಸಿ|
ತೆಗೆದನು ಮುಸುಕನಾಗಳೆ ಭರತೇಶರು| ನೆಗೆದಿದ್ದರಾ ಮನೆತುಂಬಿ      || ೧೪೫ ||

ಗದ್ದುಗೆಯೊಳು ಕುಳಿತಿದ್ದನು ಕೆಳಗೆ ನಿಂ|| ದಿದ್ದ ಲತಾಂಗಿಯರೊಡನೆ|
ಎದ್ದು ನಿಂದಿದ್ದನೊಬ್ಬಳಿಗೊಬ್ಬ| ಮುದ್ದಿನ ಭರತೇಶನಾಗಿ       || ೧೪೭ ||

(ಭಾಗ ೧- ತಾಂಡವ ವಿನಯಸಂಧಿ)

[14] ಕಿಚ್ಚಿಂದ ಬೇಯನು ನೀರಿಂದ ನೆನೆಯನು| ಮಚ್ಚು ಕೊಡಲಿಗೆ ಸಂದಿಸನು
ಕಿಚ್ಚು ನೀರಲಗಿನ ಬಾಧೆ ತನುವಿಗಾತ್ಮ| ನಚ್ಚು ಗವಳಿದ ಸುವಸ್ತು||
(ಭಾಗ ೩- ದಿವ್ಯಧ್ವನಿ ಸಂಧಿ-೧೩೨)
ಹೋಲಿಸಿ:  ನೈನಂ ಛಿಂದಂತಿ ಶಸ್ತ್ರಾಣಿ ನೈನಂ ದಹತಿ ಪಾವಕಃ
ನ ಚೈನಂ ಕ್ಲೇದಯಂ ತ್ಯಾಪೋನ ಶೋಷಯತಿ ಮಾರುತಃ
(ಭಗವದ್ಗೀತಾ ೩-೨೩)

[15] ನಾರಣಪ್ಪನ ಭಾರತದ ನಾಯಕ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ;  ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ. ಈ ಕೃಷ್ಣಕಥೆಗಳು ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ಪಡೆದ ಜನಪ್ರಿಯತೆಯೂ ಕೃಷ್ಣನಂಥ ಪಾತ್ರವೊಂದರಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಜಿನಕಥೆಯನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಚೋದನೆಯನ್ನು ರತ್ನಾಕರನಿಗೆ ಒದಗಿಸಿರುವುದು ಸಂಭವನೀಯವಾಗಿದೆ. ಚಾಮರಸನ ಪ್ರಭುಲಿಂಗಲೀಲೆಯ ಪಾತ್ರವಾದ ‘ಅಲ್ಲಮನ’ ನಡವಳಿಕೆ ಯಲ್ಲೂ ಕೃಷ್ಣಪಾತ್ರದ ಛಾಯೆಯಿದೆಯೆಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರು ಊಹಿಸುತ್ತಾರೆ.

[16] ಸರ್ವಾ ಜೀವೇ ಸರ್ವಸಂಸ್ಥೇ ಬೃಹಂತೇ|| ಅಸ್ಮಿನ್ ಹಂಸೋ ಭ್ರಾಮ್ಯತೇ ಬ್ರಹ್ಮ ಚಕ್ರೇ|| ಪೃಥಗಾತ್ಮಾನಂ ಪ್ರೇರಿತಾರಂ ಚ ಮತ್ವಾ|| ಜುಷ್ಟಸ್ತತಸ್ತೇನಾಮೃತತ್ವ ಮೇತಿ.

-ಶ್ವೇತಾಶ್ವತರೋಪನಿಷತ್: ೧-೬.

ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಸರ್ವ ಪ್ರಾಣಿಗಳೂ ಜೀವಿಸುತ್ತವೆಯೋ ಮತ್ತು ಲಯವಾಗುತ್ತವೆಯೋ ಆ ಬೃಹತ್ತ್ತಾದ ಬ್ರಹ್ಮಚಕ್ರದಲ್ಲಿ ಜೀವನು ತಾನು ಬೇರೆ ಈಶ್ವರನು ಬೇರೆ ಎಂದು ತಿಳಿದುಕೊಂಡು ಸುತ್ತುತ್ತಾನೆ. ಯಾವಾಗ ಅವನು ಈಶ್ವರನಿಂದ ಅನುಗ್ರಹಿಸಲ್ಪಡುವನೋ ಆಗ ಅಮೃತತ್ವವನ್ನು ಪಡೆಯುತ್ತಾನೆ.

ಜೀವನು ಸಂಸಾರ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಹೋಗುವುದರಿಂದ ಹಂಸನೆನಿಸಿದ್ದಾನೆ; ‘ಹಂತಿ ಗಚ್ಛತಿ ಅಧ್ವಾನಮಿತಿ ಹಂಸಃ’ (ಶಂಕರಭಾಷ್ಯ) ‘ಏಕೋ ಹಂಸೋ ಭುವನಸ್ಯಾಸ್ಯ ಮಧ್ಯೇ|| ಸ ಏವಾಗ್ನಿಃ’ ಸಲಿಲೇ ಸನ್ನಿವಿಷ್ಟಃ’  (ಅಲ್ಲೇ-೬ -೧೫) ಪರಮೇಶ್ವರನು ಈ ಭುವನದ ಮಧ್ಯೆ ಏಕಹಂಸ ನಾಗಿರುತ್ತಾನೆ. (ಹಂತಿ ಅವಿದ್ಯಾದಿ ಬಂಧ ಕಾರಣಂ ಇತಿ ಹಂಸಃ-ಶಂಕರ ಭಾಷ್ಯ). ‘ಏಕೋ ಹಂಸಃ ಸ ಏವಾಗ್ನಿಃ ಸಲಿಲೇ ಸನ್ನಿವಿಷ್ಟಃ’-ನೀರಿನಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ ದೇಹರೂಪದಿಂದ ಪರಿಣತವಾಗಿರುವ ನೀರಿನಲ್ಲಿ, (ಛಾಂದೋಗ್ಯ: ೫,೩.೯) ‘ಹಂಸಃ ಶುಚಿಷದ್ವಸುರಂತರಿಕ್ಷಸತ್’ -ಆತ್ಮನು ಹಂಸ ಎಂದರೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲೂ ಹೋಗತಕ್ಕವನು. (ಕಠೋಪನಿಷತ್ ೫ ನೇವಲ್ಲಿ. ೨).

-ಸಂ : ಸ್ವಾಮಿ ಆದಿದೇವಾನಂದ.

[17] ಗರ್ಭದೊಳಿದ್ದುದು ಮೊದಲಾಗಿ ನಾವೆಮ| ಗರ್ಭಕನಾಗುವನೆಂದು|
ಪೆರ್ಭಾಗ್ಯದಂತೆ ಹಾರೈಪೆವು ನೀವೆಮ್ಮ| ನಿರ್ಭಾಗ್ಯ ಮಾಡಿ ಹೋಗುವಿರಿ || ೧೦೭ ||

ಗಂಡಾಗಬೇಕೆಂದು ನಿಮ್ಮ ಮಾತೆಯರಾಸೆ| ಗೊಂಡು ಪಡೆದು ಸಲುಹುವರು|
ಗಂಡೆದ್ದು ನೀವೋಡಿ ದೀಕ್ಷ್ಷೆಗೊಂಬಿರಿ| ಬಲುದಿಂಡೆಯರಲ್ಲವೆ ಎಂದಾ     || ೧೦೮ ||

ಒಳ್ಳಿತ್ತನುಣಲಿತ್ತು ಸಲಹುತ್ತಿಪ್ಪೆವು| ಮುಪ್ಪಿನಲಿ ಸಾಕುವರೆಮ್ಮನೆಂದು|
ದಲ್ಲಾಳಿತನದಲ್ಲಿ ಹಾರಿ ಹೋಹಿರಿ| ಬಲು ಕಳ್ಳರಲ್ಲವೆ ಹೋಗಿರೆಂದಾ      || ೧೦೯ ||

ನೋಡಿರೈ ನಾ ನನ್ನ ತಂದೆ ರಾಜ್ಯದೊಳಿಂಬು| ಮಾಡಿದಂತಿಹೆನು ನಮ್ಮಮ್ಮಾ|
ಊಡಿದ ಮೊಲೆವಾಲ ಋಣಕಾಕೆಯಾಜ್ಞೆಯೊ| ಳಾಡುತಿದ್ದಪೆನಲ್ತೆಯೆಂದಾ           || ೧೧೦ ||

ಪಡೆದರೆ ಸಾಲವೆಂಬುದು ಕಷ್ಟ ಸುತರೊಡ| ಬಡಿಸಿ ತಾವೆಯ್ದ ಬೇಕೆಂದಾ|
ಸಿಡಿದುಹೋದರೆ ಸಾಲಬಿಡುವುದೆ ಮುಕ್ತಿಯ| ಪಡೆವರೆಯೆಂದಂಜಿಸಿದನು || ೧೧೨ ||
[ತೀರ್ಥಾಗಮನ ಸಂಧಿ- ಭಾಗ ೨]

[18] ತ್ರಿಜಗತ್‌ಸ್ವಾಮಿ ಜಿನೇಂದ್ರ ಬುದ್ಧ ಶಿವ ಲೋಕಾರಾಧ್ಯ ಸರ್ವಜ್ಞ ಶಂ
ಭು ಜಗನ್ನಾಥ ಜಗತ್ ಪಿತಾಮಹ ಹರ ಶ್ರೀಕಾಂತ ವಾಣೀಶ ವಿ
ಷ್ಣು ಜಿತಾನಂಗ ಜಿನೇಶ ಪಶ್ಚಿಮ ಸಮುದ್ರಾಧೀಶ್ವರಾ ಬೇಗದಿಂ
ನಿಜಮಂ ತೋರು ದಯಾಳುವೇ ತಳುವಿದೇಂ ರತ್ನಾಕರಾಧೀಶ್ವರಾ.
-ರತ್ನಾ ಕರ ಶತಕ. ೧೨೬.

ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ರತ್ನಾಕರನ ದೈವದ ಕಲ್ಪನೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು.

[19] ‘ಜೈನಮತೀಯನಾದ ಈ ಕವಿ ಒಮ್ಮೆ ವೀರಶೈವ ಮತವನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದ್ದನೆಂಬ ಮಾತು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಲ್ಲಬಲ್ಲುದೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಕವಿಯು ವೀರಶೈವ ಮತಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ್ದನೆಂದು ನಿಷ್ಕೃಷ್ಟವಾಗಿ ತಿಳಿಸುವಷ್ಟು ಸಾಧನಸಾಮಗ್ರಿಗಳಾವುವೂ ಈಗ ದೊರೆತಿಲ್ಲ. ಆದರೂ… ಕವಿಯ ಬಗೆಗಣ್ಣಿ ನೆದುರು ಆ ಮತದ ತತ್ವಗಳು ತಾಂಡವವಾಡಿ ಕವಿಯ ಆಸಕ್ತಿಯನ್ನು ಸೆಳೆದಿದ್ದವೇನೋ ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.’

ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯರು: ಭರತೇಶವೈಭವ ಸಂಗ್ರಹ, ಮುನ್ನುಡಿ- ಪು IV-V.

[20] ತ.ಸು. ಶಾಮರಾಯ: ಭರತೇಶವೈಭವ ಸಂಗ್ರಹ; ಮುನ್ನುಡಿ, ಪು. ೬೨-೬೩.

[21] ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಅಲ್ಲಿ ವೃತ್ತಿಯೇ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯಾಗುವ,  ಭೋಗವೇ ಯೋಗವಾಗುವ, ಉತ್ಕಟವಾದ ಭೋಗ ತಟಕ್ಕನೆ ಉತ್ಕಟವಾದ ಯೋಗದಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣತೆಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಳ್ಳುವ ಸಹಜವಾದ ರೀತಿಯನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ತೃಪ್ತಿಕರವಾಗಿ ಕಾಣಬಹುದು. ಅವನ ‘ಮಲುಹಣನ ರಗಳೆ’ಯನ್ನಾಗಲೀ, ‘ನಂಬಿಯಣ್ಣನ ರಗಳೆ’ಯನ್ನಾಗಲಿ, ಇನ್ನಾವ ಭಕ್ತರನ್ನು ಕುರಿತ ರಗಳೆಗಳನ್ನಾಗಲಿ ನೋಡಬಹುದು.

[22] ಶೈವ-ವೈಷ್ಣವ ಕವಿಗಳೂ ಶಿವನ ಅಥವಾ ವಿಷ್ಣುವಿನ ಕೈಲಾಸ- ವೈಕುಂಠಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವಲ್ಲಿ ಅದೊಂದು ದಿವ್ಯಭೋಗಭೂಮಿ ಎಂಬಂತೆಯೆ ಚಿತ್ರಿಸುವುದು ಸಂಪ್ರದಾಯ. ಜೈನಕವಿಗಳೂ ಈ ಪರಂಪರೆಗೆ ಹೊರತೇನಲ್ಲ.

[23] ಎ. ಶಾಂತರಾಜ ಶಾಸ್ತ್ರಿ : ಶತಕತ್ರಯೀ – ರತ್ನಾಕರಾಧೀಶ್ವರ ಶತಕ-೯೧

[24] ಈ ಒಂದು ಶತಕದ ಈ ಪಂಕ್ತಿಗಳ ಕಡೆ ನನ್ನ ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆದವರು, ಆಚಾರ‍್ಯ ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ. ಅವರು.

ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತವನ್ನು ಕುರಿತು

ರಾವಣ ಸಂಹಾರದ ನಂತರ ಶ್ರೀರಾಮಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ, ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಮಹಾ ರಣರಂಗದ ನಂತರ ಪಾಂಡವ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕ, ಈ ಎರಡೂ, ಭಾರತೀಯ ಪರಂಪರೆಯ ಪ್ರಕಾರ ರಾಮಾಯಣ ಮಹಾಭಾರತಗಳಿಗೆ ಸಹಜವಾದ ನಿಲುಗಡೆ. ಆದರೂ ಅಲ್ಲಿಂದ ಮುಂದಕ್ಕೆ ಏನಾಯಿತು ಎಂಬ ಕುತೂಹಲ ರಾಮಾಯಣ ಹಾಗೂ ಮಹಾ ಭಾರತದ ಉತ್ತರ ಭಾಗಗಳ ರಚನೆಗೆ ಕಾರಣವಾಗಿರಬೇಕು. ಈ ಎರಡು ಮಹಾ ಕಾವ್ಯಗಳ ‘ಉತ್ತರ’ ಭಾಗಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಸಮಾನವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸಂಗತಿ ಅಶ್ವಮೇಧ ಪ್ರಸಂಗ.

ಜೈಮಿನಿಭಾರತದ ಕಥೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅಶ್ವಮೇಧದ ಕಥೆಯೇ.[1] ಸಮಸ್ತ ಕುಲಕ್ಷಯ ಕಾರಣವಾದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ನಂತರ, ಆ ಶವದಹನ ಧೂಮವಿನ್ನೂ ವಾತಾವರಣದಲ್ಲಿ ಕರಗುತ್ತಿರುವಾಗ, ರಣರಂಗದ ರಕ್ತದ ತೇವವಿನ್ನೂ ಆರದಿರುವಾಗ, ಆ ಸ್ಮಶಾನ ಮೌನದಲ್ಲಿ ಧರ್ಮರಾಜ ಸಿಂಹಾಸನವನ್ನೇರುತ್ತಾನೆ. ಇಂಥ ಒಂದು ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಪಟ್ಟಾಭಿಷಿಕ್ತನಾದ ಧರ್ಮರಾಯನ ಅಂತರಂಗದಲ್ಲಿ, ವಿಜಯದ ಉತ್ಸಾಹದ ಬದಲು, ಈ ರಾಜ್ಯಕ್ಕೋಸ್ಕರವಾಗಿ ಸಹೋದರರನ್ನು ತಾವೇ ಕೈಯಾರೆ ಕೊಂದೆವಲ್ಲಾ ಎನ್ನುವ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಕೊರೆಯತೊಡಗುತ್ತದೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಒಂದು ದಿನ ವೇದವ್ಯಾಸರು ಆಗಮಿಸಿ ‘ಉರಿವ ಕಡುವೇಸಗೆಯ ಬಿಸಿಲಿಂದ ಬಸವಳಿದ ಕೋಮಲ ರಸಾಲ’ದಂತೆ ಕಂದಿದ ಧರ್ಮರಾಯನನ್ನು  ಕಂಡು, ಕಾರಣವನ್ನು ಬೆಸಗೊಂಡಾಗ ಧರ್ಮರಾಯನು ತನ್ನ ವ್ಯಥೆಯ ಕಥೆಯನ್ನು ತೋಡಿಕೊಂಡು ‘ಬಾಂಧವರನೀಡಾಡಿದೆವು ಬದುಕಲೇಕಿನ್ನಿಳೆಯೊಳು’ ಎಂದು ನಿಡುಸುಯ್ಯುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರು, ಅವನ ಕ್ಷಾತ್ರಧರ್ಮವನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತಂದು, ರಾಜರಾದವರು ಅಶ್ವಮೇಧವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡರೆ ಸಮಸ್ತ ಪಾಪವೂ ಪರಿಹಾರವಾಗುವುದೆಂದೂ, ಹಿಂದೆ ಇಂಥದೇ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನೂ ಅಶ್ವಮೇಧವನ್ನು ಮಾಡಿದನೆಂದೂ ತಿಳಿಯಪಡಿಸಿ, ಅಶ್ವಮೇಧವನ್ನು ಮಾಡುವ ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ವಿಧಾನವನ್ನೂ ವಿವರಿಸಿ ಧರ್ಮರಾಯನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸರಿ, ಅನಂತರ ಹೊರಡುತ್ತದೆ. ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆ.

ಮೂಲತಃ ಈ ಪೀಠಿಕಾ ಪ್ರಕರಣವೇ ವಿವಾದಾಸ್ಪದವಾಗಿದೆ. ಅಶ್ವಮೇಧ ಎಂದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಂದು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಪೀಠಿಕೆಯೇ ಸರಿ. ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆ ರಾಜನ ಬಿರುದನ್ನು ಹೊತ್ತು ಮುಂದೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಶಸ್ತ್ರಸಜ್ಜಿತವಾದ ಸೈನ್ಯ ಅದರ ಹಿಂದೆ ನಡೆಯುತ್ತದೆ. ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಅದನ್ನು ತಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ವೀರರೊಂದಿಗೆ ಯುದ್ಧವಾಗುವುದು ಅನಿವಾರ‍್ಯ. ಜ್ಞಾತಿಗಳ ವಧೆಯ ಪಾಪವನ್ನು ಕಳೆಯಲು, ಮಹರ್ಷಿ ವ್ಯಾಸರು ಸೂಚಿಸಿದ ಈ ಮಾರ್ಗ ಮತ್ತಷ್ಟು ರಕ್ತಪಾತಕ್ಕೆ ಪಾಪಸಂಚಯನಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ! ಒಂದು ಮಹಾಯುದ್ಧವನ್ನು ಕಂಡು, ಅದರ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ಪಶ್ಚಾತ್ತಾಪ ಪಡುವ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಮತ್ತೆ ರಣಕೋಲಾಹಲಕ್ಕೆ ನಾಂದಿಯಾದ ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗದ ಆಸೆ ಹುಟ್ಟಿತೋ! ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ನಂತರ ಮತ್ತೊಂದು ಮರಿಕ್ಷೇತ್ರ. ಈ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಅದೂ ಎಷ್ಟೊಂದು ಅಸಹಜ.

ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಒದಗಿದ ವಿಷಾದಯೋಗ, ಇಲ್ಲಿ ಈಗ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಒದಗಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ಅಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ಈ ವಿಷಾದಯೋಗ ಯುದ್ಧಾರಂಭದಲ್ಲಿ ಒದಗಿದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಅದು ಯುದ್ಧಾಂತ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಂದಿದೆ. ‘ಬಂಧುಗಳನ್ನು ಜ್ಞಾತಿಗಳನ್ನು ನಾನು ರಣರಂಗದಲ್ಲಿ ಕೊಲ್ಲುವ ಬದಲು, ಕಾಡಿಗೆ ಹೋಗಿ ಸನ್ಯಾಸಿಯಾಗುತ್ತೇನೆ’ ಎಂದು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಅಂದು ಅರ್ಜುನನು ಹೇಳಿದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಜ್ಞಾತಿಗಳ ವಧೆಗೆ ಪರಿತಪಿಸಿ ‘ನಾಂ ಗೋತ್ರವಧೆಗೈಸಿದೀ ಕಾಯಮಂ ವನವಾಸ ಕೈದಿಸುವೆನ್’ ಎಂದು ಕೃಷ್ಣದ್ವೆ ಪಾಯನರನ್ನು ಕುರಿತು ಇಲ್ಲಿ ಧರ್ಮರಾಯನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ, ತಮಗೆ ಇದುವರೆಗೂ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದ, ಅಧರ್ಮಿಗಳಾದ ಕೌರವರನ್ನು ಕೊಲ್ಲುವುದೇ ಕ್ಷತ್ರಿಯಧರ್ಮವೆಂದು ಹೇಳಿ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕೃಷ್ಣನು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಯುದ್ಧೋದ್ಯಮಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದರೆ, ಇಲ್ಲಿ ಗೋತ್ರವಧೆಯ ಪಾತಕ ಹೋಗಬೇಕಾದರೆ ನೀನು ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗವನ್ನು ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಸೂಚಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ವ್ಯಾಸರು ಮತ್ತೊಂದು ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಧರ್ಮರಾಯನನ್ನು ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದ್ದಾರೆ.

ಧರ್ಮರಾಯನೇನೋ ಗುರುವಾಕ್ಯಕ್ಕೆ ವಿಧೇಯನಾಗಿ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ. ಆದರೆ ಒಂದು ಮಹಾಯುದ್ಧದ ನಂತರ, ಅದರ ಪಾಪ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ಅಶ್ವಮೇಧ ನಿಮಿತ್ತವಾಗಿ ಮತ್ತೊಂದು ರಣಾಂಗಣಕ್ಕೆ ಪೀಠಿಕೆ ಹಾಕಿದಂತಾಗಲಿಲ್ಲವೆ? ಮಹಾ ಹಿಂಸೆಯೊಂದರ ಪಾಪ ಪರಿಹಾರಕ್ಕೆ ಮತ್ತೆ ಹಿಂಸಾಪರಂಪರೆಗಳ ಪುಣ್ಯ ಸ್ನಾನವೇ? ಅಶ್ವಮೇಧ ಎಂಬುದು ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನರಮೇಧವಾಗದೆ ನಡೆಯತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ. ಉದ್ದಕ್ಕೂ ನರಮೇಧವಾಗಿ ಧರ್ಮರಾಯನ  ಸೈನ್ಯವೇನೋ ಮಹಾವೀರರ ಬೆಂಬಲದಿಂದ ವಿಜಯಿಯಾಗಿಯೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಸೋತವರ ಕಣ್ಣೀರು, ನಿಟ್ಟುಸಿರು, ರಕ್ತಗಳನ್ನೂ ಅಂಟಿಸಿಕೊಂಡೇ ಬರುತ್ತದೆ. ಈ ರಕ್ತಸಂಚಯನದಿಂದ ಅನಂತರ ಬರುವ ಶಾಂತಿಯೇನು, ಸಮಾಧಾನವೇನು? ಪುಣ್ಯವೇನು? ಅದೂ ದೊಡ್ಡದೊಂದು ಯುದ್ಧದಿಂದ ರೋಸಿ ವನವಾಸಾಭಿಮುಖವಾದ ವಿರಕ್ತಚೇತನ ಹೇಗೆ ಒಂದಿಷ್ಟೂ ಹೇಸದೆ ಅಶ್ವಮೇಧ ನಿಮಿತ್ತವಾದ ಮತ್ತೊಂದು ರಕ್ತಕೋಲಾಹಲಕ್ಕೆ ಇಷ್ಟು ಬೇಗ ಸನ್ನದ್ಧವಾಯಿತು? ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಂತಹ ಮಹಾರ್ಣವವನ್ನು ಕಡೆಹಾಯಿಸಿದ, ಧರ್ಮರೂಪಿಯಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೇ ಪಾಂಡವರ ಕಡೆ ಇರುವಾಗ ಇವರಿಗೆ ಅಶ್ವಮೇಧದಂತಹ ಯಜ್ಞ ಮಾಡುವ ಅಗತ್ಯವಾದರೂ ಇತ್ತೆ? ಇಂಥ ಒಂದು ತಾಕಲಾಟ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಬಂದಂತೆ ತೋರದಿದ್ದರೂ, ಕವಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಬಾರದೆ ಇಲ್ಲ. ಈ ಒಂದು ಯಜ್ಞ ಅನಗತ್ಯವಲ್ಲವೇ ಎನ್ನುವ ಸಂಶಯವನ್ನು ಪ್ರಶ್ನೆಯ ರೂಪದಲ್ಲಿ ಹಲವರ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಕವಿ ಎತ್ತಿದ್ದಾನೆ. ನೀಲಧ್ವಜ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಸಮರದಲ್ಲಿಯೇ ಅರ್ಜುನನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಹರಿ ಸಮೀಪದೊಳಿರ್ದು ಮೀವಾಜಿಮೇಧವೇಕೆ? ಅಮೃತಮಿರಲಳೆಗೆಳಸಿದಂತಾಯ್ತು ನಿಮಗೆ’ [೮-೪೩] ಎಂದು ಮೂದಲಿಸುತ್ತಾನೆ. ಸೌಭರಿ ಎಂಬಾತನು ‘ಪ್ರಾಕೃತರ ತೆರದಿಂದೆ, ಹರಿ ಮನೆಯೊಳಿರೆ ಗರ್ದಭಾಕೃತಿಯ ಹರಿಯೊಡನೆ ಬಂದೆ, ಸುರಭೂಜಮಿರೆ ಶಾಲ್ಮಲಿಯನರಸುವಂತೆ’ [೧೦-೧೯] ಎಂದು ಟೀಕಿಸುತ್ತಾನೆ.  ಮಯೂರಧ್ವಜನಂತೂ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡ ಪುಣ್ಯಕ್ಕೆ ಹರ್ಷಪಟ್ಟು ‘ಧರ್ಮಜನೆ ಮಾಡಿ ಬದುಕಲಿ ಮಖಂಗಳನು’ [೨೬-೨೫] ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ ಕೃಷ್ಣನೆ ಇದ್ದರೂ ‘ಸುರನದಿಯ ತೋಯಮಿರೆ ನೀರಡಿಸಿ ಹಿಮಜಲಕೆ ಪರಿವಂತೆ’ [೨೬-೨೬] ಧರ್ಮರಾಜಾದಿಗಳು ಅಶ್ವಮೇಧಾದಿ ಯಾಗಗಳಲ್ಲಿ ಬಳಲಿದರಲ್ಲ, ಎಂದು ಬೆರಗಾಗುತ್ತಾನೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಬೆರಗು ಸಂಶಯ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಯಾರೂ ಸಮರ್ಪಕವಾದ ಉತ್ತರವನ್ನೇ ಕೊಡುವುದಿಲ್ಲ. ಉತ್ತರವೇನಿದ್ದರೂ ಕುದುರೆಯ ಪದಧ್ವನಿಯಲ್ಲಿ, ಅಸ್ತ್ರಶಸ್ತ್ರಗಳ ಸಂಘರ್ಷಣೆಯಲ್ಲಿ, ಕಡೆಗೆ ರಣರಂಗದ ರೌದ್ರದಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿ ಹೋಗಿದೆ.

ಇಂಥದೊಂದು ನೆಲೆಗಟ್ಟಿನ ಮೇಲೆ ನಿಂತಿದೆ ಇಡೀ ಅಶ್ವಮೇಧಪರ್ವ. ಧರ್ಮರಾಯನು ಇಂಥದೊಂದು ಅಶ್ವಮೇಧ ಕೈಕೊಂಡದ್ದು ಸರಿಯೇ, ತಪ್ಪೇ ಇತ್ಯಾದಿ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನೆತ್ತುವುದೇನೋ ಸಹಜ ಹಾಗೂ ಸುಲಭ. ಆದರೆ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗಿಂತ ಪ್ರಬಲವಾದದ್ದು ಧರ್ಮಶಾಸ್ತ್ರ. ಅದು ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ಧರ್ಮರಾಯ ಕೇವಲ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ, ನಿರುತ್ತರನಾಗಿ ಕೈಕೊಳ್ಳಬೇಕು. ಆ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರವಾಣಿಯ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯಾಗಿ ಬರುತ್ತಾರೆ ಇಲ್ಲಿನ ವೇದವ್ಯಾಸರು. ರಾಜಾಧಿರಾಜರು ಆಶ್ವಮೇಧಾದಿಯಾಗಗಳನ್ನು ಮಾಡಬೇಕಾದದ್ದು ಅವರ ರಾಜಧರ‍್ಮದ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂಬುದು ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ನಂಬಿಕೆ. “ಅಶ್ವಮೇಧ ಎಂಬುದು ಯಜ್ಞಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದದ್ದು. ಅದು ಮಹಾಕ್ರತು. ಅದು ಸಮಸ್ತ ಪಾಪಗಳನ್ನೂ ನಿವಾರಿಸುವಂಥಾದ್ದು. ಯಾರ ಚಕ್ರವರ್ತಿತ್ವ ಅಪ್ರತಿಹತವಾದದ್ದೋ ಅಂಥವರು, ದಿಗ್ವಿಜಯಾರಂಭದಲ್ಲೋ, ದಿಗ್ವಿಜಯಾನಂತರದಲ್ಲೋ ಕೈಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಮಹಾಕ್ರತು ಅದು… ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲೇ ಇದರ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿದೆ; ಶತಪಥ ಬ್ರಾಹ್ಮಣ ಮತ್ತು ತೈತ್ತಿರೀಯ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಗಳಲ್ಲಿ, ಯಜ್ಞಕರ‍್ಮಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶ್ರೌತಸೂತ್ರಗಳಲ್ಲಿ, ಅಪಸ್ತಂಭ, ಅಶ್ವಲಾಯನ, ಸಾಂಖ್ಯಾಯನಗಳಲ್ಲಿ ಇದರ ವರ್ಣನೆ ಬಂದಿದೆ.”[2] ಇಂಥ ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ ಅಶ್ವಮೇಧವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಾಗ “ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಶತ್ರುಗಳು ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋದರೆ ಅದು ಯಜ್ಞದ ನಾಶವೇ ಆಗುತ್ತದೆ; ಆದಕಾರಣ ಅದು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ವೀರರಾದವರು ಕೈಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಯಜ್ಞ”[3] ಅದ್ದರಿಂದ ಆ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ರಕ್ಷಿಸುವ, ಅದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಹಾಕುವುದರ ಮೂಲಕ ಯಜ್ಞದೀಕ್ಷಿತರಾದ ರಾಜರ ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿತ್ವವನ್ನು ಸೆಣಸುವವರನ್ನು ಶಿಕ್ಷಿಸುವ ಕಾರ‍್ಯ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧವೇ ಆಗುವುದು ಅನಿವಾರ್ಯ. ಆದಕಾರಣ ಧರ‍್ಮದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳಾದ ವ್ಯಾಸರು, ಇಂಥದೊಂದು ಯಾಗವನ್ನು ಕೈಕೊಂಡು, ಪಾಪಕ್ಷಯವನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದು ನಿನ್ನ ಕರ್ತವ್ಯ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ, ಪೂರ್ವ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಅಂಗೀಕೃತವಾದ, ರಾಜನಾದವನು ಕೈಕೊಳ್ಳಲೇಬೇಕಾದ ಇಂಥ ಒಂದು ಮಹಾ ಕ್ರತುವನ್ನು ಮಾಡಲು ಧರ್ಮರಾಯನ ಮನಸ್ಸು ಧರ‍್ಮಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿತೆಂದು ಭಾವಿಸಿದರೆ, ಅಶ್ವಮೇಧವನ್ನು ಆತ ಕೈಗೊಂಡದ್ದು ಸರಿಯೆ ತಪ್ಪೆ ಎನ್ನುವ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನು ಪಕ್ಕಕ್ಕೆ ಸರಿಸಿ ಕವಿಯ ಜೊತೆಗೆ ನಾವು ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆಯ ಹಿಂದೆ ಪ್ರಯಾಣ ಮಾಡಬಹುದು.

ಕವಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೂ, ಈ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಅಶ್ವಗಮನವೇ ಪ್ರಧಾನ, ಅಶ್ವಮೇಧಕ್ಕಿಂತ.[4] ಅಶ್ವಮೇಧವನ್ನು ಕೈಕೊಳ್ಳುವಂಥ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ನಿಮಿತ್ತವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡು, ಕವಿಪ್ರತಿಭೆ ಬಿರುದಿನ ಕುದುರೆಯ ಹಿಂದೆ ಪಯಣ ಹೊರಟಿದೆ. ಅದೂ ಎಂಥ ಪಯಣ! ಕುದುರೆಯೂ ಎಂಥ ಕುದುರೆ! ಆ ಕುದುರೆಯದೇ ಒಂದು ಕಥೆ: ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಇಂಥ ಒಂದು ಯಜ್ಞ ಮಾಡಬೇಕೆಂದು ಸಲಹೆ ವ್ಯಾಸರಿಂದ ಬಂದಾಗ ಅವನಿಗೆ ಅಪಾರವಾದ ದಾರಿದ್ರ್ಯ. ಇದ್ದ ದ್ರವ್ಯವೆಲ್ಲಾ ಮಹಾಯುದ್ಧದ ದೆಸೆಯಿಂದ ವೆಚ್ಚವಾಗಿದೆ; ‘ದ್ರವ್ಯಮೆನಗಿಲ್ಲ ಮೇದಿನಿಯೊಳರಸುವೊಡೆ, ಕೌರವ್ಯರಿಂದಿಳೆನೊಂದುದು; ಇನಿತು ಲಕ್ಷಣ ಮುಳ್ಳ ದಿವ್ಯಹಯವಿಲ್ಲ’ [೨-೩೧] ಎಂದು ಧರ್ಮರಾಯ ಕೊರಗುತ್ತಾನೆ. ಹೀಗಿರುವಾಗ ಅಶ್ವಮೇಧದ ಅಗತ್ಯ ಆತನಿಗೆ ಕೇವಲ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮಾತ್ರವಲ್ಲದೆ ಆರ್ಥಿಕ ಸಾಧನವೂ ಹೌದು ಎನ್ನಿಸಿತೋ ಏನೋ! ಅಂತೂ ಕುದುರೆಯ ಸಂಪಾದನೆಗೆ ಹೊರಟರು ಭೀಮ, ವೃಷಕೇತು ಮತ್ತು ಮೇಘನಾದ ಇವರು ಭದ್ರಾವತಿಗೆ. ಅಲ್ಲಿ ಕಲಿ ಯೌವನಾಶ್ವನ ಒಂದು ಸೊಗಸಾದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಲಪಟಾಯಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅಂತೂ ಅಶ್ವಮೇಧಕ್ಕೆ ಮುನ್ನ ಅಶ್ವಾಪಹರಣ! ಸರಿ, ಅದರ ಕಾರಣದಿಂದ ಶುರುವಾಗುತ್ತದೆ. ಭಯಂಕರ ರಣರಂಗ. ಎಲ್ಲ ಸತ್ತುಬಿದ್ದಮೇಲೆ ಯೌವನಾ ಶ್ವನಿಗೆ ಇದರ ಕಾರಣ ತಿಳಿದು, ಧರ್ಮರಾಯನ ಯಾಗಕ್ಕೆ ಎಂದು ಮೊದಲೇ ಕೇಳಿದ್ದರೆ ಈ ಒಂದು ಕುದುರೆಯನ್ನಲ್ಲ, ನನ್ನ ಸರ್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಕೊಡುತ್ತಿದ್ದೆನಲ್ಲಾ- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ [೪-೫೩]. ಹೀಗಾಗಿ ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಇಲ್ಲಿ ಅನುಚಿತವಾದ ಅವಸರ; ಕಾಲ್ಕೆರೆತ. ಅಶ್ವಮೇಧಕ್ಕೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಅಶ್ವಸಂಪಾದನೆಯೇ ಒಂದು ರಣರಂಗದಿಂದ ಮೊದಲಾದ ಮೇಲೆ, ಇನ್ನು ಈ ಕುದುರೆಯು ದೇಶದೇಶಗಳ ಮೇಲೆ ಸಂಚಾರ ಹೊರಟರೆ ಕೇಳಬೇಕೆ? ಊರಿಂದೂರಿಗೆ ಕುದುರೆ ಮುಂದೆ ಓಡುತ್ತದೆ. ಒಂದೇ ಸಮನೆ ಕುದುರೆಯ ಹೆಜ್ಜೆಯ ಸದ್ದು ಕಿವಿಗೆ ಬೀಳುತ್ತದೆ. ಈ ಕುದುರೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೊಕ್ಕು ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ರೀತಿ ವಿಸ್ಮಯಕರವಾಗಿದೆ. ಅದರ ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಏನೋ ಬೆಡಗಿದೆ; ಮೋಡಿಯಿದೆ. ಅಲ್ಲೊಂದು ಉದ್ಯಾನ. ನೀಲಧ್ವಜನ ಲಲನೆಯರು ಹೂ ಕೊಯ್ಯುತ್ತಿದ್ದಾರೆ; ತಟಕ್ಕನೆ ಈ ಕುದುರೆ ಅಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಒಡನೆಯೇ ಆ ಶೃಂಗಾರದ ಆವರಣ ಸಮರಾಂಗಣದ ಆವರಣವಾಗುತ್ತದೆ. ಕುದುರೆ ಅಲ್ಲೊಂದು ವನವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸುತ್ತದೆ. ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಕುದುರೆಯ ಗೊರಸು ಹೂತುಹೋಗುತ್ತದೆ, ಅನಂತರ ಋಷಿಯೊಬ್ಬನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಬಿಡುಗಡೆ ಪಡೆಯುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲೊಂದು ಸರೋವರ, ಆದರ ನೀರನ್ನು ಕುಡಿದೊಡನೆ ಕುದುರೆ ಹುಲಿಯಾಗುತ್ತದೆ! ಹೀಗೆ ಈ ಬಹುಬಗೆಯ ವಿಸ್ಮಯ ರೂಪಾಂತರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ ಕಾಡು ಮೇಡುಗಳ ನಡುವೆ, ಪುಣ್ಯಾಶ್ರಮಗಳ ನಡುವೆ, ಗ್ರಾಮ ನಗರಗಳ ನಡುವೆ, ಈ ಕುದುರೆ ಧೂಳೆರಚುತ್ತಾ ಓಡುತ್ತದೆ. ನಡಿಗೆಯ ಅರ್ಧ ವಿರಾಮದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಗೂ ವಿಸ್ಮಯದ ಚಿಹ್ನೆಗಳೇ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುತ್ತವೆ. ಕುದುರೆ ಎಲ್ಲೂ ನಿಲ್ಲದೆ ಸಲೀಸಾಗಿ ಸಾಗಿತೋ, ಕವಿಯ ಕಣ್ಣು ಸುತ್ತಣ ನಿಸರ್ಗ ರಮ್ಯತೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕುದುರೆ ಎಲ್ಲಿಯೋ ನಿಂತಿತು ಎಂದರೆ ಏನೋ ವಿಸ್ಮಯ, ಅನಂತರ ಸಾಹಸ ಕಾದಿದೆಯೆಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಅದುವರೆಗೂ ಸುತ್ತಣ ನಿಸರ್ಗ ರಮ್ಯತೆಯ ಕಡೆ ಹೊರಳಿದ ಪಾರ್ಥ ಹಾಗೂ ಆತನ ಸೈನಿಕರು ಕುದುರೆ ನಿಂತೊಡನೆಯೇ ‘ಆರೋಪಿತಚಾಪ’ರಾಗುತ್ತಾರೆ. ಆ ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆ ಈ ಪ್ರಯಾಣದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಸೋಜಿಗದ ರಥದಲ್ಲಿ ಕುತೂಹಲವನ್ನು ಕೂರಿಸಿಕೊಂಡು ಎಳೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುವ ಹಾಗೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಕುದುರೆಯ ಹೆಜ್ಜೆ ಬರೆಯುವ ಹಾದಿಯುದ್ದಕ್ಕೂ ತೆರೆಯುವ ದೃಶ್ಯ ಪರಂಪರೆಯೇ ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸುವ ಕಥಾತಂತ್ರ.

ಈ ಬಿರುದಿನ ಕುದುರೆಯ ಹಿಂದೆ ಪಯಣ ಹೊರಟ ನಮಗೆ ಅದೊಂದು  ವಿಸ್ಮಯಾದ್ಭುತಗಳ ದಾರಿಯೇ. ‘ಅರಸ ಕೇಳೈ ಮುಂದಣಾಶ್ಚರ್ಯವನು’ -ಎಂಬುದೇ ಕುದುರೆಯ ಖುರಪುಟಧ್ವನಿಯಲ್ಲಿರುವ ಪಲ್ಲವಿ. ದೃಶ್ಯದಿಂದ ದೃಶ್ಯಕ್ಕೆ, ವಿಸ್ಮಯದಿಂದ ವಿಸ್ಮಯಕ್ಕೆ ಈ ಕುದುರೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಕುದುರೆಯ ಗೊರಸು ಕಲ್ಲುಬಂಡೆಯಲ್ಲಿ ಕೀಲಿಸಿದ್ದು; ಶಿಲಾತಲವನ್ನು ಮೆಟ್ಟಿ ಹೆಣ್ಣಾದದ್ದು; ಕೊಳವೊಂದರ ನೀರು ಕುಡಿದು ಹುಲಿಯಾದದ್ದು; ವಿಚಿತ್ರವಾದ ನಾರೀ ರಾಜ್ಯವಾದ ಪ್ರಮೀಳಾ ಪ್ರಪಂಚವನ್ನು ಕಂಡದ್ದು; ರಕ್ಕಸಿಯರು ತಮ್ಮ ನಿಡುಮೊಲೆಗಳಿಂದ ಅಪ್ಪಳಿಸಿ ಪಾರ್ಥನ ಸೈನ್ಯವನ್ನು ಕೊಂದದ್ದು; ಕುದಿವ ಕೊಪ್ಪರಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸುಧನ್ವನನ್ನು ಹಾಕಿದ್ದು: ಮಯೂರಧ್ವಜ ತನ್ನ ಶರೀರವನ್ನೇ ಎರಡಾಗಿ ಸೀಳಿಕೊಂಡದ್ದು; ಅರ್ಜುನನ ಮರಣದಿಂದ ಬಭ್ರುವಾಹನ ಪಾತಾಳಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ನಾಗಮಣಿ ತಂದದ್ದು; ಬಕದಾಲ್ಭ್ಯಋಷಿಯ ಜೊತೆಗೆ ಯೋಗಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಲೋಕ ಲೋಕಗಳ ಸಂದರ್ಶನ ಮಾಡಿದ್ದು- ಹೀಗೆ ಒಂದೇ ಎರಡೇ ಈ ವಿಸ್ಮಯಗಳು! ಈ ವಿಸ್ಮಯದ ನಡುವೆ ಸೀತಾ ಪರಿತ್ಯಾಗದ ಕರುಣ ಕಥೆ; ಚಂದ್ರಹಾಸನ ಅದೃಷ್ಟದ ರೋಮಾಂಚಕಾರಿಯಾದ ಕಥೆ: ಚಿತ್ರಾಂಗದೆಯ ಮಗನ ಸಮರಾದ್ಭುತ,  ಇವುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಅತ್ಯಂತ ಅಪೂರ್ವವಾದದ್ದು ಪ್ರಮೀಳಾ ರಾಜ್ಯ. ಅದೊಂದು ವಿಚಿತ್ರಲೋಕ. ಅಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲರೂ ಹೆಂಗಸರೇ. ಅಲ್ಲಿಗೆ ಅಕಸ್ಮಾತ್ ಬಂದ ಪುರುಷರನ್ನು ಅವರು ಶೃಂಗಾರದಿಂದ ಸೋಲಿಸುತ್ತಾರೆ. ಅವರಿಗೆ ವಶರಾದ ಪುರುಷರಿಗೆ ಕೇವಲ ಒಂದು ವರ್ಷ ಆಯಸ್ಸು- ಇಂಥ ಶೃಂಗಾರದಲ್ಲೂ ಎಂಥ ದುರಂತ! ಕಡೆಗೆ ಹುಟ್ಟುವುದು ಹೆಣ್ಣು. ಯಾರಿಗೂ ವಿಸ್ಮಯ ಕರುಣೆಗಳನ್ನುಕ್ಕಿಸುವ ಕಥೆ ಇದು. ಪ್ರಮೀಳಾ ರಾಜ್ಯ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ ತೆರೆದ ಒಂದು ಅಪೂರ್ವ ಸೃಷ್ಟಿ. ಇಂಥ ಒಂದು ಕಥೆ ಗ್ರೀಕ್ ಪುರಾಣಕಥೆಯಾದ ಒಡಿಸ್ಸಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಇರುವಂತಿದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಇಡೀ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದ ರಚನೆ ಒಡಿಸ್ಸಿಯನ್ನು ಹೋಲುತ್ತದೆ. ಟ್ರಾಯ್  ಕದನದ ನಂತರ ಮಹಾವೀರ ಯೂಲಿಸಿಸ್ ತನ್ನ ಸಂಗಡಿಗರೊಂದಿಗೆ ಹಡಗಿನಲ್ಲಿ ಊರಿಗೆ ಬರುವಾಗ ದಾರಿಯಲ್ಲಿ ನಾನಾ ರಮ್ಯಾದ್ಭುತವಾದ ನಾಡುಗಳನ್ನೂ, ಘಟನೆಗಳನ್ನೂ ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮಹಾಭಾರತದ ಈ ವೀರನಾದ ಅರ್ಜುನ, ಬಿರುದಿನ ಕುದುರೆಯ ಹಿಂದೆ ಹೊರಟು ಅದೇ ಬಗೆಯ ವಿಸ್ಮಯಾದ್ಭುತಗಳನ್ನು ಕಾಣುತ್ತಾನೆ. ಅಲ್ಲಿ ಯೂಲಿಸಿಸ್‌ನ ಹಡಗು ವಿಸ್ಮಯದ ಕಡಲ ನಡುವೆ ನಮ್ಮನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಹೋಗುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡು ದೇಶಗಳ ಕಥೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಸಾಮ್ಯ ಕೇವಲ ತಂತ್ರಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು, ಅಂತರಂಗದ ಸತ್ವಕ್ಕಲ್ಲ.

ಕುದುರೆಯ ಹಿಂದೆ ಹೊರಟ ನಮಗೆ ಮೊದಲು ಎದುರುಗೊಳ್ಳುವುದು ವಿಸ್ಮಯವಾದರೂ, ಅನಂತರ ಅದು ರಣರಂಗದ ವೀರಾದ್ಭುತ ಪ್ರದರ್ಶನದಲ್ಲಿ ಪರ‍್ಯವಸನವಾಗುತ್ತದೆ. ಹಿಂದೆ ನಡೆದ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಹದಿನೆಂಟು ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದೆಡೆ ಮಡುಗಟ್ಟಿದ ರಣರಂಗವಾದರೆ, ಇದು ಒಂದು ವರ್ಷದ ಪಯಣದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಹಂಚಿಹೋದ ರಣಾಂಗಣ. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಾದರೆ ಯುದ್ಧವನ್ನು ಯಾರ ಮೇಲೆ ಮಾಡಬೇಕೆನ್ನುವ, ಹೇಗೆ ಮಾಡಬೇಕೆನ್ನುವ ಬಗೆಗೆ ಸಂಶಯ ವಿರುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅದೇ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ವೀರನಾದ ಅರ್ಜುನನಿಗೆ ದಿನಬೆಳಗಾದರೆ ಯಾರನ್ನು ಎದುರಿಸಬೇಕೆನ್ನುವುದೇ ಅನಿಶ್ಚಿತ. ಹತ್ತಿರಕ್ಕೆ ಬಂದ ಮೇಲೇ ಗೊತ್ತು ಶತ್ರುಗಳು ಯಾರು ಎನ್ನುವುದು. ಆದರೆ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೂ ಈ ರಣಪರಂಪರೆಗಳಿಗೂ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ. ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಅಂದು ಆ ಯುಗದಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾಂತ ವೀರರಿಗೇ ಪ್ರಥಮಾವಕಾಶ; ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಪ್ರಖ್ಯಾತಿಯನ್ನು ಪಡೆದ ವೀರರ ಪುತ್ರರತ್ನಗಳಿಗೆ ಅವಕಾಶ. ಅದು ದೊಡ್ಡವರ ಪಾಳಿ; ಇದು ತರುಣರ ಧಾಳಿ. ಕರ್ಣನ ಮಗ ವೃಷಕೇತು, ಭೀಮನ ಮೊಮ್ಮಗ ಮೇಘನಾದ, ಅರ್ಜುನನ ಮಗ ಬಭ್ರುವಾಹನ ಇವರದೇ ಕೋಲಾಹಲ. ಇವರನ್ನು ಎದುರಿಸಿದ ಸುಧನ್ವ, ಮಯೂರಧ್ವಜ, ನೀಲಧ್ವಜ ಇವರೆಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ತರುಣರೇ.[5] ಉಪಕಥೆಯಾದ ‘ಸೀತಾ ಪರಿತ್ಯಾಗ’ದ ಕಥೆಯಲ್ಲಿಯೂ ಲವ-ಕುಶ ಇವರದೇ ಪ್ರತಾಪ. ಹೀಗಾಗಿ ಇದು ತರುಣರಾದ ಉತ್ಸಾಹಿಗಳಾದ ಯುವಕರ ಕ್ಷಾತ್ರವೀರ ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಅವಕಾಶ. ಆದರೂ ಹಳೆಯ ಹುಲಿಗಳಾದ ಭೀಮಾರ್ಜುನರಿಗೂ ಇಲ್ಲಿ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಅವಕಾಶವಿಲ್ಲದೆ ಇಲ್ಲ. ಎಷ್ಟಾದರೂ ಈ ತರುಣರಿಗೆ ಬೆಂಬಲವಾಗಿ, ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕರಾಗಿ ನಿಂತವರು ಇವರು. ಆದರೂ ಅರ್ಜುನನಂಥಾ ವೀರನಿಗೂ ಇಲ್ಲಿ ಸೋಲುಂಟಾಗಿ ಬಭ್ರುವಾಹನನಂಥ ತರುಣರ ಪ್ರತಾಪವೇ ಮೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ: ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣ ಸದಾ ಜೊತೆಯಾಗಿದ್ದ. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅರ್ಜುನಾದಿಗಳಿಗೆ ಸೋಲುಂಟಾದಾಗ ಅವರಿಗೆ ಕಷ್ಟ ಪ್ರಾಪ್ತವಾದಾಗ ಆತ ಗರುಡಗಮನನಾಗಿ ಧಾವಿಸಿ ಬರುತ್ತಾನೆ. ಅವನು ಬಂದೊಡನೆಯೇ ರಣರಂಗ, ಭಕ್ತಿ ಭಾವ ತರಂಗವಾಗಿ ತುಳುಕುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಹಲವು ವೇಳೆ ಅವನೂ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ತನಗಿಲ್ಲದಿದ್ದ ಅವಕಾಶವನ್ನು ಇಲ್ಲಿ ಪಡೆದು ಸ್ವತಃ ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ ಭಾಗಿಯಾಗುತ್ತಾನೆ. ಅವನೇಕೆ, ಅರ್ಜುನನ ರಥಧ್ವಜಸ್ಥನಾದ ಕಲಿ ಹನುಮನಿಗೂ ಇಲ್ಲಿ ಯುದ್ಧ ಮಾಡುವ ಚಾಪಲ್ಯ! ಅಂತೂ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕದಿದ್ದವರಿಗೆ ಇದು ಒಂದು ನೂತನಾವಕಾಶ.

ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ ಒಂದು ಕಥೆಯಲ್ಲ, ಅನೇಕ ಕಥೆಗಳ ಒಂದು ಸರಣಿ. ಕಥೆಯೊಳಗೆ ಕಥೆ, ಒಂದು ಕಥೆಯಿಂದ ಮತ್ತೊಂದು ಕಥೆ- ಈ ಒಂದು ಕಥನ ಚಮತ್ಕಾರ ಈ ದೇಶಕ್ಕೆ ಹೊಸತಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ಕಥೆಗಳನ್ನು ಹೇಳುವವರಿಗಾಗಲಿ ಕೇಳುವವರಿಗಾಗಲಿ ಆತುರವಿಲ್ಲ; ಬೇಸರವೂ ಇಲ್ಲ. ಓಡುವ ಕುದುರೆ ಕಾರಣಾಂತರದಿಂದ ನಿಂತಿತೋ, ಅಲ್ಲಿ ಕಥನ ಅಥವಾ ಕದನ ಮೊದಲಾಯಿತೆಂದೇ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಪಾರ್ಥನ ಪಡೆಗೆ ಕಥನ ಕುತೂಹಲ, ಇಲ್ಲವೇ ಕದನ ಕುತೂಹಲ. ಏನಾದರೂ ಒಂದು ನೆಪ ಮಾಡಿಕೊಂಡು ಕಥೆ ಮೊದಲಾಗುತ್ತದೆ. ಕದನಕ್ಕಾಗಲೀ ಕಥನಕ್ಕಾಗಲಿ ಅಂಥ ಯಾವ ಪ್ರಬಲವಾದ ಕಾರಣದ ಅಗತ್ಯವೂ ಇಲ್ಲಿ ಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ‘ಭೂರಮಣ ಕೇಳೈ ಮುಂದೆ ನಡೆದ ಸುಕಥಾ ವಿಸ್ತಾರವನು’- ಎನ್ನುವ ಪೀಠಿಕೆಯಷ್ಟೇ ಸಾಕು ಕಥೆ ಬೆಳೆಯಲು. ಕಥೆ ಹೇಳುವವರು ಒಬ್ಬರಾದರೆ ಕಥೆ ಕೇಳುವುದು ಒಂದು ಸಭೆಗೆ ಸಭೆಯೇ. ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆಯನ್ನು ಸಂಚಾರಕ್ಕೆ ಬಿಡುವ ಮೊದಲೇ ಧರ್ಮರಾಯನು ‘ತುರಗಮಂ ನಿಲಿಸಿ ಬಳಿಕ ಕಾವಲ್ಗೆ ರಥ ಮತ್ತಗಜ ಹಯಪದಾತಿಗಳ ಸಂದೋಹಮಂ ಸುತ್ತಲುಂ ಪರುಠುವಿಸಿ’ [೫-೨೦] ವೇದವ್ಯಾಸರ ಮುಖೇನ ಹಿಂದೆ ನಡೆದ ಮರುತ್ತರಾಯನ ಅಶ್ವಮೇಧದ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ಕಥೆ ಕೇಳುತ್ತಾ ಜನಮೇಜಯನಿಗೆ ಸಂಶಯ ಬಂದಾಗ ಕಥೆ, ಅಘಟತ ಘಟನೆಗಳಿಂದ ಚೋದ್ಯಗೊಂಡ ಪಾರ್ಥನ ಕೂತೂಹಲ ನಿವಾರಣೆಗೆ ಕಥೆ, ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತದೆ. ಪಾರ್ಥನಿಗೂ ಬಭ್ರುವಾಹನನಿಗೂ ನಡೆಯುವ ಈ ಕಾಳಗ, ಹಿಂದೆ ರಾಮನಿಗೂ ಲವಕುಶರಿಗೂ ನಡೆದ ಕಾಳಗದಂತಿದೆ ಎಂಬ ಮಾತೇ ಸಾಕು, ಪ್ರಸ್ತುತಮತಿಯಾದ ಜನಮೇಜಯನಿಗೆ ತಟಕ್ಕನೆ ರಾಮಾಯಣದ ಆ ಕಥೆಯನ್ನು ಕೇಳುವ ಹಂಬಲ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಕಥೆಯಿಂದ ಕಥೆಗೆ ನಡೆದಿದೆ ಪ್ರಯಾಣ. ಚಂಡಿಯ ಕಥೆ- ಸ್ತ್ರೀಯರ ಛಲದ, ಮೊಂಡುತನದ ನಿದರ್ಶನಗಳು. ಬಭ್ರುವಾಹನ ಚಿತ್ರಾಂಗದೆಯ ಕಥೆಗೆ ಈ ಮೂಲ ಕಥೆಯೊಂದಿಗೆ ಇರುವಂಥ ಸಾವಯವ ಸಂಬಂಧ ಉಳಿದಾವ ಕಥೆಗಳಿಗೂ ಇರುವಂತಿಲ್ಲ. ಚಂಡಿಯ ಕಥೆಯ ಮೇಲೆ ರಾಮಾಯಣದ ಅಹಲ್ಯೆಯ ಕಥೆಯ ಪ್ರಭಾವವಿರುವಂತಿದೆ. ಗಂಡನ ಶಾಪದಿಂದ ಚಂಡಿ ಕಲ್ಲಾಗುವುದು, ನಂತರ ಅಶ್ವಮೇಧದ ಕುದುರೆಯ ಪದಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಕಲ್ತನ ನಿವಾರಿತವಾಗಿ ಆಕೆ ಹೆಣ್ಣಾಗಿ ತಪಸ್ಸಿಗೆ ಹೋಗುವುದು- ಈ ಒಂದು ಅಂಶದಲ್ಲಿ ಅಹಲ್ಯಾ ವೃತ್ತಾಂತದ ಪ್ರಭಾವವಿದೆ; ಆದರೆ ಆ ಘನತೆಯಿಲ್ಲ. ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಕಥೆಗೂ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಜೀವವಿದೆ.

ರಣ ಕೋಲಾಹಲ ಹಾಗೂ ವಿಸ್ಮಯಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ಈ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಕವಿ ‘ಪುಣ್ಯಮಿದು ಕೃಷ್ಣ ಚರಿತಾಮೃತಂ’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. “ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆ ಸಂಚಾರಿಯಾದರೆ, ಅದನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಹಾಕಿದ ವೀರರ ಭಕ್ತಿ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದ ಸ್ಥಾಯಿಯಾಗಿದೆ.”[6] ಕೃಷ್ಣ ಇಲ್ಲಿ ಸಾಕ್ಷಾತ್ ದೇವರು. ಯಜ್ಞ ಸಂಕಲ್ಪಿತವಾದ ಧರ್ಮರಾಯನ ಮನವರಿತು ಅಶ್ವಮೇಧಕ್ಕೆ ‘ಅಸ್ತು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ; ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ ಇದ್ದುಕೊಂಡು, ಆಗಾಗ ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷನಾಗಿ ಕುದುರೆಯ ಹಾದಿಯನ್ನು ರಕ್ಷಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಯಜ್ಞದ ಕುದುರೆಯನ್ನೆದುರಿಸಿದವರಿಗೆಲ್ಲಾ ಗೊತ್ತು, ಕುದುರೆಯನ್ನು ತಡೆದು ಪಾಂಡವ ವೀರರೊಂದಿಗೆ ಯುದ್ಧಮಾಡುವುದು ಕೃಷ್ಣ ದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಒಂದು ಸುಲಭದ ದಾರಿ ಎಂದು. ‘ಕೃಷ್ಣನಂ ದ್ವೇಷದಿಂ ಬೈದೊಡಂ ತನ್ನ  ಮನವಾರೆ ಸಂತೋಷದಿಂ ಸ್ತುತಿಗೈದೊಡಂ ಪೋಗದಿರ್ದಪುವೆ ಕೋಟಿ ಜನ್ಮದೊಳೊದವಿದ ದೋಷಂಗಳು’ [೭-೬೫]- ಎನ್ನುವುದು ಎಲ್ಲ ಪಾತ್ರಗಳ ನಂಬಿಕೆ. ಆದ್ದರಿಂದ ಅನುಸಾಲ್ವನಂಥ ದಾನವರೂ ಸಹ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಅದೇ ಕಂಸ- ಶಿಶುಪಾಲ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಬೈಯುತ್ತಾರೆ; ಕಡೆಗೆ ಕೃಷ್ಣ ದರ್ಶನದಿಂದ ಸಂತುಷ್ಟರಾಗಿ ಸ್ತುತಿಸುತ್ತಾರೆ. ಸುಧನ್ವ, ಮಯೂರ ಧ್ವಜ, ಚಂದ್ರಹಾಸ ಮೊದಲಾದವರು ಮಾಡುವ ಕೃಷ್ಣ ಸ್ತುತಿಯಲ್ಲಿ ಭಾವುಕತೆ, ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಪಾಂಡವರ ಪರಾಭವದ ಪ್ರಸಂಗಗಳಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ಕೃಷ್ಣನು ಗರುಡವಾಹನನಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಕೃಷ್ಣನಿಲ್ಲದೆ ಯಾವ ದೊಡ್ಡ ಯುದ್ಧವೂ ಮುಗಿಯುವುದಿಲ್ಲ. ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಯುದ್ಧದಲ್ಲೋ ತಮ್ಮ ಪ್ರಾಣಾಂತಿಕ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೋ ಕಂಡವರೆಲ್ಲಾ ಬಹುಕಾಲದ ಸಾಧಕರಂತೆ, ಆತನನ್ನು ಕಂಡದ್ದೆ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಪರಮ ಗುರಿಯನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದಂತೆ ಕೃತಕೃತ್ಯತೆಯ ಭಾವನೆಯನ್ನು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಾರೆ. “ಎಲ್ಲ ನದಿಗಳೂ ಸಮುದ್ರವನ್ನು ಕೂಡುವಂತೆ ಇಲ್ಲಿಯ ನಾಯಕರಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನಲ್ಲಿಯೇ ಕೊನೆಯ ಗತಿಯಾಗುವುದು. ಅಥವಾ ಇಲ್ಲಿಯ ಉಪಾಖ್ಯಾನಗಳಲ್ಲಿ ನಾಯಕರಿಲ್ಲ; ಪ್ರತಿದ್ವಂದ್ವಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಒಬ್ಬ ಪೌರುಷದ ಪ್ರತೀಕ. ಇನ್ನೊಬ್ಬ ದೈವದ ಪ್ರತಿನಿಧಿ. ಇವರಿಬ್ಬರ ದ್ವಂದ್ವವನ್ನೂ ಮೀರಿ ದ್ವಂದ್ವಾತೀತನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಇಬ್ಬರಿಗೂ ಸೂತ್ರಧಾರನಾಗುವನು. ದ್ವಂದ್ವನಾಯಕರು ಆ ಪರದೈವತದ ಇಮ್ಮುಖಗಳಾಗುವರು. ಒಂದು ಕಡೆಗೆ ‘ಪಾಂಡವ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪನಾಚಾರ್ಯ’ನಾಗಿ, ಇನ್ನೊಂದು ಕಡೆಗೆ ಅನೇಕ ಶರಣ್ಯರ ಏಕ ಶರಣ್ಯನಾಗಿ, ಮತ್ತೊಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ಮಾನವ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿ, ಲೀಲಾಮಾನವನೂ, ಲೀಲಾನಾಟಕ ಸೂತ್ರಧಾರನೂ ಆಗಿ ಎತ್ತ ನೋಡಿದರೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಭಾರತದ ವಸ್ತು ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ, ರಸ- ಭಾವ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೂ ಮಧ್ಯ ಬಿಂದುವಾಗಿಯೂ,  ಮಹತ್ತಮ ಪರಿಘವಾಗಿಯೂ ವಿರಾಜಿಸುವನು. ಈ ಎಲ್ಲ ಕಾವ್ಯದ ವಾಸ್ತು ವೈಭವದಲ್ಲಿ ಕಥಾದ್ರವ್ಯದ ಮುಕ್ಕಾಲು ಬಂಡವಾಳ ಮೂಲ ಜೈಮಿನಿಯದು; ಕಲಾಸೌಂದರ್ಯದ ಮುಕ್ಕಾಲು ಪಾಲು ಗಳಿಕೆ ಬಳಿಕೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನದು.”

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

* * *

[1] ಈ ಲೇಖನ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತವನ್ನು ಓದಿದ ಅನುಭವದಿಂದ ಬರೆದಿದ್ದರೂ, ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಈ ಕೃತಿ ಮೂಲದಿಂದ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಬೇರೆಯಲ್ಲವೆಂಬ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯವನ್ನು ಅನುಲಕ್ಷಿಸಬೇಕು. ಶ್ರೀ ಮುಗಳಿಯವರು ಇದರ ಬಗ್ಗೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ: “ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಕೃತಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದ ಸಂಗ್ರಹ ರೂಪದ ಅನುವಾದವಾಗಿದೆ- ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಮೂಲವನ್ನು ಅವನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಅನುವಾದಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಎದ್ದು ಕಾಣುವಂಥ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳನ್ನು ಯಾವಲ್ಲಿಯೂ ಮಾಡಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ- ಮೂಲದಲ್ಲಿ ವಿವಿಧ ವೀರಭಕ್ತರ ಮನಸೆಳೆಯುವ ಚರಿತ್ರೆ, ಹೃದಯಸ್ಪರ್ಶಿಯಾದ ಸನ್ನಿವೇಶ ಇವುಗಳಿಗೆ ದೊರೆಯುವ ಶ್ರೇಯಸ್ಸು ಅವನದಲ್ಲ” -ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ: ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೨೭೦.

[2] Encyclopaedia of  Religion and Ethics: Ed. James Hastings. p. 160.

[3] ಜೈಮಿನಿಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅಶ್ವಮೇಧಯಾಗ ಕ್ರಮವನ್ನು ಕುರಿತ ಕೊಂಚ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ವಿವರಣೆ ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ವಿವರಿಸಿದ ವ್ಯಾಸರಿಂದ ಬಂದ ಹಾಗೆ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅದು ಶಾಸ್ತ್ರೋಕ್ತವಾದ  ವಿಧಗಳಿಗಿಂತ ಕೆಲವು ಜನಪ್ರಚಲಿತವಾದ ಅಂಶಗಳ ಕಡೆಗೇ ಗಮನ ಕೊಟ್ಟಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ ಎಂದು ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆಯವರು ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ.

[4] -History of Dharma Sastra: P.V. Kane, Vol II- Part II. p- 1237.

[5] ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ಒಂದು ಮಹಾಯುದ್ಧ; ಆಗ ಇವರಲ್ಲರೂ ಯಾಕೆ ಬಂದು ಭಾಗವಹಿಸಿರಲಿಲ್ಲ? ಇವರೆಲ್ಲರಿಗೂ ಕೃಷ್ಣನಾಗಲೀ, ಪಾಂಡವರಾಗಲೀ ಅಪರಿಚಿತರಲ್ಲ. ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಇವರ‍್ಯಾರೂ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರ ರಣರಂಗಕ್ಕೆ ಯಾಕೆ ಬರಲಿಲ್ಲವೆಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಇನ್ನೂ ಹುಡುಕಬೇಕಾಗಿದೆ.

[6] ಡಾ. ರಂ.ಶ್ರೀ. ಮುಗಳಿ : ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ, ಪು. ೨೭೨.

ಎಡೆಯೂರು ಸಿದ್ಧಲಿಂಗಯತಿ : ಸಾಹಿತ್ಯಕ ವಿವೇಚನೆ

-೧-

ತೋಂಟದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮತ್ತು ವಚನಕಾರರು.

ಈ ವಿಶೇಷಣ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಅನ್ವಯಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲದ ಅನೇಕ ವಚನಕಾರರು ಇದ್ದಾರೆ: ಆದರೆ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ವಚನಕಾರರೂ ಏಕಾಕಾಲದಲ್ಲಿ ಆಗಿರುವವರು ಈ ಧರ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಬೆರಳೆಣಿಕೆಗೆ ದೊರೆಯುವಷ್ಟು ಮಾತ್ರ. ಅಂಥವರ ವಿರಳ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರೂ ಒಬ್ಬರು.

ಇವರನ್ನು ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಎಂದು ನಿರ್ದೇಶಿಸುವುದರ ಕಾರಣ- ಬಸವಾದಿಗಳ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆದಂಥ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂಘಟನೆ ಮತ್ತೆ ಸಂಭವಿಸಿದುದು ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ, ಎಡೆಯೂರು ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ ಎನ್ನುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಇದ್ದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗಯತಿಗಳು, ಏಳುನೂರಾ ಒಂದು ವಿರಕ್ತರ ಸಂಘದ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಪ್ರಸಾರ ಕಾರ್ಯದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದರು. ತಮ್ಮ ಶಿಷ್ಯ ಪ್ರಶಿಷ್ಯರೊಂದಿಗೆ ನಾಡನ್ನೆಲ್ಲ ಸಂಚಾರಮಾಡಿ ಧರ್ಮಜಾಗೃತಿಯನ್ನು ತಂದ, ಅನೇಕ ಪವಾಡಗಳನ್ನೆಸಗಿ ಜನರ ಭಕ್ತಿ-ಶ್ರದ್ಧೆಗಳನ್ನು ಉದ್ದೀಪಿಸಿದ, ಅನೇಕ ಪೀಠಗಳಿಗೆ ಮೂಲ ಆಚಾರ್ಯರಾದ, ಅನೇಕ ಕವಿಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾದ, ಅನೇಕ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿತರಾದ, ಶ್ರೀ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ತನ್ನ ವಿಶೇಷವಾದ ಪ್ರಭಾವ ಮುದ್ರೆಯಿಂದ ‘ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿ’ ಎಂಬ ವಿಶೇಷಣಕ್ಕೆ ಅರ್ಹವಾಗಿದೆ.

ಈ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ, ಎಲ್ಲ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿತ್ವಗಳಿಗೂ ಒದಗುವ ಪೌರಾಣಿಕತ್ವದಿಂದ ಪಾರಾಗಿಲ್ಲ. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ನಿಜ ಜೀವನ, ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳು ಬೆಳೆಯಿಸಿದ್ದ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ- ಪವಾಡಾದಿ ಅಲೌಕಿಕ ಪ್ರತೀತಿಗಳ ಹೊದರಿನಲ್ಲಿ ಮರೆಯಾಗಿದೆ. ಸಾಕ್ಷಾತ್ತಾಗಿ ಕೈಲಾಸದಿಂದಲೇ ‘ಆ ನಿರಂಜನ ಜಂಗಮವು ಎಂಟು ವರ್ಷದ ಶಿಶುರೂಪವನ್ನು ತಳೆದು ಧರೆಗವತರಿಸಿದನು’ ಎಂದೂ, ಆಗ ‘ಅಂತರಿಕ್ಷದಿ ಜಯದುಂದುಂಭಿ ವಾದ್ಯಗಳಾದುವು’ ಎಂದೂ, ಅವರ ಅವತಾರದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ‘ಬಜಾಯಿಸು’ವುದರ ಜೊತೆಗೆ, ಅವರು ನಡೆಯಿಸಿದರೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ಅನೇಕ ಪವಾಡ- ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷಗಳನ್ನು ಕಾವ್ಯ ಪುರಾಣಗಳು ಉದ್ಘೋಷಿಸಿವೆ. ಅವರನ್ನು ಎರಡನೆಯ ಪ್ರಭುದೇವರೆಂದು ಪ್ರಶಂಸಿಸಿರುವುದರ ಜೊತೆಗೆ, ಅವರ ಗುರುಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಬಸವಣ್ಣನವರಿಗಿಂತಲೂ ಒಂದು ಶತಮಾನದಷ್ಟು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಒಯ್ಯುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳೂ ನಡೆದಿವೆ. ಒಂದು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಪ್ರಾಚೀನತೆಗೆ ಒಯ್ಯುವುದರಿಂದಾಗಲಿ, ಪವಾಡಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯನ್ನು ಗುಣಿಸಿ ತೋರಿಸುವುದರಿಂದಾಗಲಿ, ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಶ್ರೇಷ್ಠತೆ ಸ್ಥಾಪಿತವಾಗುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಕಹಿಸತ್ಯವನ್ನು ಒತ್ತಿಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಇವೆಲ್ಲ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಇಲ್ಲದೆಯೂ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರು ಎನ್ನುವುದನ್ನು, ಅವರು ಬಸವಾದಿಗಳ ನಂತರ, ದಕ್ಷಿಣಕರ್ಣಾಟಕದಲ್ಲಿ ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಅಂಥ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಚಟುವಟಿಕೆಯ ಕೇಂದ್ರ ವ್ಯಕ್ತಿಯಾಗಿದ್ದರು ಎಂಬ ಸಂಗತಿ ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಅವರ ಸಾಧಕ ಜೀವನ ಹೇಗಿತ್ತು, ಅವರು ಅನುಭಾವದಲ್ಲಿ ನಿಂದ ನಿಲುವೇನು ಅವರ ಸಾಮಾಜಿಕವಾದ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಯಾವುದು ಎಂಬ ವಿಷಯಗಳನ್ನು ಅರಿಯಬೇಕಾದರೆ ನಾವು ಅವರ ವಚನ ರಚನೆಗಳಿಗೇ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ವಿವೇಚಿಸುವಾಗ ಅಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ವಚನವಾಙ್ಮಯವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸುವುದು ಅತ್ಯಗತ್ಯವಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಯಾವ ಪ್ರಮುಖ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡರೂ, ಆತ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ವಚನವಾಙ್ಮಯದೊಂದಿಗೆ ಒಂದಲ್ಲ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಂಬಂಧವನ್ನಿರಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಈ ಸಂಬಂಧ, ವಚನರಚನೆ, ವಚನ  ಸಂಕಲನ, ವಚನ ಪರಿಷ್ಕರಣ, ವಚನ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಇತ್ಯಾದಿ ರೂಪದ್ದಾಗಿರಬಹುದು.

ಅಲ್ಲದೆ ವೀರಶೈವಧರ್ಮಕ್ಕೂ ವಚನವಾಙ್ಮಯಕ್ಕೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಸಾವಯವ ಸಂಬಂಧವಿದೆ:

ಹಿಂದೂಧರ್ಮ ಎಂದೊಡನೆ ವೇದೋಪನಿಷತ್ತುಗಳನ್ನು ನೆನೆಯುವಂತೆ, ಕ್ರೈಸ್ತಧರ್ಮ ಎಂದೊಡನೆ ಬೈಬಲ್ಲನ್ನು ನೆನೆಯುವಂತೆ, ಮುಸ್ಲಿಂ ಧರ್ಮ ಎಂದೊಡನೆ ಖುರಾನ್ ಅನ್ನು ನೆನೆಯುವಂತೆ, ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಎಂದೊಡನೆ ವಚನವಾಙ್ಮಯವನ್ನು ನೆನೆಯಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗಯತಿಗಳು ಮಹಾವ್ಯಕ್ತಿಗಳಾಗಿ, ತಾವೇ ಸ್ವತಃ ವಚನರಚನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಲ್ಲದೆ,  ವಚನ ಪರಿಷ್ಕರಣ ಸಂಕಲನಾದಿ ಕಾರ‍್ಯಗಳಿಗೆ ಪ್ರೇರಕರೂ ಆದ ಕಾರಣ, ಅವರನ್ನು ವೀರಶೈವಧರ್ಮದ ಮಹಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮತ್ತು ವಚನಕಾರರು ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದು.

ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ವಿಚಾರ ಮಾಡುವಾಗ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿಡ ಬೇಕಾದ ಅಂಶ ಇದು: ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ಒಂದು ಸುಸಮರ್ಥವಾದ ವಚನ ಪರಂಪರೆಯ ಒಂದು ಅಂಶ ಮಾತ್ರ; ಮತ್ತು ವಚನ ಪರಂಪರೆಯ ಆರಂಭಕಾಲದ ಪರಿಸರಕ್ಕೂ, ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ಕಾಲದ ಪರಿಸರಕ್ಕೂ ಯುಗಧರ್ಮದಲ್ಲಿ ವಿಶೇಷವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದೆ. ಈ ಎರಡು ಅಂಶಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸುವುದು ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳ ಇತಿಮಿತಿಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಅಗತ್ಯವಾದದ್ದು.

ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಾದರೆ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದ ಈ ವಚನವಾಙ್ಮಯ ಒಂದು ದ್ವೀಪಸಂಭವದಂತೆ ಭಾಸವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಪ್ರಕಾರ, ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯದೆ ಹೋದದ್ದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೆಂಬಂತೆ ತೋರಿದರೂ ಅಸಹಜವೇನಲ್ಲ; ಒಂದು ಕಾಲದ ಶಕ್ತಿ, ತನ್ನ ಕಾಲದ ಭಾಷೆಯ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ಸವೆಯುವತನಕ ಬಳಸಿಕೊಂಡ ಮೇಲೆ, ಮತ್ತೆ ಅದೇ ರೀತಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸಾಧ್ಯತೆಯನ್ನು ಅದರ ಮುಂದಿನ ಸಮೀಪ ಕಾಲದಲ್ಲಿಯೇ ನಿರೀಕ್ಷಿಸಲಾರೆವು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಇಂಥ ಸಿದ್ಧಪ್ರಕಾರದ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಮುಂದುವರಿಸಬೇಕೆಂಬ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದರೆ, ಅದು ಕೇವಲ ಅನುಕರಣ ಮಾತ್ರವಾಗಿ ಎರಡನೆಯ ದರ್ಜೆಗೆ ಸೇರುವ ಅಪಾಯದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈ ವಚನರಚನೆಯ ಪ್ರಯತ್ನ, ಮತ್ತೆ ಬಸವಾದಿಗಳ ನಂತರ ಮುನ್ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಮೇಲೆ, ಅದೇ ಬಗೆಯ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿತ್ತಭಿತ್ತಿಯನ್ನುಳ್ಳ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರಿಂದ ನಡೆದಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಪ್ರಕಾರ, ಮೂರು ನಾಲ್ಕು ಶತಮಾನಗಳ ನಂತರ ಮತ್ತೆ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಾಗ ಅನುಕರಣದ್ದಾಗುವ ಹಾಗೂ ಎರಡನೆ ದರ್ಜೆಯದಾಗುವ ಅಪಾಯದಿಂದ ಪಾರಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದೇನೂ ಅರ್ಥವಲ್ಲ; ಹಾಗೆ ಅನುಕರಣಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗದೆ, ಅದೇ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ಅಂದಂದಿನ ಯುಗಧರ್ಮದ ಅವಶ್ಯಕತೆಗೆ ಅನುಸಾರವಾಗಿ, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೊಸರೂಪವನ್ನು ಕೊಡುವ ಸ್ವತಂತ್ರ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಲೇಖಕರು ಇರಲಾರರು ಎಂದೂ ಇದರರ್ಥವಲ್ಲ. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳು ಕೇವಲ ಅನುಕರಣವೇ, ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಸ್ವತಂತ್ರವೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಮುಂದೆ ಪರಿಶೀಲಿಸುವ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ, ವಚನವಾಙ್ಮಯದ ಮೊದಲ ದಿನಗಳಿಗೂ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ಬದುಕಿದ ದಿನಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಮುಖ್ಯವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವನ್ನು ಗಮನಿಸೋಣ:

ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು, ಈ ವಚನರಚನೆಗೆ ಮೂಲಕಾರಣವಾದ ಯಾವ ಧಾರ್ಮಿಕ- ಸಾಮಾಜಿಕ ಆಂದೋಳನದ ಒಂದು ಒತ್ತಡವಿದ್ದಿತೋ, ಅದು ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ವಚನಕಾರರಾದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರಿಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎಂಬುದು ಇಲ್ಲಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ  ಅಂಶ. ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ವೇಳೆಗಾಗಲೇ ವೀರಶೈವ ಧರ್ಮ ಸಾಕಷ್ಟು ವ್ಯಾಪಿಸಿ ನೆಲೆಯಾಗಿತ್ತು. ಬಸವಾದಿ ಶರಣರ ವಚನಗಳು ಹರಿಹರಾದಿ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯದ ಮೇಲೆ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿ, ವಚನಗಳ ಸಂಕಲನ ಪರಿಷ್ಕರಣಾದಿ ಕಾರ‍್ಯಗಳು ಪ್ರೌಢದೇವರಾಯನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಡೆದು ಒಂದು ಹಿನ್ನೆಲೆ ಸಿದ್ಧವಾಗಿತ್ತು. ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಇದ್ದಂಥ ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಸರ, ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದ ವಚನಕಾರರಿಗೆ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಪ್ರತಿಕೂಲ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬದುಕಬೇಕಾದವರಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿ ಒದಗುವ ಆವೇಶ, ರಭಸ, ಅದರಿಂದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒದಗುವ ಅನಿವಾರ‍್ಯತೆ ಮತ್ತು ತೀವ್ರತೆ, ಅನುಕೂಲ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯವರಿಗೆ ಇರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ತಮ್ಮ ಹಿಂದಿನ ಹಿರಿಯರು ಯಾವ ದಾರಿಯನ್ನು ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೋ, ಮತ್ತು ಅವರು ಏನನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದಾರೆಯೋ ಅದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಮುಂದುವರಿಸಿಕೊಂಡು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡು ಹೋಗುವುದು ತಮ್ಮ ಕರ್ತವ್ಯವೆಂಬ ಭಾವನೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿದ್ದವರು ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು. ಅವರು ತಾವೇ ಶಿವಾನುಭವಿಗಳಾದ ಕಾರಣ, ತಮ್ಮ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿ ಹಿಂದಿನ ಆ ಶರಣರ ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವ ಕಾರಣ, ಆ ಶರಣರ  ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಕ್ರಮವನ್ನು ತಾವೂ ಅನುಸರಿಸಿದರು. ಈ ಒಂದು ಚಿತ್ತವೃತ್ತಿ ಯಾಕೆ ತನಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಸಿದ್ಧವಾದ ವಚನವೆಂಬ ಪ್ರಕಾರವನ್ನೇ ಆಶ್ರಯಿಸಿತು? ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ತಾವೇ  ಬೇರೊಂದು ಬಗೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವೇಕೆ? -ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳು ಏಳುವುದು, ‘ವಚನ’ಗಳನ್ನು ಕೇವಲ ಸಾಹಿತ್ಯ ಎಂದೂ, ವಚನಕಾರರು ಕೇವಲ ‘ಸಾಹಿತಿ’ಗಳೆಂದೂ ಭಾವಿಸಿದಾಗ ಮಾತ್ರ. ಆದರೆ ಗಮನಿಸಬೇಕು- ಧಾರ್ಮಿಕ- ಸಾಮಾಜಿಕ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಒಂದು ತುರ್ತಿನಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ, ಸ್ವಾನುಭವಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿರೂಪದ ಈ ವಚನ ಪ್ರಕಾರ, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನದಂದು ತನ್ನ ಕಾರ್ಯ ಮುಗಿದೇ ಹೋಯಿತೆಂಬಂತೆ ತಟಕ್ಕನೆ ನಿಂತು ಹೋದದ್ದನ್ನು ನೋಡಿದರೇ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ, ಇದೊಂದು ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವ ಅಥವಾ ಮುಂದುವರಿಸುವ ‘ಸಾಹಿತ್ಯೋದ್ದೇಶ’ದಿಂದ ಸಂಭವಿಸಿದ್ದಲ್ಲ ಎಂಬುದು. ಮತ್ತೆ ಹದಿನೈದನೆಯ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಕಾರ ತಲೆಯೆತ್ತಿದ್ದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಈ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅಗತ್ಯವಾದ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಚಿತ್ತಭಿತ್ತಿಯೂ, ಮತ್ತು ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರದ ಉದ್ದೇಶವೂ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರಲ್ಲಿತ್ತು ಎಂಬುದೇ ಆಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ ಮತ್ತು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕವಾಗಿ ಆ ಹಿಂದಿನ ಶಿವಶರಣರ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸೇರುವ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು, ತಾವು ಹಿಂದಿನವರಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರವನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ ಸಾಹಿತಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗುವ ‘ಹೋರಾಟ’ದ ಬಗ್ಗೆ ತಟಸ್ಥರಾಗಿದ್ದಾರೆ ಮತ್ತು ತಾವು ಒಂದು ಪೂಜ್ಯವಾದ ಪರಂಪರೆಯ ಅಂಗವೆಂಬ ಶ್ರದ್ಧೆ ಅವರಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದರಿಂದ, ಅದೇ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗದೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಬೆಸೆದುಕೊಳ್ಳುವುದರಲ್ಲಿ ತೃಪ್ತರಾಗಿದ್ದಾರೆ. ಹೀಗೆ ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯು ಸಾಹಿತ್ಯ ಹೌದೆ ಅಲ್ಲವೆ ಎಂಬ ಬಗ್ಗೆ ತಟಸ್ಥರಾಗಿರುವ ವಚನಕಾರರ ‘ವಚನ’ಗಳನ್ನು ಸಾಹಿತ್ಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ನೋಡಿ ತೂಗಲು ಯತ್ನಿಸಲು ಕಾರಣ, ನಾವು ನಿಜವಾದ ಸಾಹಿತ್ಯವೆಂದು ಯಾವುದನ್ನು ಗುರುತಿಸುತ್ತೇವೆಯೋ, ಆ ಲಕ್ಷಣಗಳು ವಚನವಾಙ್ಮಯದಲ್ಲಿರುವುದೇ ಆಗಿದೆ.

-೨-

ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ಬರೆದ ‘ಷಟ್‌ಸ್ಥಲಜ್ಞಾನಸಾರಾಮೃತ’, ಅದರ ಹೆಸರಿನಿಂದ ಮತ್ತು ಬಹುಸಂಖ್ಯೆಯ ವಚನಗಳ ‘ವಸ್ತು’ವಿನಿಂದ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಶಾಸ್ತ್ರಗ್ರಂಥವೆಂದು ಪರಿಗಣಿತ ವಾಗಿರುವುದಾದರೂ, ಈ ಕೃತಿಯ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು ತಮ್ಮ ವಿಶಿಷ್ಟಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಿಂದ ‘ಸಾಹಿತ್ಯ’ವೂ ಆಗಿವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಮರೆಯುವಂತಿಲ್ಲ.

ಏಳುನೂರಾ ಒಂದು ವಚನಗಳ ಈ ‘ಷಟ್‌ಸ್ಥಲಜ್ಞಾನಸಾರಾಮೃತ’, ಯೋಗಿಯಾದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ತಾತ್ವಿಕ ನಿಲುವಿಗೆ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಅವರನ್ನು ಕುರಿತ ಕಾವ್ಯ-ಪುರಾಣಗಳು ಅವರನ್ನು ಈ ಸಂಸಾರದ ಸೋಂಕಿಲ್ಲದ ಅಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದ್ದರೆ- ಅವರ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು, ಅವರೂ ಸಾಧಕರಾದ ಮನುಷ್ಯರೇ ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು, ಲೋಕದ ಪ್ರಲೋಭನೆಗಳ ನಡುವೆ ಹೊಯ್ದಾಡುತ್ತ ಹಾದು ಬಂದವರೇ ಎಂಬುದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತವೆ.

ಕಾಮನಿಂದ ಕರಗಿದೆನಯ್ಯ, ಕ್ರೋಧದಿಂದ ನೊಂದೆನಯ್ಯ,
ಲೋಭ ಮೋಹಂಗಳಿಂದ ಅತಿನೊಂದೆನಯ್ಯ
ಮದಮತ್ಸರಂಗಳಿಂದ ಬೆದಬೆದನೆ ಬೆಂದೆನಯ್ಯ
ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರದಿಂದ ಮತಿಮಂದನಾದೆನಯ್ಯ
ಇದು ಕಾರಣ
ಎನ್ನ ಕಾಮಾದಿ ಷಡುವರ್ಗಂಗಳ ಕಳೆದು
ಅಹಂಕಾರ ಮಮಕಾರಂಗಳ ಮಾಣಿಸಿ
ನಿರಹಂಕಾರಿಯೆಂದೆನಿಸಯ್ಯ
ಮಹಾಲಿಂಗಗುರು ಶಿವಸಿದ್ಧೇಶ್ವರ ಪ್ರಭುವೇ.     (ವ.೧೨೭)

ಎಂಬುದು ಒಂದು ವಚನದ ಮೊರೆಯಾದರೆ, ಮತ್ತೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ-

ಎನ್ನ ಮನಸ್ಸು ಹೊನ್ನು, ಹೆಣ್ಣು, ಮಣ್ಣ ನೆನೆನೆನೆದು
ನಿಮ್ಮ ನೆನೆಯಲೊಲ್ಲದು ನೋಡಾ      (ವ. ೧೩೧)

ಎಂದು ಚಂಚಲ ಮನಸ್ಸಿನ ಅವಿವೇಕವನ್ನು ಕುರಿತ ವರ್ಣನೆಯಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದರಲ್ಲಿ-

ಯುವತಿಯರ ವ್ಯವಹಾರವೆಂಬ ವಿಕಳತೆ ಹತ್ತಿ
ಯೋಗದ ಸಮತೆ ಸಡಿಲಿತ್ತು ನೋಡಾ  (ವ.೧೫೦)

ಎಂಬ ಸ್ಪಷ್ಟವಾದ ಆಘಾತದ ಉದ್ಗಾರವಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ತಾನೆ ಕುರಿತು-

ಮೊಲನ ಕಂಡ ನಾಯಂತೆ
ಇಂದ್ರಿಯ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಮುಂದುವರಿಯದಿರಾ
ಅಂಗನೆಯರ ಸಮ್ಮೇಳನದಿಂ ಭಂಗಿತನಾಗದಿರಾ
ಲಿಂಗವ ನೆಮ್ಮಿ ಸುಖಿಯಾಗು ಎಲೆ ಮನವೆ.     (ವ. ೩೯೮)

ಎಂದು ಸಂಬೋಧಿಸುವ ಎಚ್ಚರದ ನುಡಿಯಿದೆ. ಬೇರೊಂದು ವಚನದಲ್ಲಿ ಈ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಲೋಭನೆಗಳನ್ನು ಒಡ್ಡಿ ಪರೀಕ್ಷಿಸುವ ಪರಮಾತ್ಮನನ್ನೇ ಕುರಿತು-

ಕಾಯಗೊಂಡು ಹುಟ್ಟಿಸಿ ಕರಣಾದಿ ಗುಣಂಗಳಿಗೆ ಗುರಿಮಾಡಿ
ಕಾಡಿ ನೋಡುವಿರಯ್ಯಾ.
ಇದು ಕಾರಣ, ಎನ್ನ ಕಾಯದ ಕರಣದ ಗುಣಂಗಳ ಕಳೆದು
ಎನ್ನ ಒಳ ಹೊರಗೆ ಹಿಡಿದಿಪ್ಪ ಮಾಯಾಪ್ರಪಂಚವ ಮಾಣಿಸಿ
ನೀವಲ್ಲದೆ ಮತ್ತೇನುವನು ಅರಿಯದಂತೆ
ಸಂಸಾರಸುಖವ ನೆನೆಯದಂತೆ ಕರುಣಿಸಯ್ಯಾ
ಮಹಾಲಿಂಗ ಗುರು ಶಿವಸಿದ್ಧೇಶ್ವರ ಪ್ರಭುವೆ.     (ವ. ೩೧೯)

ಎಂಬ ಬೇಡಿಕೆಯಿದೆ. ಈ ಬಗೆಯ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ, ಶಿವಯೋಗದ ಹಾದಿಗೆ ಬಂದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನೂ ಚಿತ್ರಿಸುವ ಒಂದೆರಡು ವಚನಗಳಿವೆ:

ಆಡವಿಯ ಹುಲ್ಲ ಮೇದ ಪಶು
ಮಡುವಿನಗ್ಘವಣಿಯ ಕುಡಿದು ನಡುಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರಲು
ಕಡೆಯಲಿರ್ದ ಹುಲಿ ಬಂದು ಹಿಡಿಯಲು
ನಿನ್ನೊಡವೆಯನೇನ ಬಳಿಸಿಕೊಂಡೆನೋ ಎಂದು ತನ್ನೊಡೆಯನ ಕೂಗಿ ಕರೆಯಲು,
ಹಿಡಿದ ಹುಲಿ ಬಿಟ್ಟೋಡಿತ್ತು ನೋಡಾ
ಮಹಾಲಿಂಗಗುರು ಶಿವಸಿದ್ಧೇಶ್ವರ ಪ್ರಭುವೇ.     (ವ. ೧೩೬)

ಎಂಬ ಈ ಸಚಿತ್ರವಾದ ವಚನ, ತನ್ನ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಒದಗಿದ ಪ್ರಲೋಭನೆಗಳ ಬಿಡುಗಡೆಯನ್ನು ನುಡಿಯುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ-

ಎನ್ನ ಪ್ರಾಣನೊಳಗೆ ಹೂಳಿರ್ದ ಪರಮಕಳೆಯ ತೆಗೆದು
ಶಿವಲಿಂಗಮೂರ್ತಿಯ ಮಾಡಿ ಎನ್ನ ಕರಸ್ಥಲಕ್ಕೆ ಕೊಟ್ಟನಯ್ಯಾ
ಶ್ರೀ ಗುರು (ವ. ೧೭೭)

ಎಂಬಲ್ಲಿ ತನಗೆ ಗುರುಕಾರುಣ್ಯವಾದ ಪರಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳು ಒಂದು ಅನುಕ್ರಮವಾದ ಘಟನಾ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತವೆ. ಶ್ರೀ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರಿಗೆ ಒದಗಿದ ಪ್ರಲೋಭನೆಗಳು; ಅವುಗಳೊಳಗಿಂದ ಹಾದು ಬರುವಾಗ ಅವರ ಅಂತರಂಗ ಪಟ್ಟ ಪಾಡು; ಕಡೆಗೆ ಗುರುಕೃಪೆಯಿಂದ ಈ ಕೋಟಲೆಗಳು ಬಿಡುಗಡೆಯಾಗಿ, ಸ್ವಸ್ವರೂಪದ ಅನುಸಂಧಾನದ ಹಾದಿಗೆ ಹಚ್ಚಿದ ಗುರುವಿನ ನಿರ್ದೇಶನ- ಇವಿಷ್ಟು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕವಾಗಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿವೆ. ಈ ಆತ್ಮಕಥನರೂಪದ ವಚನಗಳು, ಶ್ರೀ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ಮನುಷ್ಯರಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಮಹಾಯೋಗಿಯ ನಿಲುವಿಗೆ ಏರಿದ ಪರಿಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತವೆ.

ಬಸವಾದಿ ಶರಣರಂತೆಯೆ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರೂ ಅನುಭಾವವೆಂಬುದು ಶಾಸ್ತ್ರಾದಿಗಳಿಂದ ದೊರಕತಕ್ಕದ್ದಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಅರಿತವರು:

ಈಚಲ ತಿಂದ ನರಿ ತನ್ನ ವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಒರಲುವಂತೆ
ಮಾತಿನ ಮಮಕಾರಕ್ಕೆ ಆಗಮವ ಬಲ್ಲೆವೆಂದು
ಕೂಗಿಡುವರು ನೋಡಾ.        (ವ. ೩೫೪)

ಎಂದು ಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮಗಳನ್ನು ದೊಡ್ಡದು ಮಾಡಿ, ತಾವು ಪರತತ್ವವನ್ನು ಅರಿತೆವೆನ್ನುವವರನ್ನು ಹಾಸ್ಯ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ:

ನುಡಿಗೆ ನುಡಿಯ ಕಲಿತು
ತರ್ಕಮರ್ಕಟರಂತೆ ಹೋರುವ
ಬಯಲ ಸಂಭ್ರಮದ ತರ್ಕಿಗಳ ಕಂಡರೆ
ಮಾಗಿಯ ಕೋಗಿಲೆಯಂತೆ
ಮುಖ ಮುನಿಸಾಗಿರಿಸಯ್ಯಾ.    (ವ. ೨೧೮)

ಎಂದು ತರ್ಕವಿಮುಖತೆಗಾಗಿ ಹಂಬಲಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಸಾಧನೆಯಲ್ಲಿ ಮುಂದುವರಿದು ‘ಹೊಳೆಯುತ್ತಿದ್ದ ಕಾಲಾಗ್ನಿಯೋಪಾದಿಯ ಕಾಂತಿಯನ್ನುಳ್ಳುದು ಅನಂತ ಕೋಟಿ ಮಿಂಚುಗಳ ಪ್ರಭೆಯ ಪ್ರಕಾಶವನ್ನುಳ್ಳುದು’ -ಎಂದು ಆ ಪರವಸ್ತುವನ್ನು ದರ್ಶಿಸಿದ ಅನುಭವವನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಸುತ್ತಣ ನಿಸರ್ಗ ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲೂ, ಒಳಗೆ ಹೊಳೆದ ಆ ಪರವಸ್ತುವನ್ನೆ ಕಂಡ ಅನುಭವವನ್ನು ಕುರಿತು-

‘ಮಿಂಚಿನ ಪ್ರಭೆಯಲ್ಲಿ ಪಂಚವದನನ ಕಂಡೆನಯ್ಯಾ’          (ವ. ೮೫)

ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಶಿವಾನುಭವದ ಪರಮಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು-

ಎಲೆಗಳೆದ ವೃಕ್ಷದಂತೆ ಉಲುಹಡಗಿರ್ದೆನಯ್ಯಾ
ತೆರೆಯಳಿದ ಅಂಬುಧಿಯಂತೆ ಪರಮಶಿವ ಸಾಗರದೊಳಗೆ
ಪರಮ ಚಿದ್ಗಂಭೀರನಾಗಿರ್ದೆನಯ್ಯಾ.    (ವ.೬೨೮)

ಎಂದು ಯೋಗಿಯ ಚಿತ್ತಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಉಪಮಿಸಿ ಹೇಳಿದ್ದಾರೆ.

ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ಏಳುನೂರಾ ಒಂದು ವಚನಗಳು ಯೋಗಿಯಾದವನೊಬ್ಬನ ಏರುವೆಯ ಆರು ಹಂತಗಳನ್ನು ಸ್ವಾನುಭವದಿಂದ ಚಿತ್ರಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ‘ಷಟ್‌ಸ್ಥಲ ಸಿದ್ಧಾಂತ’ವನ್ನು ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತವೆ. ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿ ಸಾಧಕನಾದವನ ಚಿತ್ತಸ್ಥಿತಿ ಯಾವ ಯಾವ ಹಂತದಲ್ಲಿ, ಯಾವ ಯಾವ ಅವಸ್ಥೆಗಳ ಮೂಲಕ ಹಾದು ಹೋಗುತ್ತದೆ ಎಂಬುದು ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಈ ಯೋಗಾನುಭವದ ನಿರೂಪಣೆಯ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ಬಳಸುವುದು ಸಿದ್ಧ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನೆ. ಬಸವ-ಅಲ್ಲಮ-ಮಹಾದೇವಿ ಮೊದಲಾದವರ ವಚನಗಳನ್ನು ಓದಿಕೊಂಡವರಿಗೆ, ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಹಿಂದಿನ ಆ ಶರಣರ ನುಡಿಗಟ್ಟುಗಳೂ, ಉಪಮೆ ರೂಪಕಗಳೂ ಪುನರಾ ವರ್ತನೆಯಾಗುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ತಮಗೆ ಹಿಂದಿನ ಆ ವಚನ ವಾಙ್ಮಯವನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅಭ್ಯಸಿಸಿ, ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು, ಹಿಂದಿನ ಸಿದ್ಧರೂಪವನ್ನು ತಮ್ಮ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮಾಧ್ಯಮವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿಕೊಂಡರೂ ಸಹ, ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವುದು ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ಸ್ವಾನುಭವವಲ್ಲ ಎಂಬ ಶಂಕೆ ನಮಗೆ ಉಂಟಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕಾರಣ, ಹಿಂದಿನವರ ವಚನ ವಿನ್ಯಾಸದಿಂದ, ಅದೇ ಬಗೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ತಾಂತ್ರಿಕ ಕೌಶಲವನ್ನು ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ಸಾಧಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಅವರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ  ಹಿಂದಿನವರ ವಚನಗಳ ಹಾಸು ಬೀಸು, ನುಡಿಗಟ್ಟಿನ ವಿನ್ಯಾಸ, ಇತ್ಯಾದಿಗಳು ಕಂಡು ಬಂದರೂ ಅದು ಕೇವಲ ಅನುಕರಣವೆಂದು ಅನ್ನಿಸದೆ, ಇವೂ ಕೂಡಾ ವಿಶಿಷ್ಟವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೊಂದರ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಅವರು ಹಿಂದಿನ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಪುಷ್ಟರಾದರೂ, ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಈಗಾಗಲೇ ಉದ್ಧರಿಸಿರುವ ಒಂದೆರಡು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು.

ಅಡವಿಯ ಹುಲ್ಲ ಮೇದ ಪಶು
ಮಡುವಿನಗ್ಭವಣಿಯ ಕುಡಿದು ನಡುಬೀದಿಯಲ್ಲಿ ಬರುತ್ತಿರಲು
ಕಡೆಯಲಿರ್ದ ಹುಲಿ ಬಂದು ಹಿಡಿಯಲು
ನಿನ್ನೊಡವೆಯನೇನ ಬಳಸಿಕೊಂಡೆನೋ ಎಂದು ತನ್ನೊಡೆಯನ ಕೂಗಿ ಕರೆಯಲು
ಹಿಡಿದ ಹುಲಿ ಬಿಟ್ಟೋಡಿತ್ತು ನೋಡಾ.    (ವ. ೧೩೬)

ಎಂಬ ಈ ವಚನವನ್ನು ನೋಡೋಣ. ಈ ವಚನದಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಕಾಡಪಶು’ವಿನ ಪ್ರತಿಮೆ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದಲ್ಲಿದ್ದದ್ದೆ. ಪ್ರಾಣಿಗಳ ಪ್ರತಿಮೆಯನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಬಳಸಿದ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದಲ್ಲಿ ‘ಹಸು’ವಿನ ಪ್ರತಿಮೆ- ‘ವಿಷಯವೆಂಬ ಹಸುರ ಮೇಯುವ’ ‘ಪಂಕದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದು ಕಾಲು ಬಡಿಯುವ’ ‘ಪಶು ನಾನು ಪಶುಪತಿ ನೀನು’ -ಎನ್ನುವ ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ಈ ಶಬ್ದಚಿತ್ರಕ್ಕೆ ಸೂಚನೆ ‘ಕಾಡ ಬಸವನ ಹುಲಿ ಕೊಂಡೊಯ್ವರೆ, ಆರಯ್ಯಲಾಗದೆ?’ ಎಂಬ ಬಸವಣ್ಣನವರ ವಚನದಲ್ಲಿಯೇ ಇದೆ. ಆದರೆ ಆ ಒಂದು ಸೂಚನೆಯಿಂದ ಒಂದು ಸಮಗ್ರ ಅನುಭವವನ್ನು ವಿಶಿಷ್ಟವಾದ ಶಬ್ದ ಚಿತ್ರವನ್ನಾಗಿ ರೂಪಿಸುವ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ಈ ವಚನ ಒಂದು ಪುನರ್‌ನಿರ್ಮಿತಿಯೇ ಸರಿ. ಅಡವಿಯಲ್ಲಿ ಹುಲ್ಲು ಮೇದು, ಮಡುವಿನಲ್ಲಿ ನೀರುಕುಡಿದು ಬರುವ ಹಸು; ತಟಕ್ಕನೆ ಮೇಲೆರಗಿ ಬರುವ ಹುಲಿ; ಹಸುವಿನ ಮೊರೆ; ಒಡೆಯನನ್ನು ಕೂಗಿದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಹಿಡಿದ ಹುಲಿ ಬಿಟ್ಟೋಡಿದ ಪರಿ -ಹೀಗೆ ಶ್ರದ್ಧೆಯಲ್ಲಿ ಬದುಕುವ ಮುಗ್ಧ ಜೀವವೊಂದಕ್ಕೆ, ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ಎರಗಿಬಂದ ಪ್ರಲೋಭನೆ, ತಕ್ಕಷ್ಟು ಎಚ್ಚರದಿಂದ ತನ್ನೊಡೆಯನಿಗೆ ಮೊರೆಯಿಟ್ಟ ಕಾರಣದಿಂದ ದೊರೆತ ಬಿಡುಗಡೆ, ಹೀಗೆ ಬದುಕಿನ ಅಂತರಾನುಭವವನ್ನು ತಕ್ಕ ಚಿತ್ರವೊಂದರ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಪಡಿಸುವ ಕೌಶಲ, ಕೇವಲ ಅನುಕರಣೆಗೆ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಈ ವಚನದ ಹಾಸು-ಬೀಸು, ಒಳಪ್ರಾಸಗಳ ಸಂಯೋಜನೆ, ಇಡೀ ಚಿತ್ರದ ರಚನೆ -ಇವೆಲ್ಲ ಸ್ವತಂತ್ರ ನಿರ್ಮಾಣ ಸಮರ್ಥವಾದ ಹಾಗೂ ತಂತ್ರ ಪರಿಣತವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನೆ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಇದರಂತೆಯೆ, ಇನ್ನೊಂದು ಶರಣರ ನಿಲುವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ-

ಉಂಗುಷ್ಟದಲ್ಲಿ ಸರ್ಪದಷ್ಟವಾಗಲು
ಸರ್ವಾಂಗವೆಲ್ಲವು ವಿಷಮಯವಾಗಿಪ್ಪುದು ನೋಡಾ;
ಶರಣನೆಂಬಂಗದ ಮೇಲೆ ಲಿಂಗದಷ್ಟವಾಗಲು
ಆ ಶರಣನ ಸರ್ವಾಂಗವೆಲ್ಲವೂ ಲಿಂಗವಪ್ಪುದು ತಪ್ಪದು ನೋಡಾ . (ವ. ೨೮೯)

ಇದೊಂದು ತೀರಾ ವಿಲಕ್ಷಣವಾದ ಉಪಮಾಚಿತ್ರ. ಲಿಂಗಸಂಗದಿಂದ ಶರಣನು ತಾನೇ ಲಿಂಗವಾಗುತ್ತಾನೆ ಎಂಬ ಅನುಭಾವಿಕ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು, ಅತ್ಯಂತ ತೀವ್ರವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಈ ವಚನ ಹೇಳುತ್ತದೆ- ಹಾವು ಕಡಿದು ವಿಷವೇರಿದವನ ಉಪಮೆಯಲ್ಲಿ. ಅನಿರ್ವಚನೀಯವಾದ ಅನುಭಾವಿಕ ಸತ್ಯವೊಂದನ್ನು ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಮೂಡಿಸಿ, ಅದನ್ನು ಇತರರಿಗೆ ತಿಳಿಯಪಡಿಸುವ ವಿಧಾನ ಇದು.

ಅನುಭಾವದ ಪರಮ ಸೀಮೆಯಲ್ಲಿ ನೆಲೆನಿಂತ ಮನಸ್ಸಿನ ಸ್ಥಿತಿಯನ್ನು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ-

ಎಲೆಗಳೆದ ವೃಕ್ಷದಂತೆ ಉಲುಹಡಗಿರ್ದೆನಯ್ಯಾ  (ವ. ೬೨೮)

ಎಂಬ ಈ ಉಪಮೆ ಪರಿಭಾವಿಸಿದಷ್ಟೂ ಸೊಗಸಾಗಿದೆ. ಎಲೆಯುದುರಿಸಿಕೊಂಡು ನಿಂತ ಮರ, ಸಮಸ್ತ ಬಂಧನಗಳನ್ನು ಕಳಚಿನಿಂದ ಚಿತ್ತಸ್ಥಿತಿಗೆ ಸೊಗಸಾದ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಗಿದೆ.

ಶಾಸ್ತ್ರಾಗಮಗಳನ್ನು ಓದಿ ಪರತತ್ವವನ್ನು ಬಲ್ಲೆವೆಂಬ ಬಾಯಮಾತಿನ ಅಬ್ಬರದವರನ್ನು ‘ಈಚಲ ತಿಂದ ನರಿ ತನ್ನ ವಿಕಾರಕ್ಕೆ ಒರಲುವಂತೆ’ ಎಂದೂ, ‘ನುಡಿಗೆ ನುಡಿಯ ಕಲಿತು ತರ್ಕಮರ್ಕಟರಂತೆ ಹೋರುವ ಬಯಲ ಸಂಭ್ರಮದ ತರ್ಕಿ’ಗಳೆಂದೂ ಕರೆಯುವಲ್ಲಿ; ತನ್ನಲ್ಲಿಯೇ ಇರುವ ಪರವಸ್ತುವನ್ನು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಹೊರಗಣ ತೀರ್ಥ ಕ್ಷೇತ್ರಾದಿಗಳಲ್ಲಿ ಹುಡುಕುವವರನ್ನು ಕುರಿತು-

ಕೈಯಲ್ಲಿ ಹಣ್ಣಿದ್ದಂತೆ ಮರವನೇರಿ ಕೊಂಬ ಬಾಗಿಸಿ
ಕಾಯ ಕೊಯಿವ ಅರೆಮರುಳನಂತೆ

ಎಂಬ ಚಿತ್ರ ಎಷ್ಟು ಸೊಗಸಾಗಿ ವಿಡಂಬಿಸುತ್ತದೆ. ‘ಚಿನ್ನದಿಂದಲಾದ ಹಲವು ಬಂಗಾರವನಳಿದು ಕರಗಿಸಿದರೆ ಮುನ್ನಿನ ಚಿನ್ನವೆ ಆದಂತೆ’ ‘ಗಾಳಿ ಗಂಧವನಪ್ಪಿದಂತೆ’ ‘ಪಕ್ಷಿಯನೊಳಗೊಂಡ ತತ್ತಿಯಂತೆ’ ‘ಹಸಿಯ ಮರನ ತರಿದು ಬಿಸಿಲಿಗೆ ಹಾಕಿದಂತೆ’ ‘ಪುಷ್ಪ ತನ್ನ ಪರಿಮಳವ ತಾನರಿಯದಂತೆ’ -ಇತ್ಯಾದಿ ಉಪಮೆಗಳಲ್ಲಿ; ‘ಕೋತಿಗೆ ಕೊಂಬು ಹುಟ್ಟಬಲ್ಲುದೆ?’ ‘ಕೆರೆಯೊಡೆದ ಬಳಿಕ ತೂಬು ತಡೆಯಬಲ್ಲುದೆ’? ‘ಬೆಳದಿಂಗಳೊಳಗೆ ಕಿಚ್ಚುಂಟೆ?’ ‘ಸಟ್ಟುಗ ಸವಿಯಬಲ್ಲುದೆ?’ ‘ಸುರಚಾಪ ನಿರ್ಧರವಾಗಬಲ್ಲುದೆ?’ ‘ಗುಡುಗನಾಡುವನು ಗೊತ್ತ ಮರೆವನೆ’? ‘ಗಂಡಂಗೆ ನಾಚಿದ ಹೆಂಡತಿ ಮಕ್ಕಳ ಹೇಂಗೆ ಹಡೆವಳಯ್ಯಾ?’ -ಎನ್ನುವಂಥ ಪ್ರಶ್ನೋಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಂತಹ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಇದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ವಿವರಿಸಿ ಹೇಳಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ.

ನಾವು ಆಗಲೇ ಹೇಳಿರುವಂತೆ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಪ್ರಕಾರ ಒಂದು ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪರಿಪೂರ್ಣಾವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿದ ಮೇಲೆ, ಮತ್ತೆ ಅದೇ ವಿಧಾನದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ತೊಡಗುವವರ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಒದಗಬಹುದಾದ ಪರಿಮಿತಿಗಳಿಂದ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳು ಪಾರಾಗಿಲ್ಲ; ಹಾಗೆಯೆ ಬಸವಾದಿಗಳಿಗಿದ್ದಂತಹ ಸಂಕೀರ್ಣವಾದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಸುಧಾರಣೆಯ ಜವಾಬ್ದಾರಿ ಈ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಅಷ್ಟು ತೀವ್ರವಾಗಿಲ್ಲದ ಕಾರಣ, ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಬಸವಾದಿಗಳ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವಂತಹ ಸಮಾಜ ವಿಮರ್ಶೆ ಹಾಗೂ ಸಮಾಜ ವಿಡಂಬನೆಯ ವಚನಗಳು ಅಷ್ಟಾಗಿ ಇಲ್ಲದೆ, ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಇವು ಅಂತರನುಭವದ ನಿರೂಪಣೆಯ ಕಡೆಗೆ ಗಮನಕೊಟ್ಟಿವೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ‘ಅಂತರನುಭವ’ ಎಂದರೆ ಬಸವ-ಮಹಾದೇವಿ ಮೊದಲಾದವರಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸ್ವಾತ್ಮವಿಮರ್ಶೆಯ ತಾಕಲಾಟಗಳ ಕರುಣಸ್ವರ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರಲ್ಲಿ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಕಾಣದು. ಸಂಸಾರ ಹೇಯಸ್ಥಲದ ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ, ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು ತಮ್ಮ ಮನಸ್ಸು ಹೆಣ್ಣು ಹೊನ್ನು ಮಣ್ಣುಗಳ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗಿ ಯೋಗದ ಸಮತೆ ಸಡಿಲಗೊಂಡ ಸಂಘರ್ಷಗಳನ್ನು ಹೇಳುತ್ತಾರಾದರೂ, ಬಸವ ಮಹಾದೇವಿಯರಿಗೆ ಬಂದಂಥ ವೈಯಕ್ತಿಕ ಸಂಘರ್ಷಗಳ ತೀವ್ರತೆ, ಇವರ ಈ ಕೆಲವು ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣದು. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರಿಗೆ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಈ ಅನುಭವ ಪ್ರಲೋಭನೆಗಳ ಸೆಳೆತಕ್ಕೆ ಸಿಕ್ಕಿ ಬವಣೆಗೊಂಡ ಅನುಭವ ಆಗಿರಬಹುದು; ಅಥವಾ ಭಕ್ತನಾದವನ ಮನಃಸ್ಥಿತಿ ಸಂಸಾರ ಹೇಯಸ್ಥಲದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಒಂದು ಸಂಘರ್ಷಕ್ಕೆ ಒಳಗಾಗುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವುದರ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡುವ ಉದ್ದೇಶವೂ ಇರಬಹುದು. ಇವರು ಮೂಲತಃ ಯೋಗಿಗಳಾದ್ದರಿಂದ ಇವರ ವಚನಗಳನ್ನು ಪ್ರಭುದೇವರ ವಚನಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೋಲಿಸಬಹುದು. ಈ ಹೋಲಿಕೆಯ ಮುಖ್ಯಾಂಶ ಪ್ರಭುದೇವರಲ್ಲ್ಲಿಯಂತೆ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿಯೂ, ಬೆಡಗಿನ ವಚನಗಳೇ ವಿಶೇಷವಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವುದು.

ಸಾಹಿತ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ ಇವುಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯಿಕ ಮೌಲ್ಯ ಬಸವಾದಿಗಳ ವಚನಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಗುಣಗಳ ಎತ್ತರಕ್ಕೆ ಬಾರದು. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರು, ಬಸವ ಪರಂಪರೆಯೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮನ್ನು ಹೊಂದಿಸಿಕೊಂಡ, ವಚನ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಮೂರು ಶತಮಾನಗಳ ನಂತರ ಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಸುಸಮರ್ಥವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಸಿದವರೆಂಬುದೆ ಗಮನಿಸತಕ್ಕ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳ ತಾಂತ್ರಿಕ ಪರಿಣತಿ, ಕೇವಲ ಅನುಕರಣದಿಂದ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗದ ಒಂದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸ್ಪಷ್ಟತೆ ಮತ್ತು ವಿಶಿಷ್ಟತೆ, ಅಂತರನುಭವಗಳನ್ನು ಬಹಿರಂಗದ ಶಬ್ದಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಹಿಡಿದಿಡುವಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಹೊಸತನ ಸಾಹಿತ್ಯಾಂಶವನ್ನು ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತದೆ.

ಸಿದ್ಧಲಿಂಗರ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಸಾಹಿತ್ಯದ ದೀಪ್ತಿಯಿದೆ; ಕಾವೂ ಇದೆ. ಧಾರ್ಮಿಕ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಿರುವ ಮತ್ತು ಇವುಗಳನ್ನು ಬರೆದ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ದೊಡ್ಡದು; ಮತ್ತು ಅನೇಕ ಸೃಜನಾತ್ಮಕ ಹಾಗೂ ರಚನಾತ್ಮಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ ಕೇಂದ್ರ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾದದ್ದು. ಸಿದ್ಧಲಿಂಗಯತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವುದಾದರೆ, ಅವರು ಅತ್ಯುತ್ತಮ ವಚನಕಾರರೆನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಅತಿಮಹತ್ವದ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳೆನ್ನುವುದು ಸರಿಯಾದ ಮಾತು.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

—-

ಕವಿ ಸರ್ವಜ್ಞ

‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂಬುದು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಲ್ಲ; ಅದೊಂದು ಕಾವ್ಯ ಪದ್ಧತಿಗೆ ಇಟ್ಟ ಹೆಸರು. ಎಂದರೆ  ಸರ್ವಜ್ಞನವೆಂದು ನಾವು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿರುವ ಈ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟನ್ನೋ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ರಚಿಸಿದ ಕವಿಯೊಬ್ಬ ಈ ಪದ್ಧತಿಯ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಇದ್ದಿರಲೆ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಖಂಡಿತ ಇದನ್ನು ಬರೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬ ಇದ್ದಿರಬೇಕು. ಅವನ ಹೆಸರೇನೋ ತಿಳಿಯದು. ‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂಬುದೇ ಈ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟನ್ನೊ ಬರೆದ ಕವಿಯ ಹೆಸರಿದ್ದಿರಬೇಕು- ‘ಪ್ರಭು’ ‘ಪ್ರಭುದೇವ’ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನಂತೆ, ಸರ್ವಜ್ಞ ಎಂಬುದೂ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಾಗಿದ್ದಿರಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಕೆಲವರು. ಸರ್ವಜ್ಞ ಎಂದು ಯಾರಾದರೂ ಹೆಸರಿಟ್ಟು ಕೊಂಡಾರೆಯೇ, ಬಹುತೇಕ ಅದು ಒಂದು ಬಿರುದು ಅಥವಾ ಆತನ ಇಷ್ಟದೈವದ ಅಂಕಿತವಾಗಿರ ಬೇಕು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವರು.[1] ತನ್ನ ಹೆಸರು ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಹಂಗನ್ನು ಹರಿದುಕೊಂಡು, ಅತ್ಯಂತ ವ್ಯಕ್ತಿನಿರಸನದ ಸಂತೋಷದಲ್ಲಿ ಬದುಕಿದಂತೆ ತೋರುವ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಕೊಟ್ಟದ್ದೇ ಹೆಸರು! ಇಂಥ ಕವಿಯ ಕಾಲದೇಶಾದಿ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ನಾವು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿ ಚೌಕಟ್ಟಿಸಿ ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಅವನು ಹುಟ್ಟಿ ಇಂದಿಗೆ ನಾಲ್ಕು ನೂರು ವರ್ಷಗಳ ಮೇಲಾದುವೆಂಬುದೂ ನಮ್ಮ ಕಲ್ಪನೆಯೇ. ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ನಿಜ: ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದಿಂದ ಈಚೆಗೆ ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಒಳಗಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಇದ್ದಂಥ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಇದು. ಈ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಕೆಲವು ಗೆರೆಗಳನ್ನು ಸರ್ವಜ್ಞನವೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯ.

ಈ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಅನಿಕೇತನವಾದದ್ದು. ನಿಂತಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲದೆ ಗಾಳಿಯಂತೆ ಅಲೆದವನು ಇವನು. ಮಂಡೆ ಬೋಳಿಸಿಕೊಂಡು ತುಂಡುಗಂಬಳಿ ಹೊದೆದು ಹಿಂಡನಗಲಿದ ಗಜದಂತೆ ಸುತ್ತಿದವನು. ಕೈಯಲ್ಲೊಂದು ಕಪ್ಪರವನ್ನು ಹಿಡಿದು, ಹಿರಿದಾದ ನಾಡು ಎದುರಿಗಿರುವಾಗ ಪರಮೇಶನೆಂಬ ನಾಮವನ್ನು ನೆಚ್ಚಿ, ತಿರಿಯುತ್ತಲೇ ಊರೂರು ಸುತ್ತಿದ ಚಾರಣ ಕವಿ ಈತ. ಅಲ್ಲಮಪ್ರಭುವನ್ನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನೆನಪಿಗೆ ತರುವ ಈ ‘ಜಂಗಮ’ನಿಗೆ ನೆಲವೇ ಹಾಸಿಗೆ, ಆಕಾಶವೇ ಹೊದಿಕೆ. ತನ್ನ ಪೂರ್ವೋತ್ತರಗಳನ್ನು ಕಳಚಿ ಎಸೆದು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ದಿಗಂಬರನಾದ ಇಂಥವನ ತಂದೆ-ತಾಯಿ ಹಾಗೂ ಹುಟ್ಟಿನ ಗುಟ್ಟುಗಳನ್ನು ಇವನ ಕೆಲವು ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದೆನ್ನುತ್ತಾರೆ ಕೆಲವರು. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅವನ ತಂದೆ-ತಾಯಿ ಹಾಗು ಸರ್ವಜ್ಞ ಹುಟ್ಟಿದ್ದು ಹೇಗೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಹೇಳುವ ತ್ರಿಪದಿಗಳೂ ಯಾರೋ ಕಟ್ಟಿ ಸೇರಿಸಿದವುಗಳೆಂದೇ ನಮ್ಮ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಕುಂಬಾರ ಮಾಳಿಯಲ್ಲಿ ದ್ವಿಜೋತ್ತಮನೊಬ್ಬನಿಗೆ ಹುಟ್ಟಿದವನು ಸರ್ವಜ್ಞ -ಎಂಬ ಕತೆಯಲ್ಲಿ, ಈ ದೇಶದ ಪ್ರತಿಭೆಯೆಲ್ಲವೂ ಪ್ರತಿಷ್ಠಿತ ವರ್ಗದ ಬೀಜದ ಬೆಳಸು ಎಂಬ ಪರಂಪರಾಗತವಾದ ವರ್ಣಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಇದು ಯಾಕಾಗಿರಬಾರದು ಎಂಬ ಪ್ರಬಲವಾದ ಸಂದೇಹ ನಮಗೆ. ಇನ್ನೂ ಒಂದೆರಡು ತ್ರಿಪದಿಗಳು ಆತನನ್ನು ಕೈಲಾಸದ ಪನ್ನಗಧರನ ಗಣಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದ ಪುಷ್ಟದತ್ತನೇ ಈತ, ಎಂದು ಅಲೌಕಿಕ ಸ್ತರದವರೆಗೂ ಈತನ ಭವವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದಿವೆ. ಈ ಪೀಠಿಕಾ ಪ್ರಕರಣಗಳನ್ನು, ಸರ್ವಜ್ಞನೆಂದು ನಾವು ಕರೆಯುವ ಕವಿ ಖಂಡಿತ ಬರೆದಿರಲಾರ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ಬದುಕಿನ ಬಗೆಗೆ ಉಳಿದದ್ದೇನೂ ತಿಳಿಯದೆ ಹೋಗಿರುವಾಗ, ಅವನ ಜನನ, ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರ ವಿಚಾರವನ್ನು ಕುರಿತ ತ್ರಿಪದಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಸಾಚಾ ಎಂದು ನಂಬುವುದು ಕಷ್ಟ.[2]

ಆದರೆ ಇಷ್ಟು ಮಾತ್ರ ನಿಜ. ಈ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನು ಬರೆದವನು ಅಚ್ಚ ಕನ್ನಡಿಗ. ಅವನು ಬದುಕಿದ್ದು ವಚನಕಾರರ ನಂತರ, ಬಹುಶಃ ಹದಿನಾರನೆಯ ಶತಮಾನದ ಒಳಗಿನ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ. ಅವನೊಬ್ಬ ಚಾರಣ ಕವಿ. ಅತ್ಯಂತ ನಿರ್ಲಿಪ್ತನಾಗಿ ನಿಂತರೂ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿಯನ್ನು ಕಳೆದುಕೊಳ್ಳದ ವಿಲಕ್ಷಣ ಮನೋಧರ್ಮದವನು. ಯಾರ ಹಂಗಿಗೂ ಒಳಗಾಗದ, ವಿಮರ್ಶಕನ ಕಣ್ಣಿನಿಂದ ಲೋಕವನ್ನು ನೋಡಿದವನು. ಅಂಬಿಗರ ಚೌಡಯ್ಯನ ತಮ್ಮ, ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ.

‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂದು ಜನಜನಿತವಾಗಿರುವ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿ ಒಬ್ಬ ಕವಿ. ಕಂಡದ್ದನ್ನು ಕಂಡೊಡನೆಯ ಪದ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿ ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಕೌಶಲವಿರುವ ಕಾರಣ ಈತ ಒಬ್ಬ ಕವಿ ಎನ್ನಬಹುದು. ಈ ಕವಿಯ ಕಾವ್ಯ ‘ವಚನ’ ರೂಪದ್ದು. ‘ವಚನ’ ಎಂದರೆ ಕೂತು ಬರೆದದ್ದು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಸುಮ್ಮನೆ ಹೇಳಿದ್ದು, ಮಾತಾಡಿದ್ದು ಎಂದು ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳಿಗೆ ‘ಸರ್ವಜ್ಞನ ವಚನ’ ಎಂದು ಹೆಸರಿಸುವುದು ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಇರಬೇಕು. ಇದು ವಚನ ಅಥವಾ ಅನಿಸಿದ್ದನ್ನು ಅಂದಂದೇ ಹೇಳಿದ್ದು. ಇದರ ಜತೆಗೆ ಇವುಗಳನ್ನು ವಿಂಗಡಿಸಿ ‘ಪದ್ಧತಿ’ ಎಂದೂ ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ‘ದಾನಪದ್ಧತಿ’ ‘ರಾಜನೀತಿ ಪದ್ಧತಿ’ ‘ಸ್ತ್ರೀ ಪದ್ಧತಿ’ ‘ದೈವ ಪದ್ಧತಿ’ ಹೀಗೆ ಈತನ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನು ವಿಷಯಾನುಸಾರಿಯಾಗಿ ವಿಂಗಡಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ ಉತ್ತಂಗಿಯವರು. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ದೊರೆತ, ಎಲ್ಲ ಹಸ್ತಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗಿದ್ದಿತೆಂದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೬೩೬ರಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯಾದ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನತಮ ಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿಯೂ ಹೀಗೆಯೇ ಇದೆ ಎನ್ನುವುದು ಡಾ. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ‘ಪರಮಾರ್ಥ’ ದಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನು ಅಥವಾ ವಚನಗಳನ್ನು ಹೀಗೆ ‘ಪದ್ಧತಿ’ಗಳೆಂದು ಕರೆದದ್ದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ‘ವಚನ’ವಾದ ಈ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ  ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಒಂದು ಪದ್ಧತಿ (tradition) ಅಥವಾ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕ್ರಮವಾಯಿತೆಂಬುದು ಇದರಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ಈ ‘ಪದ್ಧತಿ’ ಇಂಥ ಎಷ್ಟೋ ರಚನೆಗೆ ಸಲೀಸಾದ ದಾರಿಯಾಗಿ, ಅನೇಕರು ಈ ‘ಪದ್ಧತಿ’ ಯೊಳಗೆ ತಮ್ಮ ಹೆಜ್ಜೆಯನ್ನೂರಿ, ನಿಜವಾದ ಕವಿಯ (ಪದಹತಿ) ‘ಪದ್ಧತಿ’ ಅಥವಾ ಹೆಜ್ಜೆ ಗುರುತುಗಳು ಯಾವುವು ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯದಂತಾಗಿದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ನಾವು ಮೊದಲು ಹೇಳಿದ್ದು ‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎನ್ನುವುದು ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಹೆಸರಲ್ಲ, ಅದೊಂದು ಕಾವ್ಯಪದ್ಧತಿಗೆ ಇಟ್ಟ ಹೆಸರು ಎಂದು.

ಈ ‘ವಚನ’ ಕಾವ್ಯದ ಕವಿ, ತನ್ನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕುರಿತು:

ಮಂಡೆ ಬೋಳಿಸಿಕೊಂಡು ತುಂಡುಗಂಬಳಿ ಹೊದೆದು
ಹಿಂಡನಗಲಿದ ಗಜದಂತೆ ಇಪ್ಪವನ
ಕಂಡು ನಂಬುವುದು ಸರ್ವಜ್ಞ.

ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಎಲ್ಲದರಿಂದ ಕಳಚಿಕೊಂಡು, ನಿರ್ಭಯ ಏಕಾಕಿತನವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿದವನೊಬ್ಬನ ಚಿತ್ರವೊಂದು ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿದೆ. ಈ ಬಗೆಯ ಏಕಾಕಿತನವನ್ನು ಸಾಧಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾರದವ ಕವಿಯಾಗಲಾರ. ಇದರ ಜತೆಗೆ,

ಕರದಿ ಕಪ್ಪರವುಂಟು, ಹಿರಿದೊಂದು ನಾಡುಂಟು

ಹರನೆಂಬ ದೈವ ನಮಗುಂಟು, ತಿರಿವರಿಂ
ಸಿರಿವಂತರಾರು ಸರ್ವಜ್ಞ.

ಎಂಬ ಸವಾಲಿನಲ್ಲಿ, ಈ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಜಗತ್ತು ಮತ್ತು ಅದರ ಉದಾರತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಭರವಸೆ, ಈ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ, ನಡೆಯಿಸುವ ಯಾವುದೋ ಒಂದು ದೈವ -ಇವು ಸಾಕು ತನ್ನನ್ನು  ನಡೆಸಲು, ಎಂಬ ಧೈರ್ಯವೆ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೂಲದ್ರವ್ಯವೆಂಬಂತೆ ಹೇಳಲಾಗಿದೆ. ಇಂಥ ಕವಿ ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಪ್ರೇರಣೆಯ ಬಗ್ಗೆ ‘ಎನ್ನ ಮನಸಿಗೆ ನೆನಹು ಪನ್ನಗಧರ ಕೊಟ್ಟ’ ಎಂದು ಹಿಂದಿನ ಎಲ್ಲ ಕವಿಗಳಂತೆಯೇ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಈ ನೆನಹು, ಅಥವಾ ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಶಕ್ತಿಯಾದ ಪ್ರತಿಭೆ,[3] ಅನುಭವದ ಉಗ್ರಾಣದಿಂದ ನೆನಹುಗಳನ್ನು ಆಯ್ದು ಕಟ್ಟುವ ಕಲೆಗಾರಿಕೆ, ತನಗೆ ದೈವೀಕೃಪೆಯಿಂದ ಬಂದುದು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಎಂದರೆ, ಅನಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಆಕಾರ ಕೊಡುವ ಈ ಪ್ರವೃತ್ತಿ ಸರ್ವಜ್ಞನಿಗೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಬಂದಿತೆಂದು ಈ ಮಾತಿನ ಅರ್ಥ. ಜತೆಗೆ ಅವನು ಆಗೀಗ ಅಂದದ್ದನ್ನು ಕಂಡು ಅಲ್ಲಲ್ಲಿನ ಜನ ಮೆಚ್ಚಿ ಇನ್ನಷ್ಟು ಹೇಳು -ಎಂದು ಕೇಳಿರಬೇಕು. ಆದ್ದರಿಂದಲೆ ‘ಹೇಳಲರಿಯೆನು ನಾನು, ಹೇಳೆನಲು ಹೇಳಿದೆನು’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ಪದಗಳು ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದ್ದೆ ಹೀಗೆ, ಅವರಿವರು ‘ಹೇಳೆನಲು’ ಈತ ಹೇಳುತ್ತಾ ಹೋಗಿರಬೇಕು; ಈ ಹೇಳಿದ ಕಾವ್ಯ- ಗಮನಿಸಬೇಕು, ಒಂದೆಡೆ ಕೂತು ಬರೆದ ಕಾವ್ಯ ಅಲ್ಲ- ಸರ್ವಜ್ಞನದು. ಇವುಗಳಿಗೆ ‘ವಚನ’ ಅಥವಾ ಹೇಳಿದ್ದು -ಎಂಬ ಹೆಸರು ಬಂದದ್ದು ತೀರ ಸಹಜವಾಗಿದೆ. ಇಂಥ ಕವಿ ಹೇಳಿದ್ದನ್ನು ಕೇಳಿದ ಜನ, ಅವನ ಉಕ್ತಿಯ ವಿಷಯದ ಬಾಹುಳ್ಯವನ್ನು ಕಂಡು ಬೆರಗಾಗಿ ಅವನನ್ನು ‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂದು ಕರೆದಿದ್ದಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ಈ ಕವಿ ಅದನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ‘ಎಲ್ಲ  ಬಲ್ಲವರಿಲ್ಲ ಬಲ್ಲವರು ಬಹಳಿಲ್ಲ’

ಸರ್ವಜ್ಞ ನೆಂಬುವನು ಗರ್ವದಿಂದಾದವನೆ
ಸರ್ವರೊಳಗೊಂದು ನುಡಿಗಲಿತು ವಿದ್ಯೆಯಾ
ಪರ್ವತವೇ ಆದ ಸರ್ವಜ್ಞ.

ಎಂದು ಹೇಳುವುದರ ಮೂಲಕ ಉತ್ತರ ಕೊಟ್ಟು ತನ್ನ ವಿನಯವನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿದಿದ್ದಾನೆ.

ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲೂ ಸರ್ವಜ್ಞ ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತಾನೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಅವನು ತನ್ನನ್ನು ತನಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಬೆಸೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ- ವಚನಕಾರರ ಮನೋಧರ್ಮದೊಂದಿಗೆ ಹೊರತು. ತನಗಿಂತ ಹಿಂದೆ ಒಂದು ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಪರಂಪರೆಯಿದೆ, ತಾನು ಅದರದೊಂದು ಭಾಗ, ತಾನು ಬರೆಯುತ್ತಿರುವುದೂ ಸಾಹಿತ್ಯವೇ ಎಂಬ ಯಾವ ಅರಿವಿನಿಂದಲೂ ಈತ ಬದ್ಧನಾದವನಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಸರ್ವಜ್ಞನವೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ಈ ತ್ರಿಪದಿಗಳು, ಕಾವ್ಯ ಎನ್ನಲು ಏನೇನಿರಬೇಕು ಎಂದುಕೊಂಡಿದ್ದೇವೆಯೋ ಅದೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಗಾಳಿಗೆ ತೂರುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಇಂಥದೇ ವಸ್ತು ಇಲ್ಲ. ಅದಕ್ಕೊಂದು ನಿಶ್ಚಿತವಾದ ಬೆಳವಣಿಗೆ ಆದಿ ಮಧ್ಯ ಅಂತ್ಯ ಇಲ್ಲ. ಇದನ್ನು ಇಂಥಲ್ಲಿಂದ ಓದಬೇಕೆಂಬ ಹಂಗಿಗೆ ಓದುಗರನ್ನು ಒಳಗುಪಡಿಸುವುದಿಲ್ಲ. ಎಲ್ಲಿಂದಾದರೂ ಓದಬಹುದು. ಎಲ್ಲಿ ಬೇಕಾದರೂ ನಿಲ್ಲಿಸಬಹುದು. ಇದು ಯಾವ ಪಂಡಿತ ಮಂಡಲಿಯ ಪ್ರೀತಿಗೆ ಬರೆದದ್ದಾಗಲೀ, ಯಾವನೊಬ್ಬನ ಕಥನವಾಗಲಿ ಅಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಇದನ್ನು ನಮಗೆ ಪರಿಚಯವಾದ ‘ಕಾವ್ಯ’ಗಳ ಮಾದರಿಯಿಂದ ನೋಡಲೂಬಾರದು. ಹಾಗಾದರೆ ಇದನ್ನು ‘ಕಾವ್ಯ’ವೆಂದು ಕರೆಯುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಒಂದೊಂದು ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಪದ್ಯಕ್ಕೂ ತನ್ನದೇ ಅಸ್ತಿತ್ವವಿದೆ, ಒಟ್ಟಾಗಿ ನೋಡಿದರೆ ಒಂದು ಧೋರಣೆಯಿದೆ. ಆ ಧೋರಣೆ ಮೂಲತಃ ಜೀವನ ಪರವಾಗಿದೆ; ಜೀವನ ವಿಮರ್ಶೆಯಾಗಿದೆ. ‘ಸಾಹಿತ್ಯ ಜೀವನದ ವಿಮರ್ಶೆ’ (Literature is the criticism of life) ಎಂಬ ಮ್ಯಾಥ್ಯೂ ಆರ‍್ನಾಲ್ಡನ ಮಾತು ಸರ್ವಜ್ಞನಿಗೆ ಅನ್ವಯಿಸುತ್ತದೆ. ಅಂದಂದು ಅನ್ನಿಸಿದ್ದಕ್ಕೆ ಅಂದಂದೇ ಮಾತು ಕೊಟ್ಟು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ‘ಪದ್ಧತಿ’ ಇದು. ಈ ಬಗೆಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಹಿಂದಿನ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ನಿದರ್ಶನಗಳಿಲ್ಲದಿಲ್ಲ. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಸುಭಾಷಿತಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಎಲ್ಲಾ ಕವಿಗಳಲ್ಲೂ ಈ ಬಗೆಯ ಲೋಕೋಕ್ತಿ, ಸೂಕ್ತಿ, ಚಾಟೂಕ್ತಿಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಅವುಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೆ statements ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು. ಆದರೆ ಇಂಥ ಹೇಳಿಕೆಗಳು, ಮಾರ್ಗಕವಿಗಳಲ್ಲಿ, ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದ ಒಳಗೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದುವು. ‘ಹರಿ ಕರಿಯನಲ್ಲದಿರಿವುದೆ ನರಿಯಂ? ‘ಕುಲಮೆಂಬುದುಂಟೆ ಬೀರಮೆ ಕುಲಮಲ್ಲದೆ?’ ‘ನಿಡಿಯರ್ಗಂ ನಿಡಿಯರೊಳರ್’, ‘ಸೆಟ್ಟಿಯ ಬಳ್ಳಂ ಕಿರಿದು’, ‘ಮಾನವ ಜಾತಿ ತಾನೊಂದೆವಲಂ’, ‘ಬೆಂದ ಬಿದಿಗೆ ಕಣ್ಣಿಲ್ಲಕ್ಕುಂ’, ಇಂಥ ಮಾತುಗಳು ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದೊಳಗೆ ಯಥೋಚಿತವಾಗಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಹಾಗೆಯೆ ವಿವೇಕದ, ತತ್ವದ, ನೀತಿಯ, ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹೇಳಿಕೆಗಳೂ ಕಾಣಿಸುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಸರ್ವಜ್ಞನಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಹೇಳಿಕೆ (statements)ಗಳೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ, ಹಿಂದಿನ ಕವಿಗಳಿಗಿದ್ದಂಥ ಯಾವ ಕಥಾ ಸಂದರ್ಭದ ನೆರವನ್ನೂ ಕೋರದೆ ನೇರವಾಗಿ  ಅಂದಂದಿನ ಅನುಭವದ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ ಎನ್ನುವುದೇ ವಿಶೇಷವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಕವಿತೆ ಹೇಳಿಕೆಗಳ ಕಾವ್ಯ (Poetry of statements) ಎನ್ನಬಹುದು. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ-

‘ಊರಿಂಗೆ ದಾರಿಯನು ಆರು ತೋರಿದರೇನು?’
‘ತುಪ್ಪವಾದಾ ಬಳಿಕ ಹೆಪ್ಪನೆರೆದವರುಂಟೆ?’
‘ಶ್ವಾನ ತೆಂಗಿನಕಾಯ ತಾನು ಮೆಲಬಲ್ಲುದೆ?’
‘ಬೆಟ್ಟ ಕರ್ಪುರ ಉರಿದು ಬೊಟ್ಟಿಡಲು ಬೂದಿಲ್ಲ’
‘ಜಾತಿಹೀನನ ಮನೆಯ ಜ್ಯೋತಿ ತಾ ಹೀನವೇ?’
‘ಕುರಿ ಕಬ್ಬಿನೊಳು ಹೊಕ್ಕು ಅರಿವುದೇ ತನಿರಸವ?’
‘ಆನೆ ನೀರಾಟದಲಿ ಮೀನ ಕಂಡಂಜುವುದೆ?’
‘ಉಣ್ಣೆ ಕೆಚ್ಚಲೊಳಿರ್ದು ಉಣ್ಣದದು ನೊರೆವಾಲ’
‘ಸೊಡರೆಣ್ಣೆ ತೀರಿದರೆ ಕೊಡನೆತ್ತಿ ಹೊಯ್ಯುವರೆ?’

ಈ ಹಲವು ಹೇಳಿಕೆಗಳನ್ನು ನೋಡಬಹುದು. ಈ ಹೇಳಿಕೆಗಳು, ಹಿಂದಿನ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಾಗಿದ್ದರೆ, ಯಾವುದೋ ಒಂದು ಸಂದರ್ಭದ ಒಳಗೆ ಬಂದು, ಆ ಸಂದರ್ಭದ ಅರ್ಥವಂತಿಕೆಗೆ ಪೂರಕವಾಗಬಹುದಾದವು. ಆದರೆ ಇಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಕಥಾಸಂದರ್ಭ ಇಲ್ಲ; ಆದರೆ ಇಂಥ ಮಾತಾಡಿದ ಅನುಭವದ ಸಂದರ್ಭ ಯಾವುದೆಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ಈ ಹೇಳಿಕೆಗಳು, ಕೇವಲ ಶುಷ್ಕವಾಗದೆ, ದೃಷ್ಟಾಂತ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಈ ದೃಷ್ಟಾಂತಗಳ ಉದ್ದೇಶ ರಸಾನುಭವವಲ್ಲ; ಅಂದರೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅಂಥ ‘ರಸ’ ಇಲ್ಲವೆಂದು ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಒಂದೆರಡು ಕ್ಷಣ ಅವುಗಳು ಕಟ್ಟುವ ಚಿತ್ರ ಕೊಂಚ ರಸಾನುಭವವನ್ನು ಕೊಟ್ಟರೂ, ಅವುಗಳ ಮುಖ್ಯಉದ್ದೇಶ, ನೀತಿಯನ್ನು, ವಿವೇಕವನ್ನು, ಹೇಳುವುದು. ನಮ್ಮಆಲಂಕಾರಿಕರು ವಾಙ್ಮಯವನ್ನು, ಪ್ರಭು ಸಮ್ಮಿತ, ಮಿತ್ರ ಸಮ್ಮಿತ ಹಾಗೂ ಕಾಂತಾಸಮ್ಮಿತ ಎಂದು ವಿಭಾಗಿಸಿದರು. ಸರ್ವಜ್ಞನ ವಚನಗಳು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಮಿತ್ರಸಮ್ಮಿತವೆಂಬ ವರ್ಗಕ್ಕೆ ಸೇರುತ್ತವೆ. ಹಿತೈಷಿಯಾದ ಗೆಳೆಯನೊಬ್ಬನು, ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ನಿರ್ದೇಶನವನ್ನು ನಯವಾಗಿ, ಆದರೆ ಕೆಲವು ಸಲ ಕಟುವಾಗಿ ಹೇಳಿದ ಹಾಗಿದೆ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಈ ಧಾಟಿ. ಕಾವ್ಯ ಪ್ರಯೋಜನವನ್ನು ಹೇಳುವಲ್ಲಿ ನಮ್ಮಆಲಂಕಾರಿಕರು ಕಾವ್ಯ ವ್ಯವಹಾರವನ್ನು ಬೋಧಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸರ್ವಜ್ಞನ ಕಾವ್ಯ ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ವ್ಯವಹಾರಕಾವ್ಯ. ಅನುಭವಿಯೊಬ್ಬನು, ಮನುಷ್ಯ ಸ್ವಭಾವವನ್ನು ಲೋಕದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಕಂಡ ಅನುಭವಿಯೊಬ್ಬನು, ಸುತ್ತಣ ಜನರನ್ನು ತಿದ್ದುವ, ಸುಧಾರಕತನದ ಕಳಕಳಿಯಿಂದ ನುಡಿದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳಿವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಶಸ್ತ್ರಚಿಕಿತ್ಸಕನ ದೃಷ್ಟಿ ಇದೆ. ಶಾಸ್ತ್ರದ ನಿಷ್ಕೃಷ್ಟತೆಯೂ ಇದೆ. ಕಾವ್ಯದ ಸ್ವಾರಸ್ಯವೂ ಇದೆ. ಹೀಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಈ ಉಕ್ತಿ ಮಾರ್ಗ ಸಲೀಸಾಗಿ ಸುತ್ತಣ ಜನಮನವನ್ನು ಮುಟ್ಟುತ್ತದೆ ಹಾಗೂ ತಟ್ಟುತ್ತದೆ.

ಸರ್ವಜ್ಞನ ಈ ಉದ್ದೇಶವೇ, ಅವನನ್ನು ಇತರ ಕವಿಗಳಿಂದ ಬೇರ್ಪಡಿಸುತ್ತದೆ. ಅವನದು, ಮನಸ್ಸನ್ನು ರಂಜಿಸುವ, ಅಥವಾ ಅರ್ಥ ರಮ್ಯತೆಯನ್ನು ವ್ಯಂಜಿಸುವ ಉಕ್ತಿವಿಧಾನವಲ್ಲ. ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೆದಕುವ ಹೊಡೆದೆಬ್ಬಿಸವ ಉಕ್ತಿ ವಿಧಾನ, ಪ್ರಶ್ನಿಸುವ ವಿಧಾನ-

ದಂಡಿಸದೆ ದೇಹವನು, ಖಂಡಿಸದೆ ಕರಣವನು
ಉಂಡುಂಡು ಸ್ವರ್ಗವೇರಲಿಕೆ ಅದನೇನು
ರಂಡೆಯಾಳುವಳೆ ಸರ್ವಜ್ಞ
ಉಣ್ಣದೊಡವೆಯ ಗಳಿಸಿ ಮಣ್ಣಿನೊಳು ಬಚ್ಚಿಟ್ಟು
ಚೆನ್ನಾಗಿ ನೆಲನ ಸಾರಿಸಿದವನ ಬಾಯೊಳಗೆ
ಮಣ್ಣು ಕಾಣಯ್ಯ ಸರ್ವಜ್ಞ

ಎಂಬಂಥ ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಬಹುದು. ಈ ಎರಡೂ, ಬದುಕಿನ ಎರಡು ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ವಿಮರ್ಶೆಯಾಗಿವೆ. ಪರದ ಮೇಲೆ ಕಣ್ಣಿಟ್ಟ ಸೋಮಾರಿ ಸಾಧಕನ ಮತ್ತು ಜಿಪುಣನ ಧೋರಣೆಗಳನ್ನು ವಿಡಂಬಿಸಲಾಗಿದೆ. ಮೂಲತಃ ಸರ್ವಜ್ಞನದು ಜೀವನ ವಿಮರ್ಶೆ. ಈ ಬಗೆಯ ವಿಮರ್ಶನಪ್ರಜ್ಞೆಯಿಂದ ಸಾಹಿತ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯಾದದ್ದು ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದಲ್ಲಿ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ವಚನಕಾರರನ್ನು ಸರ್ವಜ್ಞನ ಉಕ್ತಿಗಳು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತವೆ; ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ವಚನಕಾರನ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ಎಷ್ಟೊಕಡೆ ಪುನರಾವರ್ತಿಸುತ್ತಾನೆ. ವಚನಕಾರರೆ ಸರ್ವಜ್ಞನಿಗೆ ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ ಸೆಲೆ. ವಚನಕಾರರ ಕಾಲದ ನಂತರ, ಅದೇ ಮಟ್ಟದ ಹಾಗೂ ಪ್ರಮಾಣದ ವಚನ ನಿರ್ಮಿತಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲವಾದರೂ, ವಚನ ಪರಿಷ್ಕರಣ ಹಾಗೂ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮತ್ತು ಪ್ರಸಾರ ಕಾರ‍್ಯಗಳು ನಡೆದವು. ಸರ್ವಜ್ಞ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ವಚನಗಳನ್ನು ತ್ರಿಪದಿಗೆ ತಿರುಗಿಸಿ ಪ್ರಸಾರ ಮಾಡಿದವನು. ಆದರೆ ಒಂದು ವ್ಯತ್ಯಾಸ: ವಚನಕಾರರು ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಾಮಾಜಿಕ ಆಂದೋಳನದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಸಾಂಘಿಕವಾಗಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದವರು; ಸರ್ವಜ್ಞ ಅಂಥ ಯಾವ ಉದ್ದೇಶದಿಂದಲೂ ಬದ್ಧವಾಗದೆ, ಏಕಾಂಗಿಯಾಗಿ ಊರೂರು ಅಲೆದವನು. ಆದರೆ ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಬದ್ಧವಾದ ವಚನಕಾರರ, ಅದರಲ್ಲೂ ಪ್ರಮುಖ ವಚನಕಾರರ, ವಚನಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಸರ್ವಜ್ಞನಲ್ಲಿಲ್ಲ. ಕೆಲವು ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿರುವ ಅನುಭವದ ಕಾವು, ಅದು ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗುವಲ್ಲಿನ ಘನೀಭವನಕ್ರಮ (Process of Crystalisation), ಬಹುಕಾಲದ ಪರಿಭಾವನೆಗೆ ನಿಲ್ಲುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ, ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಕಡಿಮೆ.

‘ಹಬ್ಬಕ್ಕೆ ತಂದ ಹರಕೆಯ ಕುರಿ
ತೋರಣಕ್ಕೆ ತಂದ ತಳಿರ ಮೇಯಿತ್ತು’
‘ಮನೆಯೊಳಗೆ ಮನೆಯೊಡೆಯನಿದ್ದಾನೊ ಇಲ್ಲವೊ’
‘ತನುವ ತೋಂಟವ ಮಾಡಿ, ಮನವ ಗುದ್ದಲಿ ಮಾಡಿ
ಅಗೆದು ಕಳೆದೆನಯ್ಯ ಭವದ ಬೇರನು’
‘ಈಳೆ ನಿಂಬೆ ಮಾವು ಮಾದಲಕ್ಕೆ
ಹುಳಿನೀರನೆರೆದವರಾರಯ್ಯಾ’

ಇಂಥ ವಚನಗಳಲ್ಲಿ ದಟ್ಟೆ ಸಿದ ಅನುಭವ, ಓದಿದನಂತರ ಅವುಗಳು ಉಂಟುಮಾಡುವ ರಸಾಸ್ವಾದ ಹಾಗೂ ಜೀವನದ ಬಗ್ಗೆ ಉಂಟಾಗುವ ಹೊಸ ತಿಳಿವಳಿಕೆ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ತೀರಾ ವಿರಳ. ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ, ಸರ್ವಜ್ಞ ವಚನಕಾರರ ಮಾತುಗಳನ್ನೆ ಮತ್ತೆ ಹೇಳುವುದು ಒಂದು, ಎಂದುಕೊಂಡರೆ, ಅವನ ಉಕ್ತಿಯ ಅಲ್ಪಗಾತ್ರದ ಪರಿಮಿತಿಯೂ ಇನ್ನೊಂದು ಕಾರಣ ಎನ್ನಬಹುದು.[4] ಆದರೆ ವಚನಕಾರರಲ್ಲಿಲ್ಲದ ಒಂದು ಉದಾರ ಧೋರಣೆ ಸರ್ವಜ್ಞನಲ್ಲಿದೆ. ವಚನಕಾರರು ಮೂಲತಃ ಒಂದು ನೂತನ ಮತಧರ್ಮ ಪ್ರವರ್ತನೆಯ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಬದ್ಧರಾಗಿದ್ದರೆ, ಸರ್ವಜ್ಞ ತಾನು ಅಂಥ ಯಾವ ಧರ್ಮಪ್ರಸಾರದ ಉದ್ದೇಶಕ್ಕೂ ಬದ್ಧನಾದವನಲ್ಲ. ಎಲ್ಲ ಬಗೆಯ ಹಂಗನ್ನೂ ಹರಿದುಕೊಂಡು ‘ಹಿಂಡನಗಲಿದ ಗಜದಂತೆ’ ತಿರುಗಿದ ಈತ ಯಾವ ಒಂದು ಮತಧರ್ಮವನ್ನೂ ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುವ ಸ್ವಭಾವದವನಲ್ಲ. ಅವನ ತ್ರಿಪದಿಗಳಿಂದ ಆತ ವೀರಶೈವ ಧರ‍್ಮದವನೆಂದು ಊಹಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಿದ್ದರೂ, ಆತ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಅದನ್ನೂ ಮೀರಿ ಸಂಚರಿಸಿದವನು. ದೇವರು ಧರ್ಮ ಇತ್ಯಾದಿ ವಿಚಾರಗಳಲ್ಲಿ ಆತನ ಕಲ್ಪನೆ ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಜಾತ್ಯತೀತವಾದದ್ದು.[5] ಹೀಗಾಗಿ ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳು ಎಲ್ಲರಿಗೂ ಪ್ರಿಯವಾಗಿವೆ. ಅವನದು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಜೀವನ ಪ್ರೀತಿಯಿಂದ ಹುಟ್ಟಿದ ಮಾನವ ಧರ್ಮ. ಸುತ್ತಣ ಬದುಕನ್ನು ಹಸನುಮಾಡುವ ಸುಧಾರಕತನ ಅವನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೂಲ ಪ್ರೇರಣೆ. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಅವನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ, ದೃಷ್ಟಾಂತ ಹಾಗೂ ಹೇಳಿಕೆಗಳ ರೂಪದ್ದಾಗುತ್ತದೆ. ಕಾವ್ಯದ ರಮ್ಯತೆಗಿಂತ ತತ್ತ್ವದ ವಾಚ್ಯವೇ ಪ್ರಧಾನವಾಗುತ್ತದೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ:

ಆನೆ ನೀರಾಟದಲಿ ಮೀನಕಂಡಂಜುವುದೆ?
ಹೀನ ಮಾನವರ ದುರ್ನುಡಿಗೆ ತತ್ತ್ವದ
ಜ್ಞಾನಿಯಂಜುವನೆ ಸರ್ವಜ್ಞ.

ಎಂಬ ಈ ಪದ್ಯವನ್ನು ನೋಡೋಣ. ಇದರಲ್ಲಿ ನೀತಿಕಾವ್ಯದ ಸಮಸ್ತ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನೂ ಹಾಗೂ ದೌರ್ಬಲ್ಯಗಳನ್ನೂ ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಮೊದಲ ಪಂಕ್ತಿ, ‘ಆನೆ ನೀರಾಟದಲಿ ಮೀನಕಂಡಂಜುವುದೆ’ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ, ಆಧುನಿಕ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಹರಳುಗೊಂಡು ಒಂದು ಕಾವ್ಯ ಪ್ರತಿಮೆ (Poetic Image)ಯಾಗಿದೆ. ಅದೊಂದು ಪಂಕ್ತಿ ಸಾಕು ಏನೆಲ್ಲವನ್ನೂ ಧ್ವನಿಸಲು. ಆದರೆ ಮುಂದಿನ ಎರಡು ಸಾಲುಗಳು, ಮೊದಲ ಪಂಕ್ತಿ ಧ್ವನಿಸುತ್ತಿದ್ದ ಅರ್ಥ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು, ವಿವರಣಾತ್ಮಕವಾದ ಉಪದೇಶದ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪರಿಮಿತಾರ್ಥಕ್ಕೆ ಇಳಿಸಿಬಿಡುತ್ತವೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಈ ಕವಿಯ ಕಾವ್ಯಧೋರಣೆಯೇ. ಸರ್ವಜ್ಞನಿಗೆ, ಕಾವ್ಯ, ಕಾವ್ಯ ರಚನೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಇರುವ ಕಳಕಳಿಗಿಂತ, ಸುತ್ತಣ ಜನರ ಬದುಕನ್ನು ತಿದ್ದುವ ಉದ್ದೇಶವೇ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದರಿಂದ, ‘ಕಾವ್ಯರೂಪ’ದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ತಾನು ಹೇಳುವ ನೀತಿಗೆ, ವಿವೇಕಕ್ಕೆ ಸಲೀಸಾಗಿ ಒದಗಿಬರುವ ಒಂದು ಮಾಧ್ಯಮ ಮಾತ್ರವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೂ ವಿವರಣೆಯ ಭಾಗವನ್ನು ಹೊರತುಪಡಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ, ಸರ್ವಜ್ಞನ ಉಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ನೆನಪಿನ ನಾಲಗೆಯ ಮೇಲೆ ರಸವೊಸರಿಸುವ ಎಷ್ಟೋ ಪಂಕ್ತಿಗಳು ದೊರಕುತ್ತವೆಯೆಂಬುದು ಸಮಾಧಾನದ ಸಂಗತಿ. ‘ಬಳ್ಳಿಗುರುಡರು ಕೂಡಿ ಹಳ್ಳವನು ಬಿದ್ದಂತೆ’ ಎಂಬ ಪಂಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಬಳ್ಳಿಗುರುಡ’ -ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಬೇಕು. ‘ಧನಕನಕ ಉಳ್ಳನಕ ದಿವಸಕರನಂತಕ್ಕು, ಧನಕನಕ ಹೋದ ಮರುದಿವಸ ಹಾಳೂರ ಶುನಕನಂತಕ್ಕು’ -ಎಂಬ ಎರಡು ಹೋಲಿಕೆಗಳ ವೈದೃಶ್ಯದ ಸ್ವಾರಸ್ಯ ಸೊಗಸಾದದ್ದು. ‘ಉಣ್ಣೆ ಕೆಚ್ಚಲೊಳಿರ್ದು ಉಣ್ಣದದು ನೊರೆವಾಲ’ ಎಂಬುದು, ಸಂಪತ್ತಿದ್ದೂ ಅದನ್ನು ಉಣ್ಣಲಾರದ ನಿರ್ಭಾಗ್ಯರನ್ನು ಕುರಿತ ಉಚಿತವಾದ ಟೀಕೆಯಾಗಿದೆ. ‘ಅನ್ನದೇವರ ಮುಂದೆ ಇನ್ನು ದೇವರು ಇಲ್ಲ’ ‘ಮನದಲ್ಲಿ ನೆನೆವಂಗೆ ಮನೆಯೇನು ಮಠವೇನು’ ‘ಅಡಿಯ ಮುಂದಿಡೆ ಸ್ವರ್ಗ ಅಡಿಯ ಹಿಂದಿಡೆ ನರಕ’ ‘ಜಾತಿಹೀನನ ಮನೆಯ ಜ್ಯೋತಿ ತಾ ಹೀನವೇ’ ‘ಕೋಟಿ ವಿದ್ಯೆಗಳಲ್ಲಿ ಮೇಟಿ ವಿದ್ಯೆಯೆ ಮೇಲು,’ ‘ಊರಿಂಗೆ ದಾರಿಯನು ಯಾರು ತೋರಿದರೇನು’ ‘ಚಿತ್ತವಿಲ್ಲದೆ ಗುಡಿಯ ಸುತ್ತಿದರೆ ಫಲವೇನು?’ ‘ಸಜ್ಜನರ ಸಂಗವದು ಹೆಜ್ಜೇನ ಸವಿದಂತೆ’ ಇಂಥ ಎಷ್ಟೊಂದು ಹೇಳಿಕೆಗಳು  ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳ ತುಂಬ ಚದುರಿಕೊಂಡು ಮಿನುಗುತ್ತವೆ. ಈ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿ, ಅವುಗಳ ಹಿಂದಿರುವ ಲೋಕಾನುಭವ, ದಿನನಿತ್ಯದ ವ್ಯವಹಾರಕ್ಕೂ ಒದಗಿ ಬರುತ್ತವೆ. ಸುತ್ತಣ ಜನದ ಆಡುಮಾತಿಗೆ ಕಾವ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ತಿರುವುಕೊಟ್ಟು, ವ್ಯಂಗ್ಯ, ಕಟಕಿ, ವಿನೋದ, ಸಹಾನುಭೂತಿ ಇತ್ಯಾದಿ ವೈವಿಧ್ಯಗಳಲ್ಲಿ, ಜನರ ಬದುಕನ್ನು ತಿದ್ದುತ್ತಾ, ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಜನತೆಯ ಕವಿಯಾದ ಸರ್ವಜ್ಞ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದಿಂದ ಕನ್ನಡ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ.

ಅನುರಣನ (೧೯೭೮)

* * *

[1] ಡಾ. ಎಲ್. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಇತ್ತೀಚೆಗೆ (೧೯೭೨) ಸಂಪಾದಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ಸರ್ವಜ್ಞನ ವಚನ ಸಂಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ತ್ರಿಪದಿಯಲ್ಲೂ, ‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂದಿರದೆ ‘ಪರಮಾರ್ಥ’ ಎಂದು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಡಾ. ಬಸವರಾಜು ಅವರಿಗೆ ಆಧಾರವಾಗಿ ದೊರೆತ ಸರ್ವಜ್ಞನ ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ಪ್ರತಿ.ಕ್ರಿ.ಶ.೭-೩-೧೬೩೬ರಲ್ಲಿ, ವೆಂಕನೆಂಬುವನು ಮಾಡಿಕೊಂಡ ಓಲೆಯ ಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಪದ್ಯದ ಅಂಕಿತ ‘ಸರ್ವಜ್ಞ’ ಎಂಬುದರ ಬದಲು ‘ಪರಮಾರ್ಥ’ ಎಂದಿರುವುದರಿಂದ, ಡಾ. ಬಸವರಾಜು ಅವರು “ಈ  ಕೃತಿಯ ಹೆಸರು “ಪರಮಾರ್ಥ”. ಇದನ್ನು ಬರೆದವನು (ದೇವಸಾಲೆ) ಸರ್ವಜ್ಞ  ಎಂಬ ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಾರೆ. ಎಂದರೆ ದೊರೆತ ಒಂದು ಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರತಿಮಾಡಿಕೊಂಡ ತೇದಿ ಇರುವುದರಿಂದ ಅದನ್ನು ಪ್ರಬಲ ಆಧಾರವಾಗಿ ತೆಗೆದುಕೊಂಡು, ಅದರಲ್ಲಿನ ‘ಪರಮಾರ್ಥ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವೇ ಸಾಚಾ ಎಂದು ಡಾ. ಬಸವರಾಜು ಭಾವಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ತೇದಿಯನ್ನು ಕಾರಣಾಂತರದಿಂದ ಹಾಕದೆ ಇರುವ ಪ್ರತಿಗಳು, ತೇದಿಯನ್ನು ಹಾಕಿದ ಒಂದೇ ಒಂದು ಪ್ರತಿಗಿಂತ ಯಾಕೆ ಪ್ರಾಚೀನವಾಗಿರಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನೂ, ಉಳಿದ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲೂ ಸರ್ವಜ್ಞ ಎಂದೇ ಅಂಕಿತವಾಗಿರುವಾಗ ಒಂದೇ ಒಂದು ಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿರುವ ‘ಪರಮಾರ್ಥ’ ಎಂಬ ಅಂಕಿತವೇ ವಿಶ್ವಾಸಾರ್ಹವಾಗಲು ಹೇಗೆ ಸಾಧ್ಯ ಎಂಬುದನ್ನೂ, ಡಾ. ಬಸವರಾಜು ಅವರು ಯಾಕೆ ವಿಚಾರ ಮಾಡಲಿಲ್ಲವೆಂಬುದು ಆಶ್ಚರ್ಯದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

[2] ಸರ್ವಜ್ಞನ ಜನನ ವೃತ್ತಾಂತವನ್ನು ಹೇಳುವ ಈ ತ್ರಿಪದಿಗಳು ಕೈಬರಹದ ಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿ ಏಕರೂಪವಾಗಿ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆಯೆ ಸಂಪಾದನೆಯ ಸಿದ್ಧವೀರಣ್ಣದೇವರು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿರುವ ‘ಸರ್ವಜ್ಞ ಮೂರ್ತಿಯ ಆಚರಣೆಯ ಸಂಬಂಧದ ತ್ರಿಪದಿ’ಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ ಸರ್ವಜ್ಞನ ತ್ರಿಪದಿಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳು ವಿಶೇಷವಾಗಿದ್ದು, ಈಗಲೂ ನಿಜವಾಗಿ ಸರ್ವಜ್ಞನವು ಎಷ್ಟೆಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವುದು ದುಃಸಾಧ್ಯವಾಗಿರುವಾಗ ಅವನ ಹುಟ್ಟನ್ನು ಕುರಿತ ಹೇಳುವ ತ್ರಿಪದಿಗಳು ಮಾತ್ರ ಪ್ರಕ್ಷೇಪವಲ್ಲವೆಂದು ಹೇಳಲು ಆಧಾರವಿಲ್ಲ. ಅಲ್ಲದೆ, ತನ್ನ ತಂದೆ ತಾಯಂದಿರ ಪ್ರಣಯದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು, ಮಗನಾದವನು ಹೇಳುವುದು, ಆದೂ ಆ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ತೀರಾ ಅಸಂಭವವೆನ್ನಿಸುತ್ತವೆ.

[3] Imagination is nothing but the exercise of memory: Stephen Spender.

[4] ಹರಿಹರನ ರಗಳೆಗಳನ್ನು ಓದಓದುತ್ತಾ ಯಾವ ಒಂದು ಬಗೆಯ ಏಕತಾನತೆ  ಅನುಭವಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತದೋ, ಈತನ ತ್ರಿಪದಿಗಳನ್ನು ಒಂದೆ ಸಮನೆ ಓದತೊಡಗಿದರೆ ಅದೇ ಅನುಭವವಾಗುತ್ತದೆ. ತ್ರಿಪದಿಯ ತೀರಾ ಕಿರುಬಂಧದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಯಾವ ಛಂದಸ್ಸಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಪ್ರಯೋಗವನ್ನೂ ನಡೆಯಿಸುವುದು ಸಾಧ್ಯವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಆ ಕಿರುಬಂಧದಲ್ಲಿ ಜಾಣ್ಮೆಯ, ದೃಷ್ಟಾಂತದ, ಅಲಂಕಾರದ ಉಕ್ತಿ ಕೋದುಕೊಂಡು ಒಂದೊಂದು ತ್ರಿಪದಿಯೂ ಚುಟುಕಗಳಂತೆ ಸ್ವಾದುವಾಗುತ್ತದೆ.

[5] ಒಬ್ಬನಲ್ಲದೆ ಜಗಕೆ ಇಬ್ಬರುಂಟೇ ಮತ್ತೆ
ಒಬ್ಬ ಸರ್ವಜ್ಞ ಕರ್ತನೀ ಜಗಕೆಲ್ಲ
ಒಬ್ಬನೇ ದೈವ ಸರ್ವಜ್ಞ.
ನಡೆವುದೊಂದೇ ಭೂಮಿ, ಕುಡಿದುದೊಂದೇ ನೀರು
ಸುಡುವಗ್ನಿಯೊಂದೆ ಇರುತಿರಲು ಕುಲಗೋತ್ರ
ನಡುವೆ ಎತ್ತಣದು ಸರ್ವಜ್ಞ.
ಊರೆಲ್ಲ ನೆಂಟರು, ಕೇರಿಯೆಲ್ಲವು ಬಳಗ
ಧಾರುಣಿಯು ಎಲ್ಲ ಕುಲದೈವವಾಗಿನ್ನು
ಯಾರನ್ನು ಬಿಡಲೊ ಸರ್ವಜ್ಞ.
ಜಾತಿ ಹೀನನ ಮನೆಯ ಜ್ಯೋತಿ ತಾ ಹೀನವೇ
ಜಾತಿ ವಿಜಾತಿಯೆನಬೇಡ, ದೇವನೊಲಿ
ದಾತನೇ ಜಾತ ಸರ್ವಜ್ಞ.

ರಾಮಾಯಣ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ರಜಕ ಪಾತ್ರ

“ಯಾವ ಚಿನ್ನದ ದೋಣಿಯು ಬಹುಕಾಲ ಹೊಡೆದಾಡಿ ಬಿರುಗಾಳಿಯ ಕೈಯಿಂದ ಪಾರಾಯಿತೋ ಆ ದೋಣಿಯು ತೀರದ ಬಂಡೆಗೆ ತಗುಲಿತೋ ಇಲ್ಲವೋ ಕ್ಷಣಮಾತ್ರದಲ್ಲಿ ಎರಡು ತುಂಡಾಗಿ ಒಡೆದುಹೋಯಿತು”[1] ಹೀಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ ಕವಿ ರವೀಂದ್ರರು, ರಾಮಾಯಣದ ಉತ್ತರಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ದಾರುಣವಾದ ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಕುರಿತು. ಆಜನ್ಮ ದುಃಖಿನಿಯಾದ ಸೀತಾದೇವಿಗೆ ಒದಗಿದ ಪಾಡು ಇಂಥದು. ಹದಿಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ವನವಾಸದ ಹಾಗೂ ಒಂದು ವರ್ಷದ ರಾಕ್ಷಸ ಸೆರೆಯ ಸಂಕಟದ ತೆರೆಗಳ ಮೇಲೆ ಹೊಯ್ದಾಡಿ, ಬಿರುಗಾಳಿಯ ಕೈಯಿಂದ ಪಾರಾಗಿ ಇನ್ನೇನು ಪ್ರಿಯಸಮಾಗಮದ ಸುಖದ ತೀರವನ್ನು ಈ ಚಿನ್ನದ ದೋಣಿ ತಲುಪಿತೋ ಇಲ್ಲವೋ ಎನ್ನುವಷ್ಟರಲ್ಲಿಯೇ ಬಂಡೆಯೊಂದಕ್ಕೆ ಬಡಿದು ಚೂರಾಯಿತು. ಸುಖದ ತೀರವನ್ನು ತಲುಪುತ್ತಲೇ ಈ ಅನರ್ಥಕ್ಕೆ ಕಾರಣವೇನಿರಬಹುದು ಎಂದು ಯೋಚಿಸಿದಾಗ, ಜನಜನಿತವಾದ ರಾಮಾಯಣದ ಕತೆಯನ್ನು ಕೇಳಿರುವ ಬಹು ಮಂದಿಯ ಮುಂದೆ ಬಂದು ನಿಲ್ಲುತ್ತದೆ ರಜಕನೊಬ್ಬನ ಪಾತ್ರ!

ಇವನಾವನು ಈ ರಜಕ? ಇವನು ಎಲ್ಲಿಂದ ಬಂದ? -ಎಂದು ಪರಿಶೀಲಿಸಿದರೆ ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣದ ಉತ್ತರಕಾಂಡದ ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗದ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಇವನಿಲ್ಲವೇ ಇಲ್ಲ! ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗದ ಭಾಗವನ್ನೊಳಗೊಳ್ಳುವ ‘ಉತ್ತರಕಾಂಡ’ವೇ ಮಹರ್ಷಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳಿಂದ ರಚಿತವಾದುದಲ್ಲ, ಅದು ಅನಂತರ ಯಾರೋ ಬರೆದು ಸೇರಿಸಿದ್ದು ಎಂದು ವಿದ್ವಾಂಸರನೇಕರ ಏಕಾಭಿಪ್ರಾಯ.[2] ಆದರೂ ಉತ್ತರಕಾಂಡದ ಕಥೆ ಕವಿಗಳ ಪ್ರತಿಭೆಯನ್ನು, ವಿಮರ್ಶಕರ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಕೆಣಕಿದೆ. ಕಾಳಿದಾಸನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಮುದ್ದಣನ ತನಕ ಆ ವಸ್ತುವಿನ ರಮ್ಯವೇದನೆಗೆ ಮನ ಸೋಲದವರಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಭಾಗ ಕವಿಗಳಿಂದ ಹಾಗೂ ಪುರಾಣ ಕರ್ತೃಗಳಿಂದ ಕಾಲದಿಂದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಬದಲಾಯಿಸುತ್ತ ಬೆಳೆಯುತ್ತ ಬಂದಿದೆ. ಈ ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ, ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ನಿಮಿತ್ತನಾದ ರಜಕನ ಪಾತ್ರ ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡ ವಿಷಯವೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ.

ರಾಮಾಯಣದ ಉತ್ತರಕಾಂಡದಲ್ಲಿ ಈ ಭಾಗದ ಕಥೆ ಹೀಗಿದೆ: ಆಯೋಧ್ಯಾಪತಿಯಾದ ರಾಜಾರಾಮನು ಒಂದು ದಿನ ಸರಸಗೋಷ್ಠಿಯಲ್ಲಿರುವಾಗ ಭದ್ರ ಎನ್ನುವ ತನ್ನ ಗೂಢಚಾರನನ್ನು ಈ ರೀತಿ ಕೇಳುತ್ತಾನೆ: “ನನ್ನನ್ನು ಆಶ್ರಯಿಸಿರುವ ಪೌರರು, ಸೀತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಭರತನನ್ನು ಕುರಿತು, ಶತ್ರುಘ್ನನನ್ನು ಕುರಿತು, ತಾಯಿ ಕೈಕೇಯಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಏನೆಂದು ಮಾತನಾಡುತ್ತಾರೆ. ಹೇಳು”- ಎಂದು. ಆಗ ಭದ್ರ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ: “ಜನ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ, ರಾಮನೇನೋ ಸೇತುಬಂಧ, ರಾವಣವಧ ಇತ್ಯಾದಿ ಬಹು ದುಷ್ಕರವಾದ ಕೆಲಸಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ; ಆದರೆ ಅಸಮಾಧಾನವನ್ನು ಹಿಂದಿಟ್ಟು ಸೀತೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ತನ್ನ ಅರಮನೆಗೆ ತಂದನು. ರಾವಣನ ತೊಡೆಯನ್ನೇರಿದ ಸೀತೆಯನ್ನು ಅವನು ಹೇಗೆ ತಾನೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನೋ. ನಾವು ಕೂಡ ಹೆಂಡತಿಯರು ಏನು ಮಾಡಿದರೂ ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ. ರಾಜನು ಹೇಗೆ ನಡೆದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೊ, ಪ್ರಜೆಗಳೂ ಅದನ್ನೆ ಅನುಸರಿಸುತ್ತಾರೆ. ಹೀಗೆ ಬಹು ವಿಧವಾಗಿ ಜನರು ನಗರಗಳಲ್ಲಿ ಗ್ರಾಮಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದಾರೆ.”[3] ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಪರಿತ್ಯಜಿಸುವ  ನಿರ್ಧಾರವನ್ನು ಹಿಂದೆ ಮುಂದೆ ನೋಡದೆ ಕೈಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ.

ಇದು ಉತ್ತರಕಾಂಡದ ಸಂಗತಿ. ‘ರಘವಂಶ’ವನ್ನು ಬರೆದ ಕಾಳಿದಾಸನೂ ಇದನ್ನೇ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದದ್ದು ಜನಗಳ ಮಾತು. ಸೀತೆಯ ಶೀಲವನ್ನು ಕುರಿತು, ರಾಮನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಹೀಗೆ ಮಾತಾಡಿದವರು ಎಷ್ಟು ಜನವೋ; ಅವರ ನಾಮ ರೂಪ ಕುಲಗೋತ್ರಗಳೇನೋ ತಿಳಿಯದು. ರಾವಣ ಗೃಹವಾಸದಲ್ಲಿದ್ದ ಸೀತೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಅಸಮಾಧಾನವನ್ನು, ರಾಮ ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಹಾಕಿ ಮತ್ತೆ ತನ್ನ ಮನೆಗೆ ತಂದನೆಂಬುದು, ಬಹುವಿಧವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ ಆ ಪೌರರ ಮಾತಿನ ಸಾರ. ಆದರೆ ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಅಗ್ನಿವಿಶುದ್ಧಿಯ ಮೂಲಕವಲ್ಲವೆ ಸ್ವೀಕರಿಸಿದ್ದು? ಅದು ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಜನಕ್ಕೆ ಗೊತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆ? ಒಂದು ವೇಳೆ ಗೊತ್ತಿದ್ದರೂ ಜನ ಹೀಗೆ ಮಾತನಾಡುವುದು ಉಚಿತವೆ? ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗಳು ಭವಭೂತಿಯನ್ನು ಕಾಡಿವೆ. ಆತ ತನ್ನ ‘ಉತ್ತರ ರಾಮಚರಿತೆ’ಯಲ್ಲಿ ಈ ಜನಾಭಿಪ್ರಾಯದ ಹಿಂದಿನ ಸಂಗತಿ ಏನಿರಬಹುದು ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಬೇರೆಯ ಕಾರಣವನ್ನು ಕಲ್ಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಅದು ಹೀಗೆ: ಜನಗಳಿಗೂ ಗೊತ್ತು, ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಅಗ್ನಿಪರೀಕ್ಷೆಯ ಮೂಲಕ ತಂದನೆಂಬುದು. ಆದರೆ ಆ ಅಗ್ನಿದಿವ್ಯ ನಡೆದದ್ದು ದೂರದ ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿ: ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಜನಕ್ಕೆ ಅದು ಕೇವಲ ಸುದ್ದಿ ಮಾತ್ರ; ಯಾರಿಂದಲೋ ಕೇಳಿದ ವರದಿ. ಹೀಗಾಗಿ ದೂರದ ಆ ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಈ ಘಟನೆ ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಜವೋ ಎಂದು ಈ ಜನಕ್ಕೆ ಶಂಕೆ. ಭವಭೂತಿಯ ಈ ಮಾರ್ಪಾಡಿನಿಂದ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದಿಷ್ಟು. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ರಾಮನ ಕಾಲದ ಜನಕ್ಕೇ ತಮ್ಮ ರಾಜಾರಾಮನ ಪತ್ನಿಯ ಶೀಲದ ಬಗ್ಗೆ ಸಂದೇಹ. ಲಂಕೆಯಲ್ಲಿ ನಡೆದಂಥ ಒಂದು ಅಗ್ನಿ ಪರೀಕ್ಷೆಯ ದ್ವಿತೀಯ ಪ್ರದರ್ಶನವೊಂದು ತಮ್ಮ ಕಣ್ಣೆದುರಿಗೇ ಯಾಕೆ ನಡೆಯಬಾರದು ಎಂಬ ಚಪಲ ಈ ಜನಕ್ಕೆ! ಜನ ಯಾವಾಗಲೂ ಜನವೇ! ಹೀಗೆ ಸೀತೆಯ ಅಗ್ನಿವಿಶುದ್ಧಿಯನ್ನು ಶಂಕಿಸಿದ ಜನ ಸೀತೆಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನೇ ಶಂಕಿಸಿದಂತಾಯಿತು.

ರಾಮಾಯಣದ ಉತ್ತರ ಕಾಂಡದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಭವಭೂತಿಯ ತನಕವೂ ಈ ಭಾಗದ ಕಥೆಯಲ್ಲಿ ಕೇವಲ ಜನಾಪವಾದದ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇಲ್ಲೆಲ್ಲಾ ರಜಕನ ವಿಷಯವೇ ಇಲ್ಲ. ಅಗಸನೊಬ್ಬನ ಪ್ರವೇಶವಾದುದು ಪುರಾಣ ಕರ್ತೃಗಳಿಂದ. ಪದ್ಮಪುರಾಣ, ಆನಂದ ರಾಮಾಯಣ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತ ಮುಂತಾದ ಉತ್ತರಕಾಲೀನ ಗ್ರಂಥಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನು ಸೀತೆಯನ್ನು ಪರಿತ್ಯಜಿಸಲು ಕಾರಣವಾದುದು ‘ಜನಾಪವಾದ’ವೆಂಬ ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟ ರೂಪದಿಂದ, ಅಗಸನ ಮಾತೆಂಬ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಅಭಿಪ್ರಾಯದ ರೂಪವನ್ನು ತಾಳಿತು. ಅಂತೂ ನಮ್ಮ ಪುರಾಣಕರ್ತರು ಅಗಸನೊಬ್ಬನನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿ ಜನಾಪವಾದದ ಮೈಲಿಗೆಯ ಹೊರೆಯನ್ನು ಅವನ ಬೆನ್ನಿನ ಮೇಲೆ ಹೇರಿ ಅವನನ್ನು ಪ್ರಖ್ಯಾತನನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿದರು. ಸರಿ, ಅನಂತರ ಬಂದ ಕವಿಗಳು ಹಿಂಬಾಲಿಸಿದರು ಈ ಅಗಸನನ್ನು!

ಈ ರಜಕನ ಕತೆಯೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾಗಿದೆ. ಅಗಸನೊಬ್ಬನ ಹೆಂಡತಿ ಮುನಿಸಿಕೊಂಡು ತೌರುಮನೆಗೆ ಹೋದಳು. ಹೀಗೆ ಹೇಳದೆ ಬಂದ ಅವಳ ಚಂಡಿತನಕ್ಕೆ ಅವಳ ತಾಯ್ ತಂದೆಯರು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಂದು ಅಳಿಯನನ್ನು ಒಪ್ಪಿಸಿಕೋ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡರು. ಆದರೆ ಮುಳಿದ ಅಳಿಯ ಅರಚಿದ: ಬಿಟ್ಟ ಹೆಂಡತಿಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕೂಡಿಕೊಳ್ಳಲು ನಾನೇನೂ ಶ್ರೀರಾಮನಲ್ಲ -ಎಂದು.[4] ಜನಾಭಿಪ್ರಾಯದ ಸಂಗ್ರಹಣಾರ್ಥವಾಗಿ ಸುಳಿಯುತ್ತಿದ್ದ ರಾಜದೂತನೊಬ್ಬನ ಕಿವಿಗೆ ಈ ಮಾತು ಕೇಳಿಸಿತು. ಆತ ಆ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ತಂದ; ರಾಮನ ಕಿವಿಯಲ್ಲಿ ಊದಿದ. ರಾಮನಿಗೆ ಕಸಿವಿಸಿಯಾಯಿತು. ಕೂಡಲೇ ನಿರ್ಧರಿಸಿದ, ಸೀತೆಯನ್ನು ಈಗಲೆ ಬಿಡುವುದು ಉಚಿತವೆಂದು. ತನ್ನ ತಮ್ಮಂದಿರು ಸೀತೆಯ ಪರವಾಗಿ ವಾದಿಸಿ ಬೋಧಿಸಿ ಬಗೆಬಗೆಯಾಗಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡರೂ ಈ ಸೀತಾಪತಿ ಕೇಳಲೇ ಇಲ್ಲ. ಸೀತೆಯನ್ನು ಮತ್ತೆ ಕಾಡಿಗೆ ಕಳುಹಿಸಿಯೇ ಬಿಟ್ಟ.[5] ಈ ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗದ ಕಥಾಸರಣಿಯನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ ಅನ್ನಿಸುವುದಿಷ್ಟು: ಉತ್ತರಕಾಂಡದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಭವಭೂತಿಯ ತನಕ ಬಂದ ರಾಮ ಜನಾಪವಾದದ ಕೊಳ್ಳದಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದರೆ, ಅನಂತರದ ಕತೆಗಳಲ್ಲಿ ಬರುವ ರಾಮ ಆಗಸನ ಹಳ್ಳಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದನು!

ಶ್ರೀರಾಮನ ಈ ವರ್ತನೆಗೆ ಪ್ರಚೋದಕವಾಗಿ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಜನಸಮೂಹದಲ್ಲಿ ರಜಕನ ಪಾತ್ರ ಬಂದದ್ದು ಇತ್ತೀಚೆಗೆ. ಮೊದಮೊದಲು ರಾವಣನ ಸ್ಪರ್ಶದಿಂದ ಕಳಂಕಿತಳಾದಳೆಂದು ಸೀತೆಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಸಂದೇಹಿಸಿದ, ಅಗ್ನಿ ವಿಶುದ್ಧಿಯನ್ನೇ ಶಂಕಿಸಿದ, ಜನಾಪವಾದ, ಕಡೆಗೆ ಅಗಸನೊಬ್ಬನ ಕತೆಯಾಗಿ ರೂಪು ತಾಳಬೇಕಾದರೆ ಸಾಕಷ್ಟು ವಿಚಾರ ಘರ್ಷಣೆಯೂ, ಕಾಲವೂ, ಕಳೆದಿರಬೇಕು. ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟ ಜನಸಮೂಹದ ಮಾತು ಕ್ರಮೇಣ ವ್ಯಕ್ತಿಯೊಬ್ಬನಾದ ರಜಕನ ಮಾತಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಬೇಕಾದರೆ ಕಾರಣ ಬಹುಶಃ ಹೀಗಿರಬೇಕು: ರಾಮನ ಕಾಲವೆಂದರೆ ಅದೊಂದು ಪುಣ್ಯ ಯುಗ. ಅಂಥ ಧರ್ಮಾತ್ಮನಾದ ಶ್ರೀರಾಮನ ಕಾಲದ ಜನರು ಬಹು ಧರ್ಮಾನುರಾಗಿಗಳೂ, ಸಜ್ಜನರೂ ಆಗಿಯೇ ಇದ್ದಿರಬೇಕು ಎಂದು ಬಹು ಮಂದಿಯ ಕಲ್ಪನೆ.[6] ಆದರೆ ಅಂಥ ರಾಮನ ಕಾಲದ ಜನವೇ ಸೀತೆಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಶಂಕಿಸಿ, ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗದಂತಹ ದಾರುಣ ಘಟನೆಗೆ ಕಾರಣರಾದರೆಂದರೆ ಜನತೆಗೆ ಎಂಥ ಅಪಕೀರ್ತಿ. ಅದುದರಿಂದ ಅಂದಿನ ಜನ ಸಮಷ್ಟಿಗೇ ಇಂಥ ಅಪವಾದದ ಮಾಲಿನ್ಯವನ್ನು ಆರೋಪಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ವ್ಯಕ್ತಿ, ಎಂಥದೋ ಒಂದು ತಲೆಕೆಟ್ಟ ಘಳಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಇಂಥದೊಂದು ಅನುಚಿತವಾದ ಮಾತನ್ನಾಡಿದನೆಂದರೆ ಅದು ಹೆಚ್ಚು ಸಂಭವನೀಯವೆನ್ನಿ ಸುವುದಲ್ಲವೆ ಎಂದು ಅನ್ನಿಸಿರಬೇಕು ಪುರಾಣಕರ್ತರಿಗೆ.[7] ಹೀಗೆ ಹೊಳೆದದ್ದು, ಹಾಗೆ ರಾಮನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಅಂಥ ಮಾತನಾಡಬೇಕಾದರೆ, ಅಂಥವನು ಉತ್ತಮ ಕುಲಜನಾಗಲೀ ಉತ್ತಮ ಸಂಸ್ಕಾರದವನಾಗಲೀ ಆಗಿರಲಾರನೆಂಬ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಕಡೆಗೆ ಅಗಸನೊಬ್ಬನ ಪಾತ್ರ ನಿರ್ಮಾಣವಾಗಿರಬೇಕು. ಹೀಗಿಲ್ಲದಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಯಾರನ್ನಾದರೂ ಅವರು ಹೆಸರಿಸುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲವೆ?[8] ಕವಿ ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನಂತೂ “ಮಡಿವಾಳಿ ಮಲಿನಮಂ ತೊಳೆವನಾಗಿ ಕಾಳುಗೆಡೆದಂ” [೧೮-೪೫] -ಎಂದು ಗೂಢಚಾರನ ಬಾಯಲ್ಲಿ ಹೇಳಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಸದಾ ಮಾಲಿನ್ಯದ ಸಂಸರ್ಗದಲ್ಲಿ ಬದುಕುವ ವ್ಯಕ್ತಿ ಇನ್ನೆಂಥ ಮಾತನ್ನು ಆಡಿಯಾನು; ರಜಕನೊಬ್ಬನು ಹೀಗೆ ಅಡಿದುದು ಸಹಜವೇ -ಎಂದು ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನ ಅಭಿಪ್ರಾಯ. ಇದು ಹೇಗೇ ಇರಲಿ, ರಾಮನ ಕಾಲದ ಜನದ ಮರ್ಯಾದೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಲು ಹೋಗಿ ನಮ್ಮ ಪುರಾಣಕರ್ತರು ರಜಕನನ್ನು ತಂದರು; ಆದರೆ ರಾಮನನ್ನು ಕೊಂದರು.

ಇದು ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವಿರಾ? ಶ್ರೀರಾಮನು ತನ್ನ ರಾಜ್ಯದ ಬಹುಜನಾಭಿಪ್ರಾಯಕ್ಕೆ ಮನ್ನಣೆ ಕೊಟ್ಟು ಸೀತೆಯನ್ನು ಪರಿತ್ಯಜಿಸಿದನೆನ್ನುವುದು, ಕೇವಲ ಯಾವನೋ ಒಬ್ಬ ರಜಕನ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟು ಸೀತೆಯನ್ನು ಬಿಟ್ಟನೆಂಬುದಕ್ಕಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಸಮರ್ಥನೀಯವಾದ ವಿಚಾರ. ಸಮಸ್ತ ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಹಾಗೂ ಜನಪದಗಳ ಜನ ಸೀತೆಯ ಚಾರಿತ್ರ್ಯವನ್ನು ಶಂಕಿಸಿದ್ದರಿಂದ, ಪ್ರಜಾವತ್ಸಲನಾದ ಶ್ರೀರಾಮ, ತನ್ನ ಪ್ರಾಣಪ್ರಿಯೆಯನ್ನು ಬಿಡಲು ಸಿದ್ಧನಾಗಿ, ಪ್ರಜೆಗಳ ಮಾತನ್ನು ಗೌರವಿಸಿದ ಎನ್ನೋಣ. ಆದರೆ ಅಗಸನೊಬ್ಬನ, ಅದೂ ಅಂದಿನ ಸಾಂಸಾರಿಕ ಕಲಹವೊಂದರ ಅವ್ಯವಸ್ಥಿತ ಮನಃಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದ ಹಾಗೆ ಮಾತನಾಡಿದ ಅಗಸನೊಬ್ಬನ, ಮಾತನ್ನು ಶ್ರೀರಾಮನು ಯಾವಾಗ ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಗೌರವಿಸಿದನೋ, ಆಗ ಆತನಿಗೆ ಪೂರ್ವಾಪರ ವಿವೇಚನೆಯೇ ಹೋಯಿತೆಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ಹೀಗಾಗಿ ಅಗಸನ ಮಾತನ್ನು ವೇದವಾಕ್ಯವೆಂದು ಭಾವಿಸಿ, ತಮ್ಮಂದಿರ ಸಲಹೆಗಳನ್ನು ಕಡೆಗಣಿಸಿ, ಅಗ್ನಿ ಶುದ್ಧಳಾದ ತನ್ನ  ಮಡದಿಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಲು ನಿಶ್ಚಯಿಸಿದ ಪುರಾಣಗಳ ಹಾಗೂ, ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ ಮುದ್ದಣ ಇವರ ಶ್ರೀರಾಮನು ದಿಢೀರನೆ ಉರುಳಿ ಬಿದ್ದಿದ್ದಾನೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಮರ್ಯಾದೆಯನ್ನುಳಿಸಲು ಪುರಾಣಕರ್ತರು ತಂದ ಈ ರಜಕ, ಶ್ರೀರಾಮನ ಮರ್ಯಾದೆಯನ್ನು ತೆಗೆದಂತಾಯಿತು. ಈ ರಜಕನ ಪಾತ್ರವನ್ನು ತಂದದ್ದರಿಂದ ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಗೌರವವನ್ನುಳಿಸಿದೆವೆಂದು ಭಾವಿಸಿದ ಪುರಾಣಕಾರರಿಗೆ ತಿಳಿಯದಾಯಿತು, ಈ ಬದಲಾವಣೆಯಿಂದ ಆ ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಮರ್ಯಾದೆಯೂ ಹೋಗಬಹುದೆಂಬುದು. ಶ್ರೀರಾಮನು ರಜಕನೊಬ್ಬನ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟು ಸೀತೆಯನ್ನು ತ್ಯಜಿಸಿದನೆಂದು ವಾದಿಸಿದರೆ [ಯಾರಾದರೂ ವಾದಿಸುವುದೇನು; ಲಕ್ಷ್ಮೀಶ, ಮುದ್ದಣ ಇವರ ಶ್ರೀರಾಮನೆ ಈ ಬಗ್ಗೆ ವಾದಿಸುತ್ತಾನೆ] ಶ್ರೀರಾಮನ ಘನತೆಗೂ ಬುದ್ಧಿಶಕ್ತಿಗೂ ಕುಂದು; ಅಥವಾ ಶ್ರೀರಾಮನು ಈ ಅಗಸನನ್ನು ತನ್ನ ಸಮಸ್ತ ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಜನದ ಪ್ರತಿನಿಧಿಯನ್ನಾಗಿ ಭಾವಿಸಿ, ತನ್ಮೂಲಕ ಜನಸಮಷ್ಟಿಯ ಮಾತಿಗೆ ಬೆಲೆಕೊಟ್ಟು ಸೀತಾ ಪರಿತ್ಯಾಗಕ್ಕೆ ಮನದಂದನೆಂದರೆ, ಸಮಸ್ತ ಅಯೋಧ್ಯೆಯ ಜನರ ಗೌರವಕ್ಕೇ ಕುಂದು. ಏಕೆಂದರೆ ಬಾಯಿಗೆ ಬಂದ ಹಾಗೆ ಯಾರ ಮಾನ ಮರ್ಯಾದೆಗಳನ್ನೂ ಗಮನಿಸದೆ ಅನುಚಿತವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿದ ಇಂಥ ಅಗಸನೊಬ್ಬನನ್ನು ಅಂದಿನ ಜನದ ನಿಜವಾದ ಪ್ರತಿನಿಧಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದರಿಂದ ಜನತೆಗಾಗುವ ಅವಮಾನಕ್ಕಿಂತ, ಅದೊಂದು ಅನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾದ ಜನಾಪವಾದವೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಎಷ್ಟೋ ಕಡಮೆ ಅಪಚಾರವೆಂಬಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ.

ಅಂತೂ ರಜಕನೊಬ್ಬನ ಪ್ರವೇಶದಿಂದ ಎಷ್ಟೊಂದು ಪುರಾಣಕರ್ತರ ಹಾಗೂ ಕವಿಗಳ ಬುದ್ಧಿಗೆ ನಿಕಷವೇರ್ಪಟ್ಟಿದೆ! ಸೀತಾ ಪರಿತ್ಯಾಗದಂತಹ ಅತ್ಯಂತ ಸಂದಿಗ್ಧವೂ ದಾರುಣವೂ ಆದ ಈ ಪ್ರಸಂಗವೊಂದರ ಸುತ್ತ ನಮ್ಮ ಕವಿಗಳ ಪ್ರತಿಭೆ ಹೇಗೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿದೆ ಎಂಬುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ. ಇನ್ನೂ ಸೀತಾಪರಿತ್ಯಾಗದ ಈ ಪ್ರಸಂಗ, ಅದನ್ನೊಂದು ಕಾವ್ಯದಲ್ಲೋ ನಾಟಕದಲ್ಲೋ ಕಂಡರಿಸುವ ಮಹಾ ಪ್ರತಿಭಾಶಾಲಿಯನ್ನು ಎದುರು ನೋಡುತ್ತಾ ಕಾಯುತ್ತಿದೆ!

* * *

[1] ಪ್ರಾಚೀನ ಸಾಹಿತ್ಯ: ರವೀಂದ್ರನಾಥ ಠಾಕೂರ್, ಅನು: ಟಿ.ಎಸ್. ವೆಂಕಣ್ಣಯ್ಯ, ಪುಟ: ೬೦.

[2] ನಮ್ಮ ಜನತೆಯೂ ಇದನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಂತಿದೆ. ರಾಮಾಯಣ ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡುವ ಯಾರೂ ಏಳನೆಯ ಕಾಂಡವನ್ನು ಪಾರಾಯಣ ಮಾಡುವ ಪದ್ಧತಿಯಿಲ್ಲ. ರಾಮಾಯಣ ಪಾರಾಯಣವೆಂದರೆ ಅರುಕಾಂಡದ ಪಾರಾಯಣ. ಶ್ರೀರಾಮನ ಪಟ್ಟಾಭಿಷೇಕದ ಮಂಗಳ ಮುಹೂರ್ತದಲ್ಲೇ ಕವಿ ವಾಲ್ಮೀಕಿಗಳೂ ಕಾವ್ಯದ ಫಲಶ್ರುತಿಯನ್ನು ಹೇಳಿಬಿಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.

[3] ಶ್ರೀಮದ್ವಾಲ್ಮೀಕಿ ರಾಮಾಯಣ: ಪ್ರಕಾಶಕರು: ನಾರಾಯಣಸ್ವಾಮಿ ಅಯ್ಯರ್, ಮದ್ರಾಸು ೧೯೩೪. ಉತ್ತರಕಾರಡ ೪೩- ಶ್ಲೋ. ೧೪ ರಿಂದ ೨೦.

[4] ಇದು ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವುದರ ಸಾರಾಂಶ. ಅಗಸ ಏತಕ್ಕೆ ತನ್ನ ಹೆಂಡತಿಯ ಮೇಲೆ ಮುಳಿದನೆಂಬ ವಿಚಾರವೂ ಉಳಿದೆಡೆ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿದೆ:  ಪದ್ಮಪುರಾಣದ ಪ್ರಕಾರ ಆಕೆ ಪರಗೃಹಕ್ಕೆ ಹೋಗಿದ್ದಳು [ಭಾರ‍್ಯಾಮನ್ಯಗೃಹೋಷಿತಾಮ್] ಎಂಬುದು ಅಗಸನ ಕೋಪಕ್ಕೆ ಕಾರಣ. ಆನಂದ ರಾಮಾಯಣದ ಪ್ರಕಾರ ಆಕೆ ವ್ಯಭಿಚಾರಿಣಿ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದ ಪ್ರಕಾರ ಅಗಸನೇ ಹೆಂಡತಿಯ ಮೇಲೆ ಕೋಪಿಸಿಕೊಂಡು ತನ್ನ ಮನೆಯಿಂದ ಓಡಿಸಿದನು- ಎಂದಿದೆ. ಆದರೆ, ಈ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಈ ಎಲ್ಲ ‘ರಜಕ’ರೂ ರಾಮನನ್ನು ಕುರಿತು ಮಾಡಿದ ದೂಷಣೆ ಹೆಚ್ಚು ಕಡಿಮೆ ಒಂದೇ ಆಗಿದೆ.

[5] ಸೀತಾ ಪರಿತ್ಯಾಗದ ಕಥೆ ನಾಗಚಂದ್ರನ ‘ರಾಮಚಂದ್ರ ಚರಿತ ಪುರಾಣ’ ಅಥವಾ ‘ಪಂಪರಾಮಾಯಣ’ದಲ್ಲಿಯೂ ಬರುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಸೀತೆಯ ಪರವಾದ ಶಂಕೆಯನ್ನು ತಾಳಿದವರೂ ಜನರೇ. ಅವರು ಜನಪದ ಜನ. ಅವರ ಪರವಾಗಿ ‘ಪ್ರಜೆಗಳ ಅನುಮತದಿಂ ವಿಜಯನೆಂಬ ಮಹತ್ತರಂ ಬಂದು’ ಸೀತೆಯ ಸೌಂದರ್ಯಕ್ಕಾಗಿ ಶ್ರೀರಾಮನು ವಿಚಾರಿಸದೆ ಲಂಕೆಯಿಂದ ಆಕೆಯನ್ನು ಕರೆದುತಂದದ್ದು ಕ್ರಮವೇ, ಧರ್ಮವೇ- ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ರಾಮಾಯಣದ ಪ್ರಕಾರ ರಾಮ ಸೀತೆಯನ್ನು ‘ವಿಚಾರಿಸದೆ’ ತಂದನು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಗ್ನಿ ಪ್ರವೇಶದ ವಿಷಯವೇ ಇಲ್ಲ ಅದರಲ್ಲಿ. ಹೀಗಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಜನದ ಪ್ರಶ್ನೆಯೂ, ರಾಮನ ವರ್ತನೆಯೂ ಸಕಾರಣವಾಗೇ ಇದೆ. [ಪಂ. ರಾ. ಸಂ: ೯-೧೩].

[6] ಈ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಕವಿಗಳು ಪೋಷಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಪದ್ಮಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀರಾಮನ ಕಾಲದ ಜನದ ಬಗ್ಗೆ ಹೀಗೆ ಹೇಳಿದೆ.

‘ನಿತ್ಯಂ ಶ್ರೀರಘುನಾಥಸ್ಯ ಪಾದಪದ್ಮ ಕಥೋತ್ಸುಕಃ|
ಕದಾಪಿ ಪರನಿಂದಾಸು ವಾಚಸ್ತೇಷಾಂಭವಂತಿನ- [ಪಾತಾಳಖಂಡ, ಭಾಗ ೧-೫-೨೫]

ಲಕ್ಷ್ಮೀಶನೂ ಜೈಮಿನಿ ಭಾರತದಲ್ಲಿ “ಸಕಲ  ಸಂಪತ್ಸಮೃದ್ಧಿಗಳಿಂ ಸ್ವಧರ್ಮದಿಂ ನಿರ್ವಿಘ್ನ ಮಾಗಿ ಸಕಲ ಪ್ರಕೃತಿ ಜಾತಿ ಚಾತುರ್ವರ್ಣ್ಯಮಂ ಬಿಡದೆ ಪೊರೆವಲ್ಲಿ” [೧೮-೧೫] ‘ಪೆಣ್ಗಂಡುಗಳೊ ಳೊರ್ವರುಂ ನಿಜಾಚಾರವಿರಹಿತರಾಗಿ ನಡೆವರಿಲ್ಲ’ [೧೫-೧೩], ಎಂದು ರಾಮರಾಜ್ಯವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ.

[7] ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ, ಸೀತೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಹೀಗೆ ಮಾತಾಡಿದವರು ಸಮಸ್ತ ಜನವಲ್ಲ; ಯಾರೋ ಒಬ್ಬನು  [ಕಸ್ಯಚಿತ್] ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ. [ಭಾಗವತ; ಸ್ಕಂಧ-ಅಧ್ಯಾಯ ೧೧-ಶ್ಲೋಕ ೮]

ಈ “ಯಾರೋ ಒಬ್ಬ- ಆಮೇಲೆ ‘ಅಗಸ’ನಾಗಿ ಮಾರ್ಪಟ್ಟನೋ ಏನೋ ಉಳಿದ ಕಥೆಗಳಲ್ಲಿ.

[8] ಇತ್ಥಂ ಪಾಲಯ ತಸ್ತಸ್ಯ ಧರ್ಮೇಣ ಧರಣೀತಲಂ|
ಸಹಸ್ರಾಣಿ ವ್ಯತೀಯುರ್ವೈವರ್ಷಾಣ್ಯೇಕಾದಶ ಪ್ರಭೋಃ|
ತತ್ರನೀಚಜನಾಚ್ಛ್ರಾತ್ವಾ ಸೀತಾಯಾ ಅಪಮಾನತಾಂ|
ಸ್ವವನಿತಾಂ ರಜಕೋಕ್ತ್ಯಾತಾಂ ತತ್ವಾಜ ರಘೂದ್ವಹಃ||
[ಪದ್ಮಪುರಾಣ- ಪಾತಾಳಖಂಡ, ಭಾಗ ೧: ೫-೪೫, ೪೬]

ಅಕ್ಷಯ ವಸ್ತ್ರ

-೧-

ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದ ‘ಸಭಾಪರ್ವ’ದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಅತ್ಯಂತ ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಪ್ರಸಂಗ:

ಶಕುನಿ ತಂತ್ರದ ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಸೋತು ತಲೆತಗ್ಗಿಸಿ ಕುಳಿತ ಪಾಂಡವರ ಎದುರಿಗೆ, ದುಶ್ಯಾಸನನು ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಎಳೆದುತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದ್ದಾನೆ; ದುಶ್ಶಾಸನನ ಹಸ್ತಗ್ರಹಣದಿಂದ ಅವಳ ಜಡೆಮುಡಿ ಬಿಚ್ಚಿಹೋಗಿದೆ. ಪಾಂಡವರ ಪಟ್ಟದ ರಾಣಿಗೆ ಹೀಗಾಗಬಹುದೆ? ರಾಜಸೂಯದಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರಜಲಾಭಿಷಿಕ್ತವಾದ ಅವಳ ಶ್ರೀಮುಡಿಗೆ ಈ ಪಾಡು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಬಹುದೆ?- ಎನ್ನುತ್ತಿದ್ದಾರೆ ಸಭಾಸದರು. ತನ್ನನ್ನು ಹೀಗೆ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಗೆ ಎಳೆದು ತರಿಸಿದ್ದು ನ್ಯಾಯವಲ್ಲವೆಂದು ಅಬಲೆಯಾದ ದ್ರೌಪದಿ ಎತ್ತಿದ ಆಕ್ಷೇಪಣೆಗೆ, ‘ಯಥಾರ್ಥ ಭಾಷಣ ಭೀತ ಚೇತಸ’ರಿಂದ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಯಾರೂ ಉತ್ತರ ಕೊಡಲಿಲ್ಲ. ಕೌರವನ ಕಡೆಯವನೇ ಆದ ವಿಕರ್ಣನೊಬ್ಬನು ದ್ರೌಪದಿಯ ಪರವಾಗಿ ಆಡಿದ ಮಾತಾಗಲಿ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಈ ದುರವಸ್ಥೆಗೆ ಕಾರಣನಾದ ಧರ್ಮರಾಯನ ತೋಳುಗಳನ್ನು ಸುಡುತ್ತೇನೆಂದು ಹಾರಾಡಿ, ಅರ್ಜುನನ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಉಪಶಮನಗೊಂಡ ಭೀಮಸೇನನ ಕೋಪಾಗ್ನಿಯ ಪರಿಣಾಮವಾಗಲಿ, ಕೌರವನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಬದಲಾಯಿಸಲಿಲ್ಲ. ಕೂಡಲೇ ಕೌರವನು ಅಪ್ಪಣೆಮಾಡುತ್ತಾನೆ: ‘ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಸೋತು ನಮಗೆ ದಾಸರಾಗಿರುವ ಈ ಪಾಂಡವರಿಗೆ ಹಾರ ಕಿರೀಟ ಪದಕಾದಿಗಳಿನ್ನೇಕೆ?’ ಹಾಗೆಯೇ ‘ನಾರಿಗೀ ವಸ್ತ್ರಾಭರಣ ಶೃಂಗಾರವೇಕಿನ್ನು, ತೆಗೆ’- ಎಂದು. ಕೌರವನ ಕಣ್‌ಸನ್ನೆಗೆ ಕಾಯುತ್ತಿದ್ದ ‘ಹೊಗೆಮೊಗದ ಕಿಡಿಗಣ್ಣ ಕೆಮ್ಮೀಸೆಗಳ ಗುಜುರಿನ ಜುಂಜುಕೇಶದ’ ವಿಗಡ ದುಶ್ಯಾಸನ ಎದ್ದನು, ‘ಬಂದು ಹಿಡಿದನು ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೆರಗ!’

ದ್ರೌಪದಿ ಕೇಳಿದ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮವನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಕೌರವನು ದುಶ್ಯಾಸನನ ಮೂಲಕ ಕೊಟ್ಟ ಉತ್ತರ ಇದು! ಶೋಕದ ಮಬ್ಬಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದ ವಿದುರ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳು ಮಮ್ಮಲ ಮರುಗಿದರು; ಪಾಂಡವರು ತಲೆತಗ್ಗಿಸಿ ಮೂಕರಾದರು. ದೀನವಾದ ಕಣ್ಣುಗಳಿಂದ ಸಭೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ದ್ರೌಪದಿ ‘ಸೆರಗ ಬಿಡಿಸಿರೆ ತಂದೆಗಳಿರ’ ಎಂದು ಹಲುಬಿದಳು. ಎಲ್ಲರ ನಿಸ್ಸಹಾಯಕ ಮನೋಭಾವವನ್ನು ಕಂಡಳು. ಅವಳಿಗೆ ಅರಿವಾಯಿತು ‘ಪತಿಗಳೆನ್ನನು ಮಾರಿ ಧರ್ಮಸ್ಥಿತಿಯ ಕೊಂಡರು; ಭೀಷ್ಮ ಮೊದಲಾದತಿರಥರು ಪರಹಿತವ ಬಿಸುಟರು ವ್ಯರ್ಥ ಭೀತಿಯಲಿ’ -ಎಂಬ ಸತ್ಯ. ಆಗ ಅವಳ ಕರೆ ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಅನಾಥರಕ್ಷಕನಾದ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ ದ್ವಾರಕೆಯತ್ತ ಹೊನಲಿಟ್ಟಿತು. ಭಕ್ತ ಪರಾಧೀನನಾದ ಕೃಷ್ಣಪರಮಾತ್ಮನನ್ನು ಬಗೆಬಗೆಯಾಗಿ ಸ್ತುತಿಸಿ ಬೇಡಿಕೊಂಡಳು. ಇತ್ತ ದ್ವಾರಾವತಿಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಣಿ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯರೊಂದಿಗೆ ಲೆತ್ತವನ್ನಾಡುತ್ತಿದ್ದನು; ಆದರೂ ಆತ ಹಾಗೆ ಆಟದಲ್ಲಿ ಮಗ್ನವಾದರೂ ‘ಭಕುತರಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ತೆತ್ತು ಬದುಕುವೆನೆಂಬ ಪರಮ ವ್ರತದ ನಿಷ್ಠೆಯನು ಚಿತ್ತದಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿ’ ಜಾಗ್ರತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಇತ್ತ ಪರಾಭವದಲ್ಲಿ ಪಾಡಳಿದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಕರೆ ಅತ್ತ ಕೃಷ್ಣನ ಎದೆಯನ್ನು ಮುಟ್ಟಿತು; ತಟ್ಟಿತು. ಮುರವೈರಿ ಸತಿಯ ಹುಯ್ಯಲನ್ನು ಕೇಳಿದ. ಪಾಂಡುಪುತ್ರರ ಬಾಳುವೆ ಹೀಗಾಯಿತೇ ಎಂದು ಒಂದು ಕ್ಷಣ ಮರುಗಿದ. ಕೂಡಲೇ ‘ಉಟ್ಟ ಸೀರೆ ಸೆಳೆಯಲು ಬಳಿಕ ಅಕ್ಷಯ ಸೀರೆ ಯಾಗಲಿಯೆಂದ ಗದುಗಿನ ವೀರನಾರಾಯಣ.’ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು! ದುಶ್ಯಾಸನ ಸೋತು ಸೊರಗಿದನು. ಆಗ ಸಭಾಸದರೆಲ್ಲ ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಜಯಜಯಕಾರ ಮಾಡಿದರು. ದ್ರೌಪದಿ ನಿಜವಾಗಿಯೂ ಮಹಾಸತಿ ಎಂದರು. ‘ಆ ಮುಕುಂದನ ದಿವ್ಯನಾಮ ಪ್ರೇಮರಸಕಿದು ಸಿದ್ಧಿ’ -ಎಂಬ ಸಿದ್ಧಾಂತವನ್ನು ಅಂಗೀಕರಿಸಿದರು. ಹಲವರಿಗೆ ಬೆರಗು, ಹಲವರಿಗೆ ಸ್ವೇದ, ಹಲವರಿಗೆ ಬಾಷ್ಟ, ಹಲವರಿಗೆ ಪುಲಕ, ಹಲವರಿಗೆ ದುಗುಡ -ಹೀಗೆ ಆಸ್ಥಾನ ಸಂಭ್ರಮಾಶ್ಚರ್ಯ ಭಾವಗಳಿಂದ ತರಂಗಿತವಾಯಿತು.

ಪಂಡಿತರಾಗಲಿ,  ಪಾಮರರಾಗಲಿ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಓದಿದಾಗ, ಅಥವಾ ಗಮಕಿಗಳಿಂದ ಕೇಳಿದಾಗ ಅಲ್ಲಿನ ತೀವ್ರವಾದ ವೇದನೆಯ ಪ್ರಭಾವದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಕುರುರಾಜನ ಸಭಾಸದರಂತೆ ಬಹುಶಃ ನಾವೂ ಯಾವ ಮೋಡಿಯಿಂದಲೋ ಏನೊ ಸ್ತಬ್ಧರಾಗಿ ಆ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ವೀಕ್ಷಿಸುತ್ತೇವೆ. ದ್ರೌಪದಿಯ ದಾರುಣ ದುಃಖದಲ್ಲಿ ಮರುಗುತ್ತೇವೆ; ಅವಳ ಶೋಕಪೂರ್ಣವಾದ ಕೃಷ್ಣಸ್ತುತಿಯಲ್ಲಿ ಪಾಲುಗೊಳ್ಳುತ್ತೇವೆ; ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಪವಾಡವನ್ನು ಕಂಡು ಬೆರಗಾಗುತ್ತೇವೆ; ‘ಆ ಮುಕುಂದನ ದಿವ್ಯನಾಮ ಪ್ರೇಮರಸಕಿದು ಸಿದ್ಧಿ’ -ಎಂದ ಹಲವು ವೇದಾಂತಿ ಭಕ್ತರೊಂದಿಗೆ ಅರಿವಿಲ್ಲದೆ ದನಿಗೂಡಿಸುತ್ತೇವೆ; ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನಸಂರಕ್ಷಣೆಯಿಂದ ಮಹಾವಿಪತ್ತೊಂದನ್ನು ದಾಟಿದ ಸಮಾಧಾನದಿಂದ ಹರ್ಷಿತರಾಗುತ್ತೇವೆ; ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಬಗೆಗೆ ಕೃತಜ್ಞರಾಗುತ್ತೇವೆ. ಉತ್ತಮ ಸಹೃದಯರಲ್ಲಿ ಇಂತೆಲ್ಲಾ ಭಾವನೆಗಳನ್ನು ತೀವ್ರವಾಗಿ ಪ್ರಚೋದಿಸುವ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ ಈ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ಇರುವುದರಿಂದಲೇ, ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿದೆ- ಎಂದುದು.

ನಾರಣಪ್ಪನ ಕವಿ ಮನೋಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ಕಾವ್ಯೋದ್ದೇಶದ ಮೇಲೂ ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಸಾಕಷ್ಟು ಬೆಳಕನ್ನು ಬೀರುತ್ತದೆ. ನಾರಣಪ್ಪ ಭಕ್ತಕವಿ. ಕೃಷ್ಣ ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಗದುಗಿನ ವೀರನಾರಾಯಣನಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆ ಹಾಗೂ ಅಪಾರ ಕರುಣೆ ಇವುಗಳನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಲು ಕವಿಗೆ ಇದೊಂದು ಅಪೂರ್ವವಾದ ಅವಕಾಶವನ್ನೊದಗಿಸುವ ಪ್ರಸಂಗ. ಈ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದ ಎರಡು ಅಂಶಗಳನ್ನು ನಾವು ಗುರುತಿಸಬಹುದು; ಒಂದು ಭಗವಂತನಾದ ಕೃಷ್ಣನ ಅಪಾರ ಭಕ್ತವತ್ಸಲತೆ; ಎರಡನೆಯದು, ಭಕ್ತಳಾದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಅನನ್ಯ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಕೃಷ್ಣ, ತಾನು ಏನು ಕೆಲಸ  ಮಾಡುತ್ತಿರಲಿ ಆತನ ಚಿತ್ತದ ಒಂದು ಭಾಗ ಸದಾ ಭಕ್ತರ ಕಡೆಗೆ ತನ್ನ ಅಭಯಹಸ್ತವನ್ನು ಚಾಚಿಯೇ ಇರುತ್ತದೆ. ಆದ್ದರಿಂದಲೇ ಕವಿ ಕೃಷ್ಣನು ಲೆತ್ತವಾಡುವಾಗಲೂ ‘ಭಕುತರಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ತೆತ್ತು ಬದುಕುವೆನೆಂಬ ಪರಮ ವ್ರತದ ನಿಷ್ಠೆಯನು ಚಿತ್ತದಲಿ ನೆಲೆಗೊಳಿಸಿ’ ಆಟಕ್ಕೆ ಕುಳಿತಿದ್ದನೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ‘ಆಳಿನೊಂದಪಮಾನ ಆಳ್ದಂಗೆ’ -ಎಂಬ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ಆತ ಬಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಭಗವಂತನಿರುವುದು ಭಕ್ತರಿಗಾಗಿ; ಭಕ್ತರಿಂದ. ಇಂತಹ ಭಗವಂತನನ್ನು ತಟ್ಟಿತು ದ್ರೌಪದಿಯ ಕರುಳ ಕರೆ. ಆ ಕರೆಯೇ ಸೊಗಸಾದ ಭಕ್ತಿಪೂರ್ಣವಾದ ಭಾವಗೀತೆಯಾಗಿ ಪ್ರವಹಿಸಿದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಕವಿಯ ಹೃದಯದ ಕರೆಯೇ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪಾತ್ರವನ್ನು ನಿಮಿತ್ತವನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ವೀರನಾರಾಯಣನ ಅಡಿಗಳೆಡೆಗೆ ಹರಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಒಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಬಲದಿಂದ ಅಂದು ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು. ಲೋಕಾತಿಶಯವಾದ ಪವಾಡವೊಂದು ನಡೆಯಿತು. ಭಕ್ತರ ಶ್ರದ್ಧಾಪೂರ್ಣವಾದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಗೆ ಭಗವಂತನು ಓಗೊಡದಿರುವುದಿಲ್ಲ ಎಂಬ ನಿತ್ಯಸತ್ಯಕ್ಕೆ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗ ಪ್ರತಿಮೆಯಾಯಿತು.

ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಇಷ್ಟೊಂದು ಕರುಣಾಪೂರ್ಣವೂ, ಸ್ವಾರಸ್ಯವೂ, ಪವಾಡಮಯವೂ ಆಗಿರುವುದರಿಂದಲೇ ಇದೊಂದು ಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಪ್ರಸಂಗವೆಂದುದು. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಈ ವಸ್ತುವನ್ನಾಶ್ರಯಿಸಿ ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ, ಕತೆಗಳೂ, ಹಾಡುಗಳೂ, ಕೀರ್ತನೆಗಳೂ, ನಾಟಕಗಳೂ, ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಸ್ವಾರಸ್ಯವನ್ನು ಸಾರಿವೆ.

ಈ ಪ್ರಸಂಗ ತನಗೆ ತಾನೇ ಸ್ವಾರಸ್ಯಕರವಾಗಿದ್ದರೂ, ಹೃದಯಾಕರ್ಷಕವಾಗಿದ್ದರೂ, ಜನಪ್ರಿಯವಾಗಿದ್ದರೂ ಮಹಾಭಾರತದ ಒಟ್ಟು ಕಟ್ಟಡದಲ್ಲಿ ಇಂಥ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗದ ಔಚಿತ್ಯವೇನು ಎಂದು ಹೊರಟ ವಿಮರ್ಶಕಮತಿ ಹಲವಾರು ಕಾರಣಗಳಿಂದ ತತ್ತರಿಸುತ್ತದೆ. ದ್ರೌಪದಿ ಪಂಚಪಾಂಡವರ ಮಡದಿ. ಮಹಾವೀರರಾದ ಪತಿಗಳೈವರ ಮುಂದೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದಂತಹ ನಾಚಿಕೆಗೇಡಿನ ಪ್ರಸಂಗ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಅವರು ಕೈಕಟ್ಟಿಕೊಂಡು ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತಿದ್ದರೆ? ದ್ರೌಪದಿ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಗೆ ಬಂದು, ತೊತ್ತೆಂದು ಸಂಬೋಧಿಸಲ್ಪಟ್ಟಾಗ ‘ಸಹದೇವ, ಬೆಂಕಿಯನ್ನು ತಾರೊ, ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಸೋತ ಧರ್ಮರಾಯನ ಕೈಗಳನ್ನು ಸುಡುತ್ತೇನೆ’ -ಎಂದು ಹಾರಾಡಿದ ಭೀಮನೂ ಈಗ ತಣ್ಣಗಾದನೆ? ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣರಂಥ ಹಿರಿಯರು ತಮ್ಮ ಮೊಮ್ಮಕ್ಕಳ ಸತಿಗೆ ಆದ ಅವಮಾನವನ್ನು ನೋಡಿಯೂ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತರೆ? ಒಂದು ವೇಳೆ ಇಂತಹ ಒಂದು ಅವಮಾನಕರವಾದ ಘಟನೆ ನಡೆದಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ಅದು ಮಹಾಭಾರತ ಯುಗದ ಸಭ್ಯತೆಗೆ, ಸಂಸ್ಕೃತಿಗೆ, ಕಳಂಕಪ್ರಾಯವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಈ ಎಲ್ಲ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ, ಕಡೆಗೆ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಗಿ ಮಾನ ಸಂರಕ್ಷಣೆಯಾಯಿತಲ್ಲ, ಮತ್ತೇತಕ್ಕೆ ಚರ್ಚೆ- ಎಂದು ಸುಲಭವಾಗಿ ನುಸುಳಬಹುದಾದರೂ; ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬಿಡಿಸಲಾಗದ ಎಷ್ಟೋ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿವೆ, ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಔಚಿತ್ಯವನ್ನು ಹುಡುಕಿ ಸಮಾಧಾನವನ್ನು ತಂದುಕೊಳ್ಳುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಸುಲಭವಲ್ಲ ಎಂದರೂ; ಮಹಾಭಾರತ ಒಂದು ಮಹಾರಣ್ಯವಿದ್ದ ಹಾಗೆ, ಪುರೋದ್ಯಾನದ ಸೌಂದರ್ಯ ಶೋಭೆಯಲ್ಲಿ ಅರಸುವ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟನ್ನು ಮಹಾರಣ್ಯಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸಿ ನೋಡುವುದು ಸಲ್ಲದು ಎಂದು ಹಲವರು ಗದರಿಕೊಂಡರೂ, ಪ್ರಕೃತ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಒಂದು ಪ್ರಶ್ರೆ ಮಾತ್ರ ನಿರುತ್ತರವಾಗಿಯೇ ನಿಲ್ಲುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ: ನಿಜ, ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದಲೇನೋ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನ ಉಳಿಯಿತು; ಆದರೆ ಇಡೀ ಸಭೆಗೆ ಸಭೆಯೇ ಇಂಥ ಒಂದು ಅವಮಾನಕರವಾದ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಬಾಯಿಮುಚ್ಚಿ ಕುಳಿತಿರುವುದನ್ನೂ, ಪಾಂಡವರೂ, ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳೂ ಸುಮ್ಮನಿರುವುದನ್ನೂ ನೋಡಿದರೆ, ಎಲ್ಲರೂ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನಸಂರಕ್ಷಣೆಯ ಕೀರ್ತಿಯನ್ನು ಆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಕೊಡಲೇಬೇಕೆಂದು ಕಾದು ಕುಳಿತಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮಾ ವಿಶೇಷದ ಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕೆಂದೇ ಎಲ್ಲರೂ ಪೂರ್ವಭಾವಿಯಾಗಿ ಸಿದ್ಧರಾಗಿ ಬಂದಂತೆಯೂ, ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮಾ ಪ್ರಕಾಶನಕ್ಕೆ ತಮ್ಮದೇಕೆ ಅಡ್ಡಿ ಎಂದು ಕುಳಿತ ಹಾಗೆಯೂ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನಸಂಕ್ಷಣೆಯಾಗುತ್ತಲೇ ಸಭಿಕರೆಲ್ಲಾ ಆಶ್ಚರ್ಯದಿಂದ ಆ ಮುಕುಂದನ ಲೀಲೆಯನ್ನು ಕಂಡು, ಅದನ್ನು ಹೊಗಳಿ, ನುತಿಸಿದ ಹಾಗೆಯೂ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲವೆ?

ವಿದ್ವಾಂಸರು, ಈ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗ ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹಲವರು ಇಡೀ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತ ಎಂತಲೂ, ಮತ್ತೆ ಹಲವರು ಅದರಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕೃಷ್ಣನಕೃಪೆಯ ಪವಾಡ ಮಾತ್ರ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂತಲೂ, ಯಾರೋ ಈಚಿನ ಕೃಷ್ಣ ಭಕ್ತರು, ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮಾಪ್ರದರ್ಶನಕ್ಕಾಗಿ ತಂದು ಸೇರಿಸಿರಬೇಕೆಂತಲೂ ಅಭಿಪ್ರಾಯಪಡುತ್ತಾರೆ. ನಾರಣಪ್ಪನ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಡುಗೊಂಡ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಮೂಲವನ್ನರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ನಾವು ‘ವ್ಯಾಸ ಮುನೀಂದ್ರ ರುಂದ್ರ ವಚನಾಮೃತವಾರ್ಧಿ’ಗೇ ಪ್ರವಾಸ ಹೋಗಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

-೨-

ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸಭಾಪರ್ವ ಬಹು ಮುಖ್ಯವಾದುದು. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಸಭಾಪರ್ವದ ಘಟನೆಗಳೇ ಒಂದು ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ‘ಮಹಾಭಾರತಕ್ಕಾದಿಯಾಯ್ತು’ ಎನ್ನಬಹುದು. ಪಾಂಡವರು ಮಾಡಿದ ರಾಜಸೂಯಯಾಗ ಕೌರವನ ಅಸೂಯಾಗ್ನಿಯನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿದ್ದು ಇಲ್ಲಿ;  ಪಾಂಡವರ ಬಲ, ಸಂಪತ್ತು ಕೌರವನನ್ನು ದಿಗ್‌ಭ್ರಮೆಗೊಳಿಸಿ ಅವನಲ್ಲಿ ಈ ಸಂಪತ್ತನ್ನು ಕವರುವ ಗೃಧ್ರ ಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ವೃದ್ಧಿಗೊಳಿಸಿದ್ದು ಇಲ್ಲಿ; ಕೃತಕ ಸಭಾಲೋಕನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಅಭಿಮಾನಧನನಾದ ಈ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರಪುತ್ರನ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಪಾಂಚಾಲಿ ನಕ್ಕು ಹಾಸ್ಯಮಾಡಿ, ಮುಂದಿನ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದಂತಹ ಪ್ರಸಂಗದ ಕಿಚ್ಚನ್ನು ಕೌರವನಲ್ಲಿ ಹತ್ತಿಸಿದ್ದು ಇಲ್ಲಿ; ರಾಜಸೂಯ ಮಖಧೂಮದಿಂದ ಕಂದಿಕುಂದಿದ ಕೌರವ, ಶಕುನಿತಂತ್ರದ  ನೆರವಿನಿಂದ ಪಾಂಡವರನ್ನು ಬರಮಾಡಿಕೊಂಡು ಜೂಜಾಡಿ ಸೋಲಿಸಿದ್ದು ಇಲ್ಲಿ; ಕಡೆಗೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ಶ್ರೀಮುಡಿಯನ್ನು, ಉಟ್ಟಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸೆಳೆದು ಅವಮಾನ ಮಾಡಿಸಿ, ತನ್ನ ವಿನಾಶದ ಶಾಸನವನ್ನು ಭೀಮಾರ್ಜುನರ ಕೋಪಾಗ್ನಿಲಿಪಿಯಲ್ಲಿ ಬರೆಯಿಸಿದ್ದು ಇಲ್ಲಿ; ಪಾಂಡವರ ವನವಾಸಕ್ಲೇಶದ ಹೆಬ್ಬಾಗಿಲು ತೆರೆದದ್ದು ಇಲ್ಲಿ; ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಕುರುಕ್ಷೇತ್ರದ ರಣರಂಗದ ನಕ್ಷೆಯನ್ನು ಸಿದ್ಧಗೊಳಿಸಿದ್ದು ಸಭಾಪರ್ವದಲ್ಲಿಯೇ. ಈ ಕಾರಣಗಳಿಂದಾಗಿ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಸಭಾಪರ್ವ ಅತ್ಯಂತ ಮುಖ್ಯವಾದುದು.

ದ್ಯೂತ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ, ದ್ಯೂತದ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಡೆದ ಎರಡು ಅನ್ಯಾಯಗಳು, ಅತ್ಯಂತ ಗಮನಾರ್ಹವಾದವು. ಮೊದಲನೆಯದು ಅವಳ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣ; ಎರಡನೆಯದು, ಅವಳ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ. ಪಾಂಡವರೇನೋ ಜೂಜಾಡಿ ಸೋತರು. ಆದರೆ ಅವರು ಸೋತ ಸೋಲಿನ ದುಷ್ಪರಿಣಾಮ ತಕ್ಷಣವೇ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮೇಲೆರಗಿತು. ಹಾಗೆ ಅವಳೊಬ್ಬಳ ಪಾಲಿಗೆ ಈ ದೌರ್ಭಾಗ್ಯ ಒದಗಿದ್ದರ ಕಾರಣ ರಾಜ ಸೂಯಯಾಗದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಕೃತಕ ಸಭಾಲೋಕನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಜಾರಿಬಿದ್ದ ದುರ‍್ಯೋಧನನನ್ನು ದ್ರೌಪದಿ ಕಂಡು ಸಖೀಜನರೊಂದಿಗೆ ಸೇರಿಕೊಂಡು ನಕ್ಕದ್ದೇ ಇದಕ್ಕೆ ಮೂಲವಾಯಿತು. ರಾಜಸೂಯದಿಂದ ಹಿಂದಿರುಗಿದ ಕೌರವ ತನ್ನ ತಂದೆಯ ಎದುರಿಗೆ ತನಗಾದ ಪರಾಭವಗಳನ್ನು ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾ-

ತತ್ರ ಮಾಂ ಪ್ರಾಹಸತ್ಕೃಷ್ಣಃ ಪಾರ್ಥೇನ ಸಹ ಸಸ್ವನಮ್
ದ್ರೌಪದೀ ಚ ಸಹ ಸ್ತ್ರೀಭಿರ್ ವ್ಯಥಯಂತೀ ಮನೋ ಮಮ
ಕ್ಲಿನ್ನವಸ್ತ್ರಸ್ಯ ಚ ಜಲೇ ಕಿಂಕರಾ ರಾಜಚೋದಿತಾಃ
ದದುರ್ವಾಸಾಂಸಿ ಮೇsನ್ಯಾನಿ ತಚ್ಚ ದುಃಖತರಂ ಮಮ. [೨-೪೬-೩೦,೩೧.]

“ಅಲ್ಲಿ ಪಾರ್ಥನೊಂದಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿ ನಕ್ಕನು; ದ್ರೌಪದಿಯು ಕೂಡ ಸಖೀಜನರೊಂದಿಗೆ ನಕ್ಕಳು. ಅದು ನನ್ನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವ್ಯಥೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡಿದೆ. ಬಟ್ಟೆ ಒದ್ದೆಯಾಗಿ ನೀರಿನಲ್ಲಿ ನಿಂತ ನನಗೆ, ರಾಜಚೋದಿತರಾದ ಕಿಂಕರರು ಬೇರೆ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ತಂದುಕೊಟ್ಟರಲ್ಲ; ಅದು ನನಗೆ ಎಲ್ಲದಕ್ಕಿಂತ ದುಃಖಕರವಾದ ಅವಮಾನ” -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ತನ್ನ ದುರವಸ್ಥೆಯನ್ನು ನೋಡಿ ಕೃಷ್ಣ ಪಾರ್ಥರು ನಕ್ಕದ್ದಕ್ಕಿಂತಲೂ, ಸಖೀಜನರೊಂದಿಗೆ ದ್ರೌಪದಿ ಕೂಡ ನಕ್ಕದ್ದು ಆತನ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಕೊರೆದಿರಬೇಕು.[1] ಗಂಡಿಗೆ ಗಂಡಿನಿಂದ ಆದ ಅವಮಾನಕ್ಕಿಂತ, ಹೆಣ್ಣಿನಿಂದ ಆದ ಅವಮಾನ ಹೆಚ್ಚು ಆಘಾತಕಾರಕವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ಅಭಿಮಾನಧನನಾದ ಸುಯೋಧನನನ್ನು ಕೇಳಬೇಕೆ? ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಪಾಂಡವರು ತಮ್ಮ ಕಿಂಕರರ ಮೂಲಕ ಇವನಿಗೆ ಬೇರೆಯ ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಕೊಡಿಸಿದ್ದು ಇನ್ನೂ ದುಃಖತರವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿ ಪ್ರತೀಕಾರ ಭೀಷಣಬುದ್ಧಿ ಈ ಪನ್ನಗಪತಾಕನ ಮನದಲ್ಲಿ ಹೆಡೆಯೆತ್ತಿರಬಹುದು.[2] ಈ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ ಇರಬೇಕು ಮುಂದೆ ದ್ಯೂತದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರು ಸೋತ ಒಡನೆಯೇ ಕೌರವನ ಮನಸ್ಸು ನೇರವಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಅವಮಾನಿಸುವ ಕಡೆಗೆ ಪ್ರಬಲವಾಗಿ ಮುಂದುವರಿದಿದೆ. ಹಿಂದೆ ದ್ರೌಪದಿ ನಕ್ಕ ನಗೆ ಇನ್ನೂ ಕೌರವನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಅನುರಣಿತವಾಗುತ್ತಿತ್ತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಶಕುನಿಯ ಸೂಚನೆಯ ಮೇರೆಗೆ ಧರ್ಮರಾಯನು ಪಣವಾಗಿ ಒಡ್ಡಿ ಸೋತ ಮರುಕ್ಷಣವೇ ದುರ‍್ಯೋಧನನು ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಕರೆದುತರಲು ವಿದುರನಿಗೆ ಅಜ್ಞಾಪಿಸುತ್ತಾನೆ.[3] ಪಾಪ, ದ್ರೌಪದಿಗೆ ತಾನು ಹಾಗೆ ನಕ್ಕ ನಗೆ, ಹೀಗೆ ಮುಂದೆ ಪರಾಭವದ ಧಗೆಯಾಗಿ ತನ್ನನ್ನೇ ಸುತ್ತುವುದೆಂಬ ಕಲ್ಪನೆ ಕೂಡ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆ ಒಂದು ನಗೆಯ ನಂತರ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಒದಗಿದ್ದು ಪರಾಭವ- ಕ್ಲೇಶಗಳ ಪರಂಪರೆ. ಬಹುಶಃ ಅನಂತರ ದ್ರೌಪದಿ ಹಿಗ್ಗಿನಿಂದ ನಕ್ಕದ್ದನ್ನು ನಾವು ಕಾಣೆವು. ಕಡೆಗೆ ಭೀಮ ಕೌರವನನ್ನು ತೊಡೆಯೊಡೆದು ಕೆಡಹಿದನಂತರ, ಆ ರಣರಂಗದ ರಕ್ತಚ್ಛಾಯೆಯಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿ ಹಸನ್ಮುಖಿಯಾಗಿ ಮುಗುಳುನಗೆ ನಕ್ಕಿರಬಹುದಾದರೂ, ಆ ರೌದ್ರಾವರಣದಲ್ಲಿ ನಮಗೆ ಯಾರ ನಗೆಯೂ ಕಾಣದು. ದ್ರೌಪದಿಯ ಅಟ್ಟಹಾಸ ಹಾಗೂ ಮಂದಹಾಸಗಳ ನಡುವೆ ಎಷ್ಟೊಂದು ಬನ್ನಗಳು, ಪರಾಭವಗಳು, ವನವಾಸಕ್ಲೇಶದ ಮ್ಲಾನ ದಿನಗಳು, ರಣರಂಗದ ರಥಚಕ್ರಧ್ವನಿ ಚೀತ್ಕಾರಗಳು, ರಕ್ತದ ಮಡುಗಳು! ಆ ಎರಡು ನಗೆಗಳ ನಡುವೆ ಉಸಿರುಕಟ್ಟಿಸುವ ಧಗೆಯೇ ತುಂಬಿಹೋಗಿದೆ!

ದ್ರೌಪದಿಗೊದಗಿದ ಪರಾಭವಗಳು ಎರಡು. ಮೊದಲನೆಯದು ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣ: ಎರಡನೆಯದು ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ. ಮೊದಲನೆಯದಂತೂ ಬಹುದೊಡ್ಡ ಅಪರಾಧ. ಯಾವ ರಾಜಸೂಯಯಾಗದಲ್ಲಿ ಅವಭೃಥಜಲದಿಂದ ಮಂತ್ರಪೂರ್ವಕವಾಗಿ ಸ್ನಾತವಾಗಿತ್ತೋ ಆ ಪಾಂಡವರ ಪಟ್ಟದರಾಣಿಯ ಜಡೆಮುಡಿಯನ್ನು ದುಶ್ಶಾಸನನು ಎಳೆದು ಬಿಚ್ಚಿದ್ದು ದೊಡ್ಡ ಅವಮಾನ.[4] ಮುಖ್ಯವಾಗಿ  ಈ ಒಂದು ಪರಾಭವವೇ ಕವಿಗಳ ಕಣ್ಣನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸೆಳೆದಿರುವುದು; ಕನ್ನಡದ ಆದಿಕವಿ ಪಂಪನಿಗಂತೂ ಸಮಸ್ತ ಮಹಾಭಾರತವೇ ದ್ರೌಪದಿಯ ಕೇಶಪಾಶ ಪ್ರಪಂಚದಲ್ಲಿ  ಅಡಗಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ದುಶ್ಶಾಸನನನ್ನು ಕೊಂದನಂತರ ಭೀಮ, ಹದಿಮೂರು ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ಬಿಚ್ಚಿದ ಆ ಜಡೆಮುಡಿಯನ್ನು ಶತ್ರುರಕ್ತದಿಂದ ಮೀಯಿಸಿ ಕಟ್ಟುತ್ತಾ-

ಇದರೊಳ್ ಶ್ವೇತಾತಪತ್ರಸ್ಥಗಿತ ದಶದಿಶಾಮಂಡಲಂ ರಾಜಚಕ್ರಂ
ಪುದಿದಳ್ಕಾಡಿತ್ತು, ಅಡಂಗಿತ್ತಿದರೊಳೆ ಕುರುರಾಜಾನ್ವಯಂ, ಮತ್ಪ್ರತಾಪ
ಕ್ಕಿದರಿಂದಂ ನೋಡಗುರ್ವುರ್ವಿದುದಿದುವೆ ಮಹಾಭಾರತಕ್ಕಾದಿಯಾಯ್ತು; ಅ-
ಬ್ಜದಳಾಕ್ಷೀ ಪೇಳ ಸಾಮಾನ್ಯಮೆ ಬಗೆಯೆ ಭವತ್ಕೇಶಪಾಶಪ್ರಪಂಚಂ||
[ಪಂ. ಭಾ. ೧೨-೧೫೬]

ಎಂದು ಆ ‘ಕೇಶಪಾಶಪ್ರಪಂಚ’ದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಘೋಷಿಸುತ್ತಾನೆ. ರನ್ನನ ಕಣ್ಣಿಗಂತೂ ದ್ರೌಪದಿಯ ಆ ಬಿಡುಮುಡಿ ‘ಕಾಳಾಹಿ’ಯಂತೆ, ‘ಕುರುಕುಲ, ಜೀವಾಕರ್ಷಣ ಪರಿಣತ ಕಾಳಹಸ್ತ’ದಂತೆ, ‘ಪರಾಭವಜ್ವಲನ ಧೂಮಕೃಷ್ಣ’ದಂತೆ ಕಾಣಿಸುತ್ತದೆ.[5] ಕಡೆಗೆ ಭೀಮ ತನ್ನ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯನ್ನು ಪೂರೈಸಿದ ಮೇಲೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ಜಡೆಮುಡಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಾನೆ. ದುಶ್ಶಾಸನ ಬಂದು ಜಡೆಮುಡಿಯನ್ನೆಳೆದ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಅದ್ಭುತವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ[6]. ಸಂಸ್ಕೃತ ಕವಿ ಭಾರವಿಯಲ್ಲೂ ದ್ರೌಪದಿಗಾದ ಅವಮಾನದಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾದುದು ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆಯೇ ಎಂಬ ಮಾತಿದೆ.[7] ಭಟ್ಟನಾರಾಯಣನ [ಕ್ರಿ.ಶ. ೮ನೇ ಶತಮಾನ] ಗಮನವೂ ‘ವೇಣೀ ಸಂಹಾರ’ದ ಕಡೆಗೇ. ಹೀಗಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಒದಗಿದ ಪರಾಭವಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದಾದ ಈ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡದ ಕವಿಗಳ ಗಮನವನ್ನು ವಿಶೇಷವಾಗಿ ಸೆಳೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಅವಳಿಗೊದಗಿದ ಪರಾಭವದಲ್ಲಿ ಎರಡನೆಯದಾದ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ, ಅನುಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ದ್ವಿತೀಯವಾದಂತೆ,  ಆ ವಿಷಯವನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡ ಕವಿಗಳ ನಿರೂಪಣೆಯಲ್ಲೂ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ದ್ವಿತೀಯವಾಗಿಯೇ ನಿಂತಿದೆ. ಇದರ ಮೇಲೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ಸಂದಿಗ್ಧವೂ ಕ್ಲೇಶಕಾರಕವೂ ಆದಂತೆ ತೋರುವುದರಿಂದಲೋ ಏನೋ, ಆ ಪ್ರಸಂಗವಷ್ಟನ್ನೇ ಕೇಂದ್ರವಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡಾಗಲಿ, ಆ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ  ಅತಿಯವಾದ ಮಹತ್ವವನ್ನು ಕೊಟ್ಟಾಗಲೀ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನಿಗಿಂತ ಹಿಂದಿನ ದೊಡ್ಡ ಕವಿಗಳಾರೂ ನಿರೂಪಿಸಿದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಆ ಪ್ರಸಂಗ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರಂಜಕವಾದ ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲೇ ಪ್ರಚಲಿತವಾಯಿತು. ಈ ಎರಡು ಪ್ರಸಂಗಗಳಲ್ಲಿ, ಮೊದಲನೆಯದು ದುಶ್ಶಾಸನನ ಸಾವಿಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತೆಂದು ಖಚಿತವಾಗಿ  ಹೇಳುವಂತೆ, ಎರಡನೆಯದು ದುರ‍್ಯೋಧನನ ಸಾವಿಗೆ ಕಾರಣವಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳಲು ಬಾರದು. ದುರ‍್ಯೋಧನನ ಸಾವಿಗೆ,  ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಕಾರಣವಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಆತ ಪಾಂಚಾಲಿಗೆ ತನ್ನ ತೊಡೆಯನ್ನು ತೋರಿಸಿದ್ದೇ ಕಾರಣವಾಯಿತೆನ್ನುವುದು ಭಾರತದಲ್ಲೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಹೀಗೆ ದುಶ್ಯಾಸನ-ಕೌರವ ಇವರಿಬ್ಬರ ಸಾವಿಗೆ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದ ಅತ್ತ ಕಡೆ ಇರುವ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು, ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಎಣಿಸುವಷ್ಟು, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನೇ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ, ಮಿಗಿಲಾದ ಅಪಮಾನವೆಂದೆಣಿಸಿ, ಅದನ್ನೆ ಎತ್ತಿ ಹೇಳಿ ಪಾಂಡವರಾರೂ ಪ್ರತೀಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿದಂತೆ ಕಾಣೆವು. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ “ದ್ರೌಪದಿ ತನಗಾದ ಕಷ್ಟವನ್ನು ಬಹುಸಲ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾಳೆ. ಆದರೆ ಬಹುಕಡೆ ತನ್ನ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ದುಶ್ಶಾಸನನು ಸೆಳೆದನು ಎಂಬ ವಿಷಯ ಸೂಚಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲ.”[8] ಅಷ್ಟೇ ಏಕೆ ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲೇ ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗ ನಡೆದು ಹೇಗೋ ಪವಾಡದಿಂದ ಅವಳ ಮಾನ ಉಳಿದ ಮರುಕ್ಷಣದಲ್ಲೇ, ‘ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಹೀಗೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹಾರವಾಯಿತು, ಸದ್ಯ ಹೇಗೋ ಮಾನ ಉಳಿಯಿತು’ -ಎಂಬರ್ಥದ ಯಾವ ಒಂದು ಮಾತೂ ಯಾರಿಂದಲೂ ಹೊರಡುವುದಿಲ್ಲ! ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗವೇ “ಮೊತ್ತದಲ್ಲಿ, ದುಶ್ಶಾಸನನು ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಎಳೆದು ತಂದು ಅವಳ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸೆಳೆದುಹಾಕಿ ಅನ್ಯಾಯ ಮಾಡಿದನೆಂಬ ಭಾಗ ಆಮೇಲಿನ ಕಥೆ ಸೇರಿಸಿದ ಭಾಗವೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ”[9] -ಎನ್ನುವ ಶಂಕೆಯನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ.

ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಿರಬಹುದೆ ಎಂಬ ಒಂದು ಶಂಕೆ ನಿರಾಧಾರವಾದುದಲ್ಲವಾದರೂ, ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ತಳ್ಳಿಬಿಡಲು ಸಾಕಷ್ಟು ಆಧಾರಗಳಿಲ್ಲ. ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದಂಥ ಪ್ರಸಂಗ ಕೌರವನ ಆಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿ ನಡೆಯಲು ಸಾಧ್ಯವಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದೂ, ಅದರಿಂದ ನಡೆದಿರಲಾರದು ಎಂಬ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಲಿ, ಅದು ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಗೌಣವಾಗಿ, ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಬಂದಿದೆ ಎಂಬ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಲಿ, ಅದು ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಬಹುಕಡೆ ಸೂಚಿತವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂಬ ಕಾರಣದಿಂದಾಗಲಿ, ಆ ಪ್ರಸಂಗ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ಯಾರೂ ಭಾವಿಸಲಾರರು. ಆದರೆ ಸಮಸ್ತ ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಪುನಃ ಪರಿಶೀಲಿಸಿ, ಪಾಠಾಂತರಗಳನ್ನು ಶೋಧಿಸಿ ಅಧಿಕೃತವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ಪುಣೆಯ ಭಂಡಾರ್ಕರ್ ಸಂಸ್ಥೆಯವರೆ, ಈ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ಮೂಲ ಪಾಠದ್ದೇ ಇರಬೇಕೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು ಆಧಾರವನ್ನಾಗಿರಿಸಿಕೊಂಡು, ಕೃತಿಗಳನ್ನು ರಚಿಸಿರುವ ಸಂಸ್ಕೃತ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಈ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹೆಸರಿಸಿರುವುದೂ, ಇದು ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಿರಲಾರದೆಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾರಿಹೇಳುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿರುವ ಅಂಶ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಪ್ರಸಂಗ -ಎನ್ನುವ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಯಾವ ಸಂದೇಹಕ್ಕೂ ಆಸ್ಪದವಿಲ್ಲವೆನ್ನುವುದೇ ಇಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ.[10] ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ವಿಷಯ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು ಅನುಸರಿಸಿರುವ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಕಂಡುಬರುವಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ, ಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಅವಳ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂಬ ವಿಚಾರ ಕಂಡುಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಚೀನ ನಾಟಕಕಾರನೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ಭಾಸಕವಿಯ ದೂತವಾಕ್ಯದಲ್ಲಿ[11] ಕೃಷ್ಣನು ಪಾಂಡವರ ಪರವಾಗಿ ರಾಯಭಾರಿಯಾಗಿ ಬಂದು ಬಾಗಿಲಲ್ಲಿರುವ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ದುರ‍್ಯೋಧನನು ಕೃಷ್ಣನ ಬಗೆಗೆ ತನ್ನ ಅವಜ್ಞೆ ಹಾಗೂ ಔದ್ಧತ್ಯವನ್ನು ಪ್ರದರ್ಶಿಸಲೆಂದು ಬಾದರಾಯಣನೆಂಬ ಕಂಚುಕಿಯನ್ನು ಕುರಿತು “ಬಾದರಾಯಣ ದ್ರೌಪದಿಯ ಕೇಶಾಂಬರಾಕರ್ಷಣವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿರುವ ಆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ಬಾ, ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅದರಲ್ಲಿ ದೃಷ್ಟಿಯನ್ನು ನೆಟ್ಟು ಕೇಶವನು ಬಂದಾಗ ಎದ್ದು ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ”[12]– ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ತದನಂತರ ಆ ಚಿತ್ರಪಟವನ್ನು ತನ್ನ ಮುಂದೆ ತರಿಸಿ ಹರಹಿಕೊಂಡು, ಆ ಚಿತ್ರವನ್ನು ಮೆಚ್ಚುವ ನೆಪದಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ಪಾಂಚಾಲಿಗಾದ ಪರಾಭವವನ್ನು ನೆನೆದು ಹರ್ಷಪಡುತ್ತಾನೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಭಾಸನು, ಹಿಂದೆ ದ್ರೌಪದಿಗಾದ ಪರಾಭವದ ಪ್ರಸಂಗದ ಒಂದು ಸಮಗ್ರ ಚಿತ್ರವನ್ನೇ ದುರ‍್ಯೋಧನನ ಮುಂದಿರುವ ಚಿತ್ರಪಟದ ಮೂಲಕ ನೀಡಿದ್ದಾನೆ: ದುಶ್ಯಾಸನನು ಹಿಡಿದೆಳೆಯಲು ದ್ರೌಪದಿ ರಾಹುಗ್ರಸ್ತವಾದ ಚಂದ್ರಲೇಖೆಯಂತಿದ್ದಾಳೆ; ಭೀಮನು ಕೋಪದಿಂದ ಕೆರಳಿ ಸಭಾಮಂಟಪದ ಕಂಬವನ್ನು ಕಣ್ಣಲ್ಲೇ ತೂಗಿನೋಡುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ಅರ್ಜುನನು ರೋಷಾವೇಶದಿಂದ ಗಾಂಡೀವಕ್ಕೆ ಹೆದೆಯನ್ನೇರಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ನಕುಲ ಸಹದೇವರಿಬ್ಬರೂ ಶಸ್ತ್ರವನ್ನು ತುಡುಕಿದ್ದಾರೆ; ಯುಧಿಷ್ಠಿರನು ಅವರೆಲ್ಲರ ಸಮೀಪಕ್ಕೆ ಹೋಗಿ ಸಮಾಧಾನಗೊಳಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ಶಕುನಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪಾಡನ್ನು ನೋಡಿ ಗಹಗಹಿಸುತ್ತಿದ್ದಾನೆ; ಆಚಾರ‍್ಯರೂ ಭೀಷ್ಮರೂ ಲಜ್ಜೆಯಿಂದ ಮುಖಕ್ಕೆ ಮುಸುಕು ಹಾಕಿಕೊಂಡು ಕುಳಿತಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಎಲ್ಲ ಚಿತ್ರದ ಭಾವವೂ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವಂತೆ ಬರೆದ ಚಿತ್ರಪಟವನ್ನು ನೋಡಿ ಕೌರವನಿಗೆ ಸಂತೋಷವಾಯಿತಂತೆ. ಅಂತೂ ಇದು ಕೌರವನಿಗೆ ಬಹು ಹೆಮ್ಮೆಯ ಹಾಗೂ ಸಂತೋಷಪಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಪ್ರಸಂಗವಾಗಿತ್ತು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಭಾಸಕವಿ ಈ ವರ್ಣನೆಯಿಂದ ಸೂಚಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕೌರವನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹಿಂದೆ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಅವಮಾನವಾದ ವಿಷಯ ಮಾತ್ರ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆಯೇ ಹೊರತು, ದ್ರೌಪದಿ ಆ ಅವಮಾನದಿಂದ ಪಾರಾದಳೇ, ಪಾರಾಗಿದ್ದರೆ ಯಾವ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ- ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳಿಗೆ ಯಾವ ಉತ್ತರವೂ ಇಲ್ಲ. ಭಾರವಿಯಲ್ಲೂ, ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಆದದ್ದು ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆ ಎನ್ನುವ ವಿಷಯವೂ, ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಅವಳನ್ನು ಕಾದದ್ದು ಕೇವಲ ಅವಳ ಭಾಗ್ಯವೇ ಎನ್ನುವ ಮಾತೂ ಸೂಚಿತವಾಗಿದ್ದರೂ, ಅಲ್ಲಿ ಭಾಗ್ಯ ಎಂಬ ಮಾತಿಗೆ, ಅವಳ ‘ಅದೃಷ್ಟ’ ಎಂದು ಮಾತ್ರ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ.[13] ಭಟ್ಟನಾರಾಯಣನ ‘ವೇಣೀಸಂಹಾರ’ದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಗಾದ ಪರಾಭವಗಳಲ್ಲಿ, ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣ ಹಾಗೂ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ -ಎರಡೂ ನಾಲ್ಕೆ ದು ಕಡೆ ಸೂಚಿತವಾಗಿದ್ದರೂ,[14] ಅವಳ ಮಾನಸಂರಕ್ಷಣೆಯಾದದ್ದು ಹೇಗೆ?, ಅಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ಏನಾದರೂ ಒದಗಿ ಬಂದಿತೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರವೇ ದೊರೆಯುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಕನ್ನಡ ಕವಿಯಾದ ಪಂಪನಿಂದ ಈ ವಿಷಯದ ಮೇಲೆ ಇನ್ನೂ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಬೆಳಕು ಬಿದ್ದಿದೆ. ‘ಹಿತಮಿತ ಮೃದುವಚನ’ನಾದ ಪಂಪ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕೆಲವೇ ಮಾತುಗಳಲ್ಲಿ ಕೆತ್ತಿದ್ದಾನೆ: ದುರ‍್ಯೋಧನ ಅಜಾತಶತ್ರುವಿನ ಸರ‍್ವಸ್ವವನ್ನೂ ಗೆದ್ದು, ಗೆದ್ದ ಸಂಪತ್ತೆಲ್ಲಾ ಬಂದಿತು, ದ್ರೌಪದಿ ಒಬ್ಬಳು ಬರಲಿಲ್ಲ ಎಂದು, ಧರ್ಮರಾಯನ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕತೆಯಲ್ಲಿ ನಂಬಿಕೆಯಿಟ್ಟು, ‘ತನಗೆ ಲಯಮಿಲ್ಲದುದನರಿದು ಮೇಗಿಲ್ಲದ ಗೊಡ್ಡಾಟಮಾಡಲ್ ಬಗೆದು ಕರ್ಣನ ಲೆಂಕಂ ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿಯೆಂಬನುಮಂ ತನ್ನ ತಮ್ಮಂ ದುಶ್ಶಾಸನನುಮಂ ಪೇಳ್ದೊಡೆ, ಅವಂದಿರ್ ಆಗಳೆ ಬೀಡಿಂಗೆವರಿದು ರಜಸ್ವಲೆಯಾಗಿರ್ದೆಂ ಮುಟ್ಟಲಾಗದೆನೆಯುಂ ಒತ್ತಂಬದಿಂದೊಳಗೆ ಪೊಕ್ಕು ಪಾಂಚಾಳಿಯಂ ಕಣ್ಗಿಡೆ ಜಡಿದು ಮುಡಿಯಂ ಪಿಡಿದು ತನ್ಮಧ್ಯದಿಂ ಸುಯೋಧನನ ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ ತಂದು-

ಮನದೊಳ್ ನೊಂದಮರಾಪಗಾಸುತ ಕೃಪದ್ರೋಣಾದಿಗಳ್ ಬೇಡವೇ-
ಡೆನೆಯುಂ ಮಾಣದೆ ತೊಳ್ತೆ ತೊಳ್ತುವೆಸಕೆಯ್ ಪೋ ಪೋಗು ನೀನೆಂದು ಬ-
ಯ್ದೆನಿತಾನುಂ ತೆರದಿಂದಮುಟ್ಟುದುವರಂ ಕೆಯ್ದಂದು ದುಶ್ಯಾಸನಂ
ತನಗಂ ಮೆಲ್ಲನೆ ಮೃತ್ಯುಸಾರೆ ತೆಗೆದಂ ಧಮ್ಮಿಲ್ಲಮಂ [ಕೃಷ್ಣೆಯಾ] ೭.೫

ವ|| ಅಂತು ಕೃಷ್ಣೆಯ ಕೃಷ್ಣ ಕಬರೀ ಭಾರಮಂ ಮೇಗಿಲ್ಲದೆ ಪಿಡಿದು ತೆಗೆದು
ಕೃಷ್ಣೋರಗನಂ ಪಿಡಿದ ಬೆಳ್ಳಾಳಂತುಮ್ಮನೆಬೆವರುತ್ತಮಿರ್ದ
ದುಶ್ಯಾಸನನುಮಂ….”

ಇಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ್ದು ದುರ‍್ಯೋಧನನ ವರ್ತನೆ. ಅಂದು ಅವನಿಗೆ  ಆದುದು ‘ಮೇಗಿಲ್ಲದ ಗೊಡ್ಡಾಟ’ವಾಡುವ ಚಪಲ. ಅವನ ಈ ಚಾಪಲ್ಯವನ್ನು ಕಾರ‍್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಂದವನು ತಮ್ಮನಾದ ದುಶ್ಶಾಸನ. ಪಂಪನ ಗಮನ ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆಯ ಕಡೆಗೇ. ಆದರೂ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದ ಕಡೆಗೂ ಅವನ ಗಮನ ಹೋಗದೆ ಇಲ್ಲ.

ಕನ್ನಡ ಭಾರತ ಪರಂಪರೆಗೆ ಎರಡು ಆಕರಗಳಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ: ಒಂದು, ಜಿನಸೇನರ ಹರಿವಂಶವನ್ನು ಆಕರವನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು ಮಹಾಭಾರತದ ಕತೆಯನ್ನು ನಾನಾ ಛಂದೋ ರೂಪಗಳಲ್ಲಿ ಬರೆದ ಜೈನ ಕವಿಗಳ ಕಥಾರೀತಿ; ಮತ್ತೊಂದು ಮೂಲಭಾರತವನ್ನೇ ಆಕರವನ್ನಾಗಿಸಿಕೊಂಡು, ತಮಗೆ ತೋರಿದಂತೆ ಉಚಿತವಾದ ಬದಲಾವಣೆಯೊಂದಿಗೆ ವ್ಯಾಸರಿಗೆ ಗೌರವ ತಂದ ಪಂಪ-ಕುಮಾರವ್ಯಾಸರ ಕಥಾರೀತಿ. ಜಿನಭಾರತ ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಂತೂ ಈ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆಯಾಗಲಿ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಗಲಿ, ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮತದಲ್ಲಿ ಜೈನನಾದರೂ ‘ವ್ಯಾಸಮುನೀಂದ್ರ ರುಂದ್ರ ವಚನಾಮೃತ ವಾರ್ಧಿ’ಯಲ್ಲಿ ಈಜಲು ಹೊರಟ ಪಂಪನ ಪ್ರತಿಭೆಯಿಂದ ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಎರಡು ವಿಷಯಗಳೂ ಬಂದಿವೆ. ಸಾವಿರ ವರ್ಷದ ಹಿಂದೆಯೇ ವ್ಯಾಸಭಾರತವನ್ನು ತನ್ನೆದುರಿಗೆ ಇರಿಸಿಕೊಂಡು, ಆ ಕತೆಯನ್ನು ‘ಮೆಯ್ಗೆಡಲೀಯದೆ’ ತನ್ನ ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದ ರೀತಿಗೆ ಉಚಿತವಾದ ಬದಲಾವಣೆಗಳನ್ನು ಮಾಡಿಕೊಂಡನಾದರೂ, ಈ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹಾಗೆಯೇ ಕೈಬಿಡುವುದು ಆತನಿಗೆ ಕಷ್ಟವಾಗೇನೂ ಇರಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಪಂಪ ವ್ಯಾಸಮುನಿಗಳ ಭಾರತವನ್ನು ಬಹುಶ್ರದ್ಧೆಯಿಂದ ಅನುಸರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ಏನೊ ಸುಲಭವಾಗಿ ಕೈಬಿಡಬಹುದಾ ದಂತಹ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಅವನು ಒಂದೇ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿರುವುದು ತುಂಬಾ ಅರ್ಥಪೂರ್ಣವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ಆ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಬಿಡದಿದ್ದರೂ, ಒಂದೇ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ್ದರೂ, ಒಂದೇ ಮಾತಿನಲ್ಲೇ ಸಾಕಷ್ಟು ಬದಲಾಯಿಸಿಯೂ ಇದ್ದಾನೆ! ದುಶ್ಶಾಸನ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಎಳೆದುತಂದು, ತೊತ್ತೆಂದು ಕರೆದು, ಹೇಗೋ ‘ಉಟ್ಟುದುವರಂ ಕೈದಂದು’, ತದನಂತರ ಅವಳ ಮುಡಿಯನ್ನೆಳೆದು ‘ಕೃಷ್ಣೋರಗನಂ ಪಿಡಿದ ಬೆಳ್ಳಾಳಂತು’ ಬೆವರುತ್ತ ನಿಂತನು ಎಂದು ಪಂಪ ಬರೆಯುತ್ತಾನೆ. ಇಲ್ಲಿ, ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಯಿತೆ, ಇಲ್ಲವೆ? ಆಗಿದ್ದರೆ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಗತಿಯೇನಾಯಿತು? ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆ? ಅಕ್ಷಯವಾಗಿದ್ದರೆ ಅದಕ್ಕೆ ಏನು ಕಾರಣವಿರಬಹುದು? ಈ ಎಲ್ಲ ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು ಪಂಪ ಒಂದೇ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ನಿವಾರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಪಂಪನ ದುಶ್ಶಾಸನ ‘ಉಟ್ಟುದುವರಂ ಕೈದಂದ’ನೆಂದರೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಯಿ ತೆಂದಲ್ಲ; ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಇಚ್ಛೆ, ಪ್ರಯತ್ನ ಎರಡೂ ಇತ್ತೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅದು ಸಫಲವಾಯಿತೋ, ವಿಫಲವಾಯಿತೋ, ಅದು ಅಪ್ರಕೃತ; ಅಂಥ ಒಂದು ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದದ್ದಂತೂ ಸತ್ಯ- ಎನ್ನುವ ವಿಷಯ ಇಲ್ಲಿ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಕವಿ ಪಂಪನು ಅನುಸರಿಸಿದಂಥ ಭಾರತದ ಪ್ರತಿಯಲ್ಲಿ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವಿರದಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ ಪಂಪನ ದುಶ್ಶಾಸನ ಇಷ್ಟು ದೂರ ‘ಉಟ್ಟುದುವರಂ….’ ಕೈ ತರುತ್ತಲೇ ಇರಲಿಲ್ಲ! ಹಾಗಾದರೆ ಏಕೆ ಪಂಪ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳದೆ ‘ಉಟ್ಟುದುವರಂ ಕೈದಂದು’, ಕೂಡಲೇ ದುಶ್ಶಾ ಸನನ ಕೈಯನ್ನು ಅವಳ ಮುಡಿಯ ಕಡೆಗೆ ಒಯ್ದ? ದುಶ್ಶಾಸನ ದ್ರೌಪದಿ ಉಟ್ಟುದ್ದರ ತನಕ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಕೈಯನ್ನು ತಂದದ್ದೇ ಹೆಣ್ಣಿನ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಅಪಮಾನಕರವಾದ ಸಂಗತಿ ಎಂದು ಪಂಪನ ಸುಸಂಸ್ಕೃತ ಮನಸ್ಸಿಗೆ ಅನ್ನಿಸಿ ಮೂಲದ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಅಷ್ಟಕ್ಕೇ ಕೈಬಿಡುವಂತೆ ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಇದಕ್ಕಿಂತಲೂ ಮಿಗಿಲಾಗಿ, ಪಂಪನಿಗೆ ಮೂಲಭಾರತದಿಂದ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಸಂಗ್ರಹಿಸಿ ಬರೆಯುವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ, ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದ ಈ ದ್ರೌಪದಿ, ‘ಉಭಯ ಕಾಲ ದೇಶ ಪರಿತ್ಯಾಗ’ವುಳ್ಳ ರಸದೃಷ್ಟಿಗೆ ಗೋಚರಿಸುವ ಆ ಮೂಲಭಾರತದ ದ್ರೌಪದಿ ಅಲ್ಲ. ಇವಳು ‘ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ’ದ ಕಥಾನಾಯಕನಾದ ಆರ್ಜುನನೊಂದಿಗೆ ಅಭಿನ್ನನಾಗಿರುವ ಅರಿಕೇಸರಿಯ ಧರ್ಮಪತ್ನಿ- ಎಂಬ ಅರಿವು ತಟಕ್ಕನೆ  ಸ್ಫುರಿಸಿರಬೇಕು! ಆದುದರಿಂದಲೇ ಪಂಪನ ದುಶ್ಯಾಸನ ‘ಉಟ್ಟುದುವರಂ..’ ತಂದ ತನ್ನ ಕೈಯನ್ನು ಹಾಗೆಯೆ ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಯಿತೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಪಂಪನು  ಅನುಸರಿಸಿದಂಥ ವ್ಯಾಸಭಾರತದ ಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ಇದ್ದಿತೆಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ  ಗೋಚರಿಸುತ್ತದೆ.

ಪಂಪನ ಸಮೀಪ ಹಾಗೂ ಸಮಕಾಲೀನನಾದ ರನ್ನನ ‘ಸಾಹಸಭೀಮ ವಿಜಯ’ವೂ ಪಂಪನನ್ನೇ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತದೆ. ರನ್ನನ ಕಾವ್ಯ ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಸಿಂಹಾವಲೋಕನ ಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸುವ ನವೀನ ರೀತಿ. ಮಹಾಭಾರತದ ಕಟ್ಟ ಕಡೆಯ ಘಟ್ಟದ ತುದಿಯಲ್ಲಿ ನಿಂತು ಹಿಂದಿನ ಘಟನೆಗಳನ್ನು ನೆನೆಯುವ ರೀತಿ. ಈ ನೆನಕೆಯಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರ ಬದುಕಿನಲ್ಲಿ ಕೌರವನಿಂದ ಒದಗಿದ ಪರಾಭವದ, ಅನ್ಯಾಯದ ಪ್ರಸಂಗಗಳೇ ಎದ್ದು ಬರುತ್ತವೆ. ಕಥಾನಾಯಕನಾದ ಭೀಮನ ಗಮನ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಕೌರವನ ಊರುಭಂಗ-ಕಿರೀಟಭಂಗದ ಕಡೆಗೆ; ಅನಂತರ ಅದರ ಪರ‍್ಯವಸಾನವಾದ ವೇಣೀಸಂಹಾರದ ಕಡೆಗೆ. ಇಡೀ ಕಾವ್ಯದ ತುಂಬ ದ್ರೌಪದಿಯ ‘ಪರಾಭವಜ್ವಲನ ಧೂಮಕೃಷ್ಣ’ವಾದ ಆ ಜಡೆಮುಡಿಯೇ ಭೀಮನ ಕೋಪವನ್ನು ಕೆರಳಿಸುತ್ತಾ ಹರಹಿಕೊಂಡಿವೆ. ಕಾವ್ಯಾರಂಭದಲ್ಲಿಯೇ, ಹಿಂದೆ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಅವಮಾನವಾದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ-

ಪರವಶದೊಳಿರ್ದರೋ ಮೇ
ಣ್ಪರಾರ್ಜಿತ ಪ್ರಾಣರಾದರೋ ದ್ರೌಪದಿಯಂ
ಪರಿಭವಿಸುವಲ್ಲಿ ನೋಡು
ತ್ತಿರಲಕ್ಕುಮೆ ಪವನಸೂನುಗಂ ಪಾರ್ಥಂಗಂ [ಗದಾಯುದ್ಧಂ, ೧-೬೫]

ಎಂದು ಭೀಮನು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೇ ಹಳಿದುಕೊಳ್ಳುತ್ತಾನೆ. ಹಿಂದೆ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಆದದ್ದು ಕೇಶಗ್ರಹಣ ಹಾಗೂ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ. ಆಗ ಆ ಅವಮಾನವನ್ನು ಕಂಡೂ ತಾವು ಏಕೆ ನಿಸ್ಸಹಾಯಕರಾಗಿ ಕುಳಿತಿದ್ದೆವೋ ಎಂದು ಭೀಮನಿಗೆ ಜಿಗುಪ್ಸಾಪೂರ್ಣವಾದ ವಿಸ್ಮಯ. ಆದರೆ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನ ಉಳಿಯಿತೆಂಬ ಮಾತು ರನ್ನನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲೂ ಬರುವುದಿಲ್ಲ. ಒಂದೆಡೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದ ಚಿತ್ರ ಸಂಜಯನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಮೂಡಿದೆ:

ಅತಿಲಜ್ಜಾನ್ವಿತನ್ ಆ ನದೀಜನ್, ಅಧಿಕ ಕ್ರೋಧಾವಹಂ ದ್ರೋಣನ್,
ಉದ್ಧತ ಕೌರವ್ಯ ಕೃತಾಟ್ಟಹಾಸಮ್ ಅಸುಹೃದ್ ವೀರಾವತಾರಮ್,
ಪೃಥಾಸುತರ್ ಆರೋಪಿತ ಚಾಪರ್, ಉದ್ಧತರುಮ್ ಆ ಗಾಂಡೀವಿಯುಂ
ಭೀಮನುಂ ಪತಿಗಳ್ ನೋಳ್ಪಿನಮಾಯ್ತು ನಿನ್ನನುಜನಿಂ
ಕೃಷ್ಣಾಂಬರಾಕರ್ಷಣಂ. [೩-೨೩]

ಹಿಂದೆ ನಡೆದ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಸಂಜಯನ ಸಾಕ್ಷ್ಯ ಇಲ್ಲಿ ಸಚಿತ್ರವಾಗಿ ಬಣ್ಣಿಸಿದೆ. ಪಂಪನ ಸಮೀಪಕಾಲದವನಾದ ರನ್ನ, ಪಂಪನಂತೆ ‘ಉಟ್ಟುದುವರಂ ಕೈದಂದು’ ಬಿಡಲಿಲ್ಲ. ‘ಕೃಷ್ಣಾಂಬರಾಕರ್ಷಣ’ವೇ ಆಯಿತೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆ. ಪಂಪನಂತೆ ರನ್ನನೂ ತನ್ನ ಕೃತಿಯನ್ನು ‘ಸಮಸ್ತ ಭಾರತ’ವನ್ನಾಗಿ, ತನ್ನ ಆಶ್ರಯದಾತನಾದ ತೈಲಪನನ್ನು ಭೀಮನಲ್ಲಿ ಅಭಿನ್ನಗೊಳಿಸಿ ಬರೆದಿದ್ದರೂ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ನೇರವಾಗಿ ಹೇಳಬೇಕಾದ ಪಂಪನಿಗೆ ಬಂದ ಧರ್ಮಸಂಕಟ, ಆ ಕತೆಯನ್ನು ಹಿಂದೆ ನಡೆದದ್ದೆಂಬಂತೆ ಹೇಳುವ ಸುರಕ್ಷಿತ ರೀತಿಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡ ರನ್ನನಿಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಬಂದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಪಂಪನಲ್ಲಾದರೋ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣಾದಿಗಳು ಮನದಲ್ಲಿ ನೊಂದು ಬೇಡ ಬೇಡ ಎಂದರು; ಆದರೆ ರನ್ನನಲ್ಲಾದರೋ ಭೀಷ್ಮರು ಅತಿ ಲಜ್ಜಿತರಾದರು; ದ್ರೋಣರು ಅಧಿಕ ಕ್ರೋಧಾನ್ವಿತರಾದರು; ಉದ್ಧತರಾದ ಕೌರವರು ಅಟ್ಟಹಾಸ ಮಾಡಿದರು. ಪೃಥಾಸುತರು ಆರೋಪಿತ ಚಾಪರಾದರು; ಉದ್ಧತರಾದ ಕೌರವರೂ ಭೀಮಾರ್ಜುನರೂ ನೋಡ ನೋಡುತ್ತಲೇ ದುಶ್ಶಾಸನನಿಂದ ಆಯಿತು ‘ಕೃಷ್ಣಾಂಬರಾಕರ್ಷಣ’. ಇಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ ಸಂಪೂರ್ಣ ಗಮನವೆಲ್ಲಾ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೇ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಭೆಯಲ್ಲಾದ ಕ್ರಿಯೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಚಿತ್ರವೂ ವಿಶಿಷ್ಟವಾಗಿಯೇ ತೋರುತ್ತದೆ.[15] ಇಡೀ ಸಭೆಗೆ  ಸಭೆಯೇ ಪ್ರಕ್ಷೋಭವಾದಾಗ, ಪಾಂಡವರ ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ ಎದುರಿಗೇ ದುಶ್ಶಾಸನನಿಂದ ಕೃಷ್ಣೆಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾದುದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ ಕೌರವನ ಔದ್ಧತ್ಯ ಎಷ್ಟು ಮಿಗಿಲಾಗಿತ್ತೆಂಬುದು ವ್ಯಕ್ತವಾಗುತ್ತದೆ. ಸಂಜಯನ ಈ ಬಣ್ಣನೆಗೆ, ‘ಗದಾಯುದ್ಧ’ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿಯೇ ದುರ‍್ಯೋಧನನು ಉತ್ತರವೀಯುತ್ತಾ, ‘ವನಿತೆಯ ಕೇಶಮಂ ಸಭೆಯೊಳೆನ್ನನುಜಂ ತೆಗೆವಲ್ಲಿ ಗಂಡನಾಗನೆ’ [೩-೨೯] ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಸಂಜಯನು ನಿರೂಪಿಸಿದ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಬಗೆಗೆ ಏನನ್ನೂ ಹೇಳದೆ, ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣದ ಕಡೆಗೇ ನಮ್ಮ ಗಮನ ಸೆಳೆಯುತ್ತಾನೆ. ಮುಂದೆ ವೈಶಂಪಾಯನ ಸರೋವರ ತೀರದಲ್ಲಿ, ಕೌರವನ ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟಿದ ಹೆಜ್ಜೆಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾ ಕವಿ ರನ್ನನೇ ಕೌರವನ ದುರ್ನಯಗಳನ್ನು ಒಂದೊಂದಾಗಿ, ನೆನೆಯುತ್ತಾ ‘ತುರುವಂ ಕಳಿಸುವ, ಕೃಷ್ಣೆಯ ನಿರಿಯಂ ಪಿಡಿದುರ್ಚುವೇಳ್ವ, ಕೊಳನಂ ಪಿಂದುಂ ಪೆರಗಾಗಿ ಪುಗುವ ದುರ್ನಯಮರಿಪವೇ ಕೌರವನ ರಾಜ್ಯದಾಯುವ ಕೇಡಂ’ [೬-೧೪] ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನ ಮಾಡುತ್ತಾನೆ. ಕೌರವ- ಭೀಮರ ಗದಾಯುದ್ಧ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಭೀಮನು ಕೌರವನನ್ನು ಮೂದಲಿಸುತ್ತಾ ‘ಕೃಷ್ಣಾಂಬರಕೇಶಾಕೃಷ್ಟಿಯಿಂ ಮಾಡಿಸಿದ ಮದಮದೆಲ್ಲಿತ್ತೊ?’ [೭-೧೯] ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಕಡೆಗೆ ತನ್ನ ಗದಾಘಾತದಿಂದ ತೊಡೆಯುಡಿದು ನೆಲಕ್ಕೆ ಬಿದ್ದ ಕೌರವನನ್ನು, ಪಾಂಚಾಲಿಗೆ ತೋರಿಸುತ್ತಾ ಭೀಮನು- ‘ನಿಜ ಕಬರೀ ನೀವಿ ಬಂಧಂಗಳಂ ದೋರ್ವದಿಂದಂ ತಮ್ಮನಿಂದಂ ತೆಗೆಯಿಸಿ ನಡೆನೋಡಿದ’ [೭-೫೯] ಆ ದ್ರೋಹನ ಇರವನ್ನು ನೋಡು ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಈ ಎಲ್ಲ  ಪರಿಶೀಲನೆಯಿಂದ, ರನ್ನನ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆಯ ಜತೆಗೆ ‘ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ’ವೂ ನಡೆಯಿತೆಂಬ ಬಗೆಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಾಕ್ಷ್ಯವಿದೆ; ಆದರೆ ಎಲ್ಲಿಯೂ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಲಿ, ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ವಿಷಯವಾಗಲಿ ಇಲ್ಲ.

ಪಂಪ- ರನ್ನರ ನಂತರ, ಹನ್ನೊಂದನೆ ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ ಸೋದರ ಭಾಷೆಯಾದ ತೆಲುಗಿನಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾದ ನನ್ನಯ್ಯನ ‘ಆಂಧ್ರ ಮಹಾಭಾರತ’ದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ  ಸಂಗತಿಗಳು ನಿರೂಪಿತವಾಗಿವೆ.[16] ನನ್ನಯ್ಯನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹೀಗೆ ಸಂಗ್ರಹಿಸಬಹುದು: ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಧರ್ಮರಾಯ ಸೋತ ಕೂಡಲೇ ಕೌರವ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಕರೆತರಲು ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿಯನ್ನು ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆತ ಅಲ್ಲಿ ಹೋದಾಗ ದ್ರೌಪದಿ ‘ಧರ್ಮರಾಯ ತನ್ನನ್ನು ಮೊದಲು ಸೋತನಂತರ, ಮಡದಿಯಾದ ತನ್ನನ್ನು ಸೋತರೆ ಅದು ಸಮ್ಮತವೆ?’- ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಸಭೆಗೆ ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ತಂದು ಧರ್ಮರಾಯನಿಗೆ ಹೇಳಲಾಗಿ, ಆತ ಪ್ರತಿವಚನವೀಯದೆ ಸುಮ್ಮನಾಗುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ದುರ‍್ಯೋಧನ ಪ್ರತಿಕಾಮಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾನೆ- ‘ಸುಂದರಿಯಾದ ದ್ರೌಪದಿ ಆ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಇಲ್ಲಿಗೇ ಬಂದು ಕೇಳಿ ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳಲಿ’ ಎಂದು. ಆಗ ದ್ರೌಪದಿ ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯೂ, ಅಧೋನೀವಿಯೂ ಆಗಿ ಸಭೆಗೆ ಬಂದಳು. ಬಂದು ಕುರುವೃದ್ಧನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನ ಸವಿiಪದಲ್ಲಿ ದುಃಖಿತೆಯಾಗಿ ನಿಂತಳು. ಪಾಂಡವರು ಇದನ್ನು ಕಂಡು ಲಜ್ಜಿತರಾಗಿ  ತಲೆ ತಗ್ಗಿಸಿದರು; ದುರ‍್ಯೋಧನನಿಗೆ ಹರ್ಷವಾಯಿತು. ಆಗ ಕೌರವ ದುಶ್ಶಾಸನನನ್ನು ಕರೆದು “ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿ ವೃಕೋದರನಿಗೆ ಹೆದರುತ್ತಾನೆ, ನೀನು ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು [ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ] ಕರೆದುತಾ” ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ದ್ರೌಪದಿ ಭಯದಿಂದ ಗಾಂಧಾರಿಯ ಕಡೆ ಹೋಗಲು ಯತ್ನಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಆದರೆ ಹಾಗೆ ಮಾಡಲು ಅವಳಿಗೆ ಅವಕಾಶ ಕೊಡದೆ ದುಶ್ಶಾಸನನು ಬಂದು ‘ಇನ್ನೆಲ್ಲಿ ಹೋಗಬಲ್ಲೆ ಬಾ’ ಎಂದು ಎಳೆಯ ತೊಡಗಲು, ಆಕೆ ಹೇಳಿದಳು: ‘ನಾನು ಏಕವಸ್ತ್ರೆ; ರಜಸ್ವಲೆ; ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ ಹೇಗೆ ಬರಲಿ?’- ಎಂದು. ಆಗ ಅವನು ‘ನೀನು ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯಾದರೇನು, ವಿಗತವಸ್ತ್ರೆಯಾದರೆ ತಾನೇ ಏನು’- ಎನ್ನುತ್ತಾ ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ, ಆ ರಾಜಸೂಯದಲ್ಲಿ ಮಂತ್ರ ಜಲಾಭಿಷೇಚನದಿಂದ ಪವಿತ್ರವಾದ ಮುಡಿಯನ್ನು ಹಿಡಿದೆಳೆದು ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸಿದನು. ವಾತಾಹತವಾದ ಪತಾಕೆಯಂತೆ ವಿಕೀರ್ಣಕೇಶಿಯೂ ವಿವರ್ಣವದನೆಯೂ ಆಗಿ, ದುಷ್ಟ ಭೂಯಿಷ್ಠವಾದ ಆ ಸಭೆಗೆ ಬಂದು ಕೋಪಲಜ್ಜಾಪರವಶಳಾಗಿ ಸಭಾಸದರನ್ನು ಉದ್ದೇಶಿಸಿ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯನ್ನು ವಿಚಾರಮಾಡಿ ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಇದು ಉಚಿತವಲ್ಲ ಎಂದು, ಈ ಕುರುಮುಖ್ಯರು ನೋಡುತ್ತಿದ್ದಂತೆಯೇ ದುರ‍್ಮದನಾಗಿ ದುಶ್ಯಾಸನನು ನನ್ನನ್ನು ಹೀಗೆ ಅವಮಾನ ಮಾಡುವುದು ಸರ‍್ವಧರ್ಮವನ್ನೂ ತಿಳಿದ ಈ ಭಾರತವೀರರ ವಂಶಕ್ಕೆ ಅತಿ ನಿಂದ್ಯವಾಯಿತು ಎನ್ನುತ್ತಾ ಭಾಮಿನಿ ಭೀತಿಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳು.[17] ಹೀಗೆ ಜಗತ್ರಯ ವಿಜಯ ಭುಜವೀರ‍್ಯವುಳ್ಳ ನಾಥರಿದ್ದೂ ಅನಾಥಳಂತೆ ಆ ಪಾಂಚಾಲರಾಜಪುತ್ರಿ ಭಯಾರ್ತಳಾಗಿ, ಆರ‍್ತಜನ ಶರಣ್ಯನಾದ, ಜಗನ್ನಾಥ ಜನಾರ್ದನನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸುತ್ತಾ ಇರಲು…[18] ಭೀಮಸೇನನು ಕ್ರೋಧೋದ್ದೀಪ್ತನಾಗಿ, ಅಣ್ಣನ ಬಾಹುಗಳನ್ನು ಸುಡುವೆನೆಂದು ಆರ್ಭಟಿಸಿದಾಗ ಅರ್ಜುನ ಅವನನ್ನು ಸಂತೈಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪರವಾಗಿ ವಿಕರ್ಣನು ವಾದಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರರೂಪವಾಗಿ ಕರ್ಣನು, ‘ಒಬ್ಬ ಗಂಡನಿಗೆ ಒಬ್ಬಳು ಪತ್ನಿ ಇರಬೇಕಾದದ್ದು ದೈವವಿಹಿತವಾದದ್ದು, ಆದರೆ ಈಕೆಗೆ ಅನೇಕ ಭರ್ತೃಗಳಿರುವುದರಿಂದ, ಈಕೆ ಬಂಧಕಿ; ಆದುದರಿಂದ ಆಕೆಯನ್ನು ವಿಗತವಸ್ತ್ರಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕರೆತಂದರೂ ಧರ‍್ಮವಿರೋಧವಾಗುವುದಿಲ್ಲ’ -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ಕೌರವ ಮತ್ತೆ ದುಶ್ಶಾಸನನಿಗೆ ಈ ಪಾಂಡವರ ಮತ್ತು ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು ಅಪಹರಿಸು.[19] ಎನ್ನಲು, ಆತ ಬಂದು ‘ಇದು ಮಾಡಬಾರದು ಎಂದು ಮನದಲ್ಲಿ ವಿಚಾರಿಸದೆ ಸದ್ಗರ್ವಿತನಾದ ಆ ದುಶ್ಶಾಸನನು ನೇರವಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿ ಕಟ್ಟಿದ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಅಶಂಕೆಯಿಲ್ಲದೆ ಸೆಳೆಯಲಾಗಿ, ಅವನು ಸೆಳೆದಂತೆ ಅವಳ ಜಘನ ಮಂಡಲವನ್ನು ದಾಟದೆ, ನಿರಂತರವಾಗಿ ಅದೇ ಬಗೆಯ ವಸ್ತ್ರಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಸಭ್ಯರೆಲ್ಲರೂ ಹರ್ಷಿತರಾದರು; ದುಶ್ಶಾಸನನು ಹಾಗೆ ಸೆಳೆದುಹಾಕಿದ ವಸ್ತ್ರ ಪರ‍್ವತೋಪಮವಾಗಲು ಆತ ಲಜ್ಜೆಯಿಂದ ಶಕ್ತಿಗುಂದಿ ಸುಮ್ಮನಾದನು.’[20]

ಇದು ನನ್ನಯ್ಯನ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿರುವ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ. ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಮುಕ್ಕಾಲು ಮೂರುಪಾಲು ಮಾತೆಲ್ಲಾ ಮೂಲ ಭಾರತದ್ದೇ- ‘ಭಾಮಿನಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳು’ ಎಂಬ ಮಾತು ಹೊರತು. ಅದರಲ್ಲೂ ದ್ರೌಪದಿ ಸಭೆಗೆ ಬಂದುದು ತನ್ನ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಪಡೆಯಲೆಂದು, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣಕ್ಕಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ದುಶ್ಶಾಸನ ‘ನೀನು ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯಾದ ರೇನು, ವಿಗತವಸ್ತ್ರಳಾದರೇನು’ -ಎಂಬ ಮಾತುಗಳನ್ನಾಡಿದನೋ, ಮತ್ತು ಕರ್ಣನೂ ಸಹ ‘ಇವಳು ಬಂಧಕಿ, ಇವಳನ್ನು ವಿವಸ್ತ್ರಳನ್ನಾಗಿ ಮಾಡಿ ಕರೆತಂದರೂ ಅಧರ್ಮವಲ್ಲ’ -ಎಂದನೋ, ಆ ಮಾತುಗಳು ಕೌರವನ ಮನದ ಕುಬುದ್ಧಿಯನ್ನು ಸಾಕಷ್ಟು ಪ್ರಚೋದಿಸಿರಬೇಕು. ತನ್ನ ಇಬ್ಬರು ಪ್ರಿಯ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಮನದಿಂದ ಬಂದ ಈ ಒಂದು ಸೂಚನೆ, ಬರ ಬರುತ್ತಾ ಆಶಯವೂ ಆಗಿ, ಕೌರವನ ಉದ್ಧತ ತೀರ್ಮಾನವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿ, ದುಶ್ಶಾಸನನ ಮೂಲಕ ಕಾರ್ಯೋನ್ಮುಖವಾದ ರೀತಿ ಚೆನ್ನಾಗಿ ವ್ಯಕ್ತವಾಗಿದೆ ಇಲ್ಲಿ. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ಭಾಸನಿಂದ ಹಿಡಿದು ಪಂಪ ರನ್ನರ ಕಾಲದವರೆಗೂ ಸೇರದಿದ್ದ ಒಂದು ಮಾತು ಇಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದೆ. ಪಂಪ ರನ್ನರಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲದ ಪವಾಡ, ಹಾಗೂ ಕೃಷ್ಣನ ನೆರಳು ಇಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳತೊಡಗಿದೆ. ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರವೇನೋ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು, ನಿಜ. ಆದರೆ ನನ್ನಯ್ಯ ದ್ರೌಪದಿ ದುಶ್ಶಾಸನನಿಂದ ಎಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟು ಸಭೆಗೆ ಬಂದು ತನ್ನ ಅವಸ್ಥೆಯನ್ನು ಕಂಡುಕೊಂಡು ಭೀತಿಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು, ಆರ‍್ತಜನ ಶರಣ್ಯನಾದ ಜಗನ್ನಾಥ ಜನಾರ್ದನನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳು ಎಂದು ಹೇಳಿ, ಅನಂತರ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹಲಕೆಲವು ಘಟನೆಗಳಾಗಿ ದುಶ್ಯಾಸನನು ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸೆಳೆದಾಗ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಗಿ ಪರ್ವತೋಪಮವಾಯಿತು- ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ, ‘ಭಾಮಿನಿ ಭೀತಿಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳು’ ಎನ್ನುವುದೂ, ‘ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಗಿ ಪರ್ವ ತೋಪಮವಾಯಿತು’ ಎನ್ನುವುದೂ- ಎರಡೂ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯೇ. ಆದರೆ ಆಕೆ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದ್ದರಿಂದ ಅವಳ ಸೀರೆ ಆತನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂದು ಸಿದ್ಧಾಂತ ಮಾಡಲು ಇಲ್ಲಿ ಆಧಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಭಾಮಿನಿ ಭೀತಿಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿರಬಹುದು; ಕಷ್ಟಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹಿತವರನ್ನಾಗಲೀ, ದೇವರನ್ನಾಗಲೀ ಯಾರಾದರೂ ಸ್ಮರಿಸುವುದು ಸಹಜವೇ. ಹಾಗೆ ದ್ರೌಪದಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳು; ಅಷ್ಟೆ. ಆದರೆ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದುದಕ್ಕೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ಶೀಲವೇ ಕಾರಣವೋ, ಕೃಷ್ಣ ನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಕಾರಣವೋ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂದದ್ದು ಮೂಲಭಾರತದ ಪ್ರಸಾದ; ಕೃಷ್ಣನಾಮಸ್ಮರಣೆ ಬಂದದ್ದು ಇತ್ತೀಚಿನ ಪ್ರಭಾವ. ಕವಿಯೇನೋ ನೇರವಾಗಿ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳಿದ್ದರೂ, ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ಈ ಕಡೆ ಕೃಷ್ಣನ ಹೆಸರೂ, ಆ ಕಡೆ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಪವಾಡವೂ ಸೇತುವೆಯಿಲ್ಲದ ಪ್ರವಾಹದ ಎರಡು ದಡಗಳಂತೆ ಬೇರೆಯಾಗಿಯೇ ನಿಂತಿವೆ. ಹಾಗೆ ಈ ಎರಡು ದಡಗಳಿಗೂ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಸೇತುವೆಗಳನ್ನು ಕಟ್ಟಲು ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಿದ್ಧತೆ, ಸೂಚನೆ ಅಲ್ಲಿದೆ!

ಈ ಎರಡು ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನೂ ಸೇರಿಸಿ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಸೇತುವೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿದವರು ಮುಂದಿನವರು. ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂದು ಮೂಲ ಮಹಾಭಾರತ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಕೀರ್ತಿ ಯಾರಿಗೆ ಸಲ್ಲಬೇಕೆಂಬ  ಬಗೆಗೆ ‘ಜನತಾಂತರ್ದೃಷ್ಟಿ’ಯಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಚರ್ಚೆಯಾಗಿರಬೇಕು. ಮಹಾಭಾರತದಿಂದ ವಸ್ತುವನ್ನಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡಿದ ಭಾಸ ಭಟ್ಟನಾರಾಯಣ ಇವರಾಗಲಿ, ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳಾದ ಪಂಪ ರನ್ನರಾಗಲಿ, ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ವಿಷಯವನ್ನು ನಿರೂಪಿಸಿದರೂ, ‘ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರ’ದಂಥ ಪವಾಡದ ತಂಟೆಗೇ ಹೋಗದೆ ಕೈ ತೊಳೆದುಕೊಂಡು ಶ್ರೀಮನ್ ಮೌನವಾಗಿಯೇ ನಿಂತರು.[21] ಆದರೆ ನನ್ನಯ್ಯನ ಕಾಲಕ್ಕಾಗಲೇ, ಈ ಕೀರ್ತಿಗೆ ಕೃಷ್ಣನೇ ಏಕೆ ಕಾರಣವಿರಬಾರದು ಎಂಬ ಶಂಕೆ ಮೂಡಿ, ಕೃಷ್ಣನ ಹೆಸರು, ತಾನು ಈ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ಅಂಟಿಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಬೇಡವೇ ಎಂಬ ಸಂಶಯದ ತೂಗುಯ್ಯಾಲೆಯಲ್ಲಿ ಕೊಂಚ ದೂರದಲ್ಲೇ ನಿಂತು ಆಲೋಚಿಸುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ! ಆದುದರಿಂದಲೇ ಭಾಮಿನಿ ಭೀತಿಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳು -ಎಂಬ ಮಾತೂ, ಅವಳ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು ಎಂಬ ಮಾತೂ ಕೊಂಚ ದೂರದಲ್ಲೇ ನಿಂತುಕೊಂಡಿರುವುದು. ಆದರೆ ಆಂಧ್ರಭಾರತದ ಕೆಲವು ಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ, ಈ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದ ಆರಂಭದಲ್ಲೇ, ದುಶ್ಶಾಸನ ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆಗೆ ಕೈಹಾಕಲು ಮನದಂದನೆಂಬ ವರ್ಣನೆಯ ನಂತರವೇ, ದ್ರೌಪದಿ ‘ಈ ನಿರ್ದಯನಿಗೆ ನಾನಿನ್ನೇನು ತಾನೇ ಮಾಡಲಿ, ಎನ್ನುತ್ತಾ, ‘ಕೃಷ್ಣ, ದಯಾನಿಧಿ, ಗೋವಿಂದ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು’- ಎಂದು ಕೇಳಿಕೊಂಡಳೆಂಬ ಮಾತು ದೊರೆಯುತ್ತದೆ.[22] ಈ ಭಾಗ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ಸಂಪಾದಕರು ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಯಲ್ಲಿ ಆಚ್ಚು ಹಾಕಿದ್ದಾರೆ. ಇದನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಆಂಧ್ರ ಭಾರತದಲ್ಲಿಯೇ, ಕೊಂಚ ಹಿಂದೆ ಇರುವ ಕೃಷ್ಣನ ಸ್ಮರಣೆಯನ್ನು, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೇ ಎಳೆದು ತಂದು ಗಂಟು ಹಾಕುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಈಚೆಗೆ ನಡೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಹದಿನಾಲ್ಕನೆಯ ಶತಮಾನದ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ ತಮಿಳು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ಯಾವ ಸಂಕೋಚವೂ ಇಲ್ಲದೆ ತನ್ನ ವರದ ಹಸ್ತದಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರ ಪ್ರದಾನದಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದೆ. “ದ್ರೌಪದಿ ಭಗವಂತನನ್ನು ಸ್ತೋತ್ರ ಮಾಡಿದಳು. ಮೇಘಶ್ಯಾಮನು ದ್ರೌಪದಿಯ ಮನದಲ್ಲೇ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಇತರರಿಗೆ ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿ, ಕರುಣೆಮಾಡಿದನು. ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು. ಪುಷ್ಪವೃಷ್ಟಿಯೂ ಆಯಿತು”[23] ಎಂದೇ ಕವಿ ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಸರಿ, ಮುಂದೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣ ದ್ವಾರಕೆಯಿಂದ, ಕುಳಿತಲ್ಲಿಂದಲೇ ‘ಅಕ್ಷಯ ವಸ್ತ್ರ’ವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದ ಬಣ್ಣನೆ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಅಂತೂ ನನ್ನಯ್ಯನ ಕಾಲದಿಂದ ಈಚೆಗೆ, ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ವಿಷಯ ಸೇರಿಕೊಂಡು, ನಾನಾ ರೂಪಗಳನ್ನು ತಾಳಿ, ಮೂಲಭಾರತದ ಪ್ರತಿಗಳೆಡೆಗೆ ತನ್ನ ಯಾತ್ರೆಯನ್ನು ಕೈಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಮಹಾಭಾರತದ ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ಅವತಾರಪುರುಷನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಲೀಲೆಯ ಒಂದು ವಿನ್ಯಾಸವಾಗಿ, ಭಕ್ತಮನೋರಂಜಕವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿತು.

-೩-

ತೆಲುಗು ಕವಿ ನನ್ನಯ್ಯನ ಕಾಲದಿಂದ ಈಚೆಗೆ, ತಮಿಳು ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಭಾರತಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಪಾಂಚಾಲಿಗೆ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದ ವಿಷಯ, ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ರೂಪಗಳನ್ನು ತಾಳಿಕೊಂಡು ಯಾವಾಗ ಮೂಲಭಾರತವನ್ನು ಸೇರಿಕೊಂಡಿತೋ ಹೇಳಲುಬಾರದು. ತಮಿಳು ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಭಾರತದಲ್ಲಿರುವ ಕೃಷ್ಣಸ್ತುತಿಯ ಮತ್ತು ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಸಂಗ ಮೊದಮೊದಲು ಆಯಾ ಕವಿಗಳ ಸ್ವಂತ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಆಗಿದ್ದು, ಮೂಲಭಾರತದ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳಿಗೆ  ಸ್ಫೂರ್ತಿಯಾಯಿತೋ, ಅಥವಾ ಇದಕ್ಕೂ ಮೊದಲೇ ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿದ್ದ ಭಾಗಗಳಿಂದ ಈ ಕವಿಗಳು ಪ್ರಭಾವಿತರಾದರೋ, ಇಲ್ಲವೆ ಈ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಆಕರವಾದ, ಸಹೃದಯ ಸೃಷ್ಟಿಯಾದ ಹಲವು ಕತೆಗಳೇನಾದರೂ ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡು ತಮ್ಮಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಬೀರಿದುವೋ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಆದರೆ ಆ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತಗಳನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದ ಮೂಲಪಾಠ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇಷ್ಟೇ ಇರಬಹುದೆಂದು ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ಭಾಂಡಾರ್ಕರ್ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಸಂಶೋಧನ ಸಂಸ್ಥೆಯ ಪಾಠ ಹೀಗಿದೆ:

ತತೋ ದುಃಶಾಸನೋ ರಾಜನ್ ದ್ರೌಪದ್ಯಾ ವಸನಂ ಬಲಾತ್
ಸಭಾಮಧ್ಯೇ ಸಮಾಕ್ಷಿಪ್ಯ ವ್ಯಪಕ್ರಷ್ಟುಂ ಪ್ರಚಕ್ರಮೇ       (೧-೭೧-೪೦)

ಆಕೃಷ್ಯಮಾಣೇ ವಸನೇ ದೌಪದ್ಯಾಸ್ತು ವಿಶಾಂ ಪತೇ
ತದ್ರೂಪಮಪರಂ ವಸ್ತ್ರಂ ಪ್ರಾದುರಾಸೀತ್ ಅನೇಕಶಃ    (೨-೬೧-೪೧)

ತತೋ ಹಲಹಲಾಶಬ್ದಸ್ತತ್ರಾಸೀತ್ ಘೋರನಿಸ್ವನಃ
ತದದ್ಭುತತಮಂ ಲೋಕೇ ವೀಕ್ಷ್ಯ ಸರ್ವಮಹೀಕ್ಷಿತಾಮ್   (೨-೬೧-೪೨)

“ಅನಂತರ ದುಶ್ಶಾಸನನು ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನೆಳೆದುತಂದು ಬಲಾತ್ಕಾರವಾಗಿ ಅವಳ ಸೀರೆಯನ್ನು ಸೆಳೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದನು. ಹಾಗೆ ಅವಳ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಅವನು ಸೆಳೆದಂತೆಲ್ಲಾ ಅದೇ ಪ್ರಕಾರವಾದ ವಸ್ತ್ರಗಳು ಅನೇಕಾನೇಕವಾಗಿ ಬಂದುವು. ಆಗ ‘ಅದ್ಭುತತಮ’ವಾದ ಆ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿ ಸರ್ವ ಮಹೀಪಾಲರಲ್ಲಿ ಕೋಲಾಹಲ ಉಂಟಾಯಿತು.”

ಇಷ್ಟೊಂದು ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾಗಿ, ಸಶಕ್ತವಾಗಿ ಈ ‘ಅದ್ಭುತತಮ’ವಾದ ಪ್ರಸಂಗ ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರ ಹೀಗೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಅದ್ಭುತಕ್ಕೆ ದೈವೀ ಕಾರಣವೊಂದನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವ ಸಲುವಾಗಿ, ದ್ರೌಪದಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಂತೆಯೂ, ಆತ ಅವಳಿಗೆ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದಿಂದ ಕೃಪೆಮಾಡಿದಂತೆಯೂ, ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಪಾಠಗಳು ದೊರೆತಿವೆ. ಸಂಶೋಧನ ಸಮಿತಿಯವರು ಆ ಪಾಠಾಂತರಗಳನ್ನೆಲ್ಲಾ ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿಯಾಗಿ ಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ. ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ದಕ್ಷಿಣದ ಪ್ರತಿಗಳಿಂದ ದೊರಕಿರುವ ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಭಾಗಗಳು, ವಸ್ತುವಿನಲ್ಲಿ ಏಕರೂಪತೆಯನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದರೂ, ನಿರೂಪಣೆಯಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯಾಗಿರುವುದರಿಂದ, ಒಂದರಂತೆ ಮತ್ತೊಂದು ಇಲ್ಲದಿರುವುದರಿಂದ ಇವು ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯವರುಗಳಿಂದ ರಚಿತವಾಗಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಾದುವು ಎನ್ನುವ ವಿಷಯ ಖಚಿತವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರ ಬುದ್ಧಿ ಎಷ್ಟು ವೈವಿಧ್ಯಮಯವಾಗಿ ಕೆಲಸಮಾಡಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ತುಂಬಾ ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳಲ್ಲಿ ಪ್ರಧಾನವಾದ ಅಂಶ, ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ದ್ರೌಪದಿ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ. ಅವುಗಳೂ ಕೂಡ ಒಂದರಂತೆ ಮತ್ತೊಂದಿಲ್ಲ. ಯಾವಾಗ ದುಶ್ಶಾಸನ ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆಗೆ ಕೈಹಾಕಿ ಸೆಳೆಯಲು ಮೊದಲುಮಾಡಿದನೋ, ಆಗಲೇ ಆ ಸುಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೇ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಿಗೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಾಯಿಂದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯನ್ನು ಮಾಡಿಸಲು ಅವಕಾಶ ದೊರೆತಂತಾಯಿತು. ಯಾವಾಗ ‘ತತೋ ದುಃಶಾಸನೋ ರಾಜನ್ ದ್ರೌಪದ್ಯಾವಸನಂ ಬಲಾತ್| ಸಭಾಮಧ್ಯೇ ಸಮಾಕ್ಷಿಪ್ಯ ವ್ಯಪಕ್ರಷ್ಟುಂ ಪ್ರಚಕ್ರಮೇ||’ ಎಂಬ ಮಾತು ಮುಗಿಯಿತೋ, ಅಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಕಾರರಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಮೊದಲಾಯಿತು-

ಅಕೃಷ್ಯಮಾಣೇ ವಸನೇ ದ್ರೌಪದ್ಯಾ ಚಿಂತಿತೋ ಹರಿಃ

ಎಂಬ ಪೀಠಿಕೆಯೊಂದಿಗೆ-

೫೪೩:  ಗೋವಿಂದ ದ್ವಾರಕಾವಾಸಿನ್ ಕೃಷ್ಣ ಗೋಪೀಜನಪ್ರಿಯ
ಕೌರವೈಃ ಪರಿಭೂತಾಂ ಮಾಂ ಕಿಂ ನ ಜಾನಾಸಿ ಕೇಶವ
ಹೇ ನಾಥ ಹೇ ರಮಾನಾಥ ಪ್ರಜಾನಾಥಾರ್ತಿನಾಶನ
ಕೌರವಾರ್ಣವಮಗ್ನಾಂ ಮಾಂ ಉದ್ಧರಸ್ವ ಜನಾರ್ದನ
ಕೃಷ್ಣ ಕೃಷ್ಣ ಮಹಾಯೋಗಿನ್ ವಿಶ್ವಾತ್ಮನ್ ವಿಶ್ವಭಾವನ
ಪ್ರಪನ್ನಾಂ ಪಾಹಿ ಗೋವಿಂದ ಕುರುಮಧ್ಯೇsವಸೀದತೀಮ್
ಇತ್ಯನುಸ್ಮೃತ್ಯ ಕೃಷ್ಣಂ ಸಾ ಹರಿಂ ತ್ರಿಭುವನೇಶ್ವರಂ
ಪ್ರಾರುದತ್ ದುಃಖಿತಾ ರಾಜನ್ ಮುಖಮಾಚ್ಛಾದ್ಯ ಭಾಮಿನೀ

ಹೀಗೆಂದು ದುಃಖಿತೆಯಾದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹರಿದಿದೆ. ಇಂತಹ ಹಲವು ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಪಾಠಗಳ ಪಲ್ಲವಿ ಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಸ್ವರಗಳಿಂದ ಇದೇ ಆಗಿದೆ.[24] ಯಾವಾಗ ಮುಖವನ್ನು ಮುಚ್ಚಿಕೊಂಡು ಭಾಮಿನಿ ಹೀಗೆ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಳೋ ಆಗ-

೫೪೩:   ಯಾಜ್ಞಸೇನ್ಯಾ ವಚಃ ಶ್ರುತ್ವಾ ಕೃಷ್ಣೋ ಗಹ್ವರಿತೋsಭವತ್

ತ್ಯಕ್ತ್ವಾ ಶಯ್ಯಾಸನಂ ಪದ್ಭ್ಯಾಂ ಕೃಪಾಲುಃ ಕೃಪಯಾಭ್ಯಗಾತ್

‘ಯಾಜ್ಞ ಸೇನಿಯ ಈ ಮಾತನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೃಷ್ಣನು ಕಳವಳಗೊಂಡವನಾಗಿ ಶಯ್ಯಾಸನವನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ಎದ್ದು ಕೃಪಾಳುವು ದಯಮಾಡಿಸಿದನು’ ಎಂದರೆ ಕೃಷ್ಣ ದ್ವಾರಕಾವತಿಯಲ್ಲಿ, ಮಲಗಿದ್ದವನೆದ್ದು, ದ್ರೌಪದಿಯಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ನಡೆದುಕೊಂಡು ಬರುವ ಕೃಪೆಮಾಡಿದನು. ಈ ಪಾಠದ ಪ್ರಕಾರ, ಕೃಷ್ಣನು ಕೌರವನ ಸಭೆಗೇ ಬಂದು ಅಲ್ಲಿ ಕೃಪೆಮಾಡಿದನೋ, ದ್ವಾರಕಿಯಲ್ಲಿದ್ದೇ ಕೃಪೆಮಾಡಿದನೋ ತಿಳಿಯದು. ಒಂದು ವೇಳೆ ಬಂದರೂ ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿ ಬಂದ ಎಂದು ಊಹಿಸಬಹುದು. ‘ಗಹ್ವರಿತೋ ಅಭವತ್’ ಎಂದರೆ ‘ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿ’ ಎಂದೂ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ; ಕಳವಳಗೊಂಡವನಾಗಿ ಎಂದೂ ಅರ್ಥವಾಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೃಪೆಮಾಡಿದ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವ ಪಾಠದಲ್ಲಿ-

೫೪೩:  ಕೃಷ್ಣಂಚ ಜಿಷ್ಣುಂ ಚ ಹರಿಂ ನರಂ ಚ
ತ್ರಾಣಾಯ ವಿಕ್ರೋಶತಿ ಯಾಜ್ಞಸೇನೀ||
ತತಸ್ತು ಧರ್ಮೋsಂತರಿತೋ ಮಹಾತ್ಮಾ
ಸಮಾವೃಣೋತ್ತಾಂ ವಿವಿಧೈರ್ವಸ್ತ್ರಪೂ ಗೈಃ||

‘ಹೇ ಕೃಷ್ಣ, ಹೇ ಜಿಷ್ಣು, ಹೇ ಹರಿ, ಹೇ ನರ, ಕಾಪಾಡು ಎಂದು  ದ್ರೌಪದಿಯು ಕೂಗಿಕೊಳ್ಳಲಾಗಿ, ಧರ್ಮದೇವತೆಯಾದ ಆ ಮಹಾತ್ಮನು [ಕೃಷ್ಣನು] ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ವಿವಿಧ ವಸ್ತ್ರ ಸಮೂಹಗಳಿಂದ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಮುಚ್ಚಿದನು’ ಎನ್ನುವಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡೇ ಕೃಪೆ ಮಾಡಿದನು ಎಂಬ ವಿಷಯ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ.[25]

ವಿಷಯ ಇಲ್ಲಿಗೇ ನಿಲ್ಲಲಿಲ್ಲ; ಅದರಲ್ಲೂ ಪ್ರಶ್ನೆ-ಉಪಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನೆತ್ತಿಕೊಂಡು ಉತ್ತರದ ಮೂಲಕ ರಂಜಿಸಲು ಹೊರಟಿದ್ದಾರೆ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರು. ದ್ರೌಪದಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನೇ ಏಕೆ ಸ್ಮರಿಸಿರಬಹುದು ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಯಾರೋ ಒಬ್ಬರಲ್ಲಿ ಎದ್ದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಸರಿ, ಉತ್ತರವೂ ಸಿದ್ಧವಾಯಿತು, ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಾಯಲ್ಲೇ:

೫೪೩:  ಜ್ಞಾತಂ ಮಯಾ ವಸಿಷ್ಠೇನ ಪುರಾಗೀತಂ ಮಹಾತ್ಮನಾ|
ಮಹತ್ಯಾಪದಿ ಸಂಪ್ರಾಪ್ತೇ ಸ್ಮರ್ತವ್ಯೋ ಭಗವಾನ್ ಹರಿಃ||

‘ಮಹದಾಪತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಭಗವಾನ್ ಹರಿಯನ್ನು ಸ್ಮರಿಸತಕ್ಕದ್ದು ಎಂದು ಹಿಂದೆ ಮಹಾತ್ಮರಾದ ವಸಿಷ್ಠರು ಹೇಳಿದ್ದು ಸ್ಮರಣೆಗೆ ಬಂದಿತು’- ದ್ರೌಪದಿ ಹೀಗೆಂದುಕೊಂಡು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಸ್ಮರಿಸಿದಳೆಂದು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರ ಭಾವನೆ ಇರಬೇಕು! ಹಾಗಿದ್ದರೆ ಇದೆಷ್ಟು ಕೃತಕ ಎನ್ನುವುದು ಮೇಲುನೋಟಕ್ಕೇ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ, ದುಶ್ಶಾಸನ ಸೆಳೆದಂತೆಲ್ಲಾ, ಅದೇ ಪ್ರಕಾರವಾದ ಅನೇಕ ವಸ್ತ್ರಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡವು [ತದ್ರೂಪಮವಂ ವಸ್ತ್ರಂ ಪ್ರಾದುರಾಸೀತ್ ಅನೇಕಶಃ]- ಎಂಬ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಇನ್ನೂ ರಂಜಿಸಲು ತೊಡಗಿ, ‘ಅನೇಕಶಃ’ ಎಂದರೆ ಎಷ್ಟಿರಬಹುದು ಎಂದು ಲೆಕ್ಕಹಾಕಿ-

೫೫೨: ಅಷ್ಟೋತ್ತರ ಶತಂ ಯಾವದ್ವಸನಂ ಪ್ರಚಕರ್ಷ ಹ

‘ನೂರಾ ಎಂಟು ವಸನಗಳ ತನಕವೂ [ದುಶ್ಯಾಸನನು] ಬಟ್ಟೆಯನ್ನು ಸೆಳೆದನು!’- ಎನ್ನುತ್ತದೆ ಒಂದು ಪಾಠ. ಇದು ಕೆಲಸವಿಲ್ಲದ ಅಲಸಬುದ್ಧಿಯ ಕಾಗುಣಿತ! ದುಶ್ಶಾಸನ ಎಳೆದದ್ದು ನೂರಾ ಎಂಟು ಸೀರೆಗಳು -ಎಂದುಕೊಂಡು ತೃಪ್ತಿಪಟ್ಟುಕೊಂಡ ಈ ಬುದ್ಧಿ, ಈ ನೂರಾ ಎಂಟು ಬಟ್ಟೆಗಳೂ ಒಂದೇ ವರ್ಣದವಿರಲಾರವು, ಮೂಲಭಾರತದ ಕವಿ ಸುಮ್ಮನೆ ಒಂದೇ ಬಗೆಯ ಇನ್ನೊಂದು ವಸ್ತ್ರ [ತದ್ರೂಪಮಪರಂ ವಸ್ತ್ರಂ] ಎಂದುಬಿಟ್ಟ; ಆದರೆ ಭಗವಾನ್ ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಗೆ ಆ ಬಟ್ಟೆಗಳನ್ನು ವಿವಿಧ ವರ್ಣರಂಜಿತವನ್ನಾಗಿಸುವುದು ಅಸಾಧ್ಯವೇ- ಎಂಬ ಯೋಚನೆಯಲ್ಲಿ

೫೫೩:  ನಾನಾರಾಗವಿರಾಗಾಣಿ ವಸನಾನ್ಯಥ ವೈ ಪ್ರಭೋ
ಪ್ರಾದುರ್ಭವಂತಿ ಶತಶೋ ಧರ್ಮಸ್ಯ ಪರಿಪಾಲನಾತ್

‘ಬಳಿಕ ಹೇ ಜನಮೇಜಯನೇ, ನಾನಾವರ್ಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿದ ನೂರಾರು ವಸನಗಳುಂಟಾ ಗುತ್ತವೆ, ಅದೂ ಧರ್ಮದ ಪರಿಪಾಲನೆಗಾಗಿ’[26] -ಎಂಬ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ನೀಡಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆಗಳ ಸಂಖ್ಯೆಯೂ ಏರಿದೆ; ಬಣ್ಣವೂ ಏರಿದೆ! ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ‘ಅದ್ಭುತ’ವನ್ನು, ರಮ್ಯವನ್ನಾಗಿಸಲು, ದೈವೀಕೃಪೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯೊಂದನ್ನು ಒದಗಿಸುವ ನಮ್ಮ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತಕಾರರು ನಡೆಸಿರುವ ಪ್ರಯೋಗಗಳು ಎಷ್ಟೊಂದಿವೆ!

ಇಂಥದೊಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಾಯಿಂದ ಬಂದಿತೆಂದು ಸಾಧಿಸಲು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಿಗೆ ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಅವಕಾಶಗಳೂ ಒದಗಿವೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಅವರ ಆತುರವೂ ಎದ್ದು ಕಾಣುತ್ತದೆ. ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣಕ್ಕಿಂತ ಹಿಂದೆಯೇ ಬರುವ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣದ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿಯೇ ಇದನ್ನು ಗುರುತಿಸಬಹುದು. ಕೃಷ್ಣೆಯ ಕೃಷ್ಣಕೇಶವನ್ನು ಹಿಡಿದೆಳೆದು ದುಶ್ಶಾಸನನು ಸಭೆಗೆ ತರುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿ ಅವನನ್ನು ಕುರಿತು ‘ನಾನು ರಜಸ್ವಲೆ, ಏಕವಸ್ತ್ರೆ, ನನ್ನನ್ನು ಹೀಗೆ ಸಭೆಗೆ ಎಳೆದೊಯ್ಯುವುದು ಸಲ್ಲದೋ ಅನಾರ್ಯ’ -ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ಅದಕ್ಕೆ ಉತ್ತರವಾಗಿ ಆತ-

ಕೃಷ್ಣಂ ಚ ಜಿಷ್ಣುಂ ಚ ಹರಿಂ ನರಂ ಚ
ತ್ರಾಣಾಯ ವಿಕ್ರೋಶ ನಯಾಮಿ ಹಿ ತ್ವಾಮ್
[೨-೬೦-೨೬ರ ಉತ್ತರಾರ್ಧ]

‘ಕೃಷ್ಣ, ಜಿಷ್ಣು, ಹರಿ, ನರ -ನೀವೆಲ್ಲಾ ಬಂದು ಕಾಪಾಡಿ ಎಂದು ನೀನು ಅರಚಿಕೋ! ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ.’ ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ದುಶ್ಶಾಸನ ಕೊಟ್ಟ ಈ ಒಂದು ಸೂಚನೆಯೇ ಸಾಕು ನಮ್ಮ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಿಗೆ! ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಾಯಿಂದ ಕೃಷ್ಣಸ್ತುತಿಯನ್ನು ಮಾಡಿಸಲು ನಾನು ಮುಂದೆ ತಾನು ಮುಂದೆ ಎಂದು ಬಂದಿದ್ದಾರೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಮುಂದೆ, ದ್ರೌಪದಿಯೇ ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಕೌರವನ ಕಡೆಗೆ ಸಂಧಾನಕ್ಕಾಗಿ ಹೊರಟ ಸಮಯದಲ್ಲಿ, ತನಗೆ ಹಿಂದೆ ಕೌರವರಿಂದಾದ ಪರಾಭವಗಳನ್ನು ನೆನೆಯುತ್ತಾ, ಹಿಂದೆ ಆಪತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ-

ನಿರಾಮರ್ಷೇಷ್ವಚೇಷ್ಟೇಷು ಪ್ರೇಕ್ಷಮಾಣೇಷು ಪಾಂಡುಷು
ತ್ರಾಹಿ ಮಾಮಿತಿಗೋವಿಂದ ಮನಸಾ ಕಾಂಕ್ಷಿತೋsಸ್ಮಿ ಮೇ||
ಯತ್ರ ಮಾಂ ಭಗವಾನ್ ರಾಜಾ ಶ್ವಶುರೋ ವಾಕ್ಯಮಬ್ರವೀತ್
ವರಂ ವೃಣೀಷ್ವ ಪಾಂಚಾಲಿ ವರಾರ್ಹಸಿ ಮತಾಸಿ ಮೇ
[ಉದ್ಯೋಗ ಪರ್ವ ೫-೮೦-೨೬, ೨೭]

‘ಪಾಂಡವರು ಇದನ್ನೆಲ್ಲಾ ನೋಡುತ್ತಾ ಶಾಂತರಾಗಿ ನಿಶ್ಚೇಷ್ಟರಾಗಿ ಕುಳಿತಿರುವಾಗ, ‘ಗೋವಿಂದಾ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು’ ಎಂದು ನಾನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿಯೇ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದೆ. ಆಗ ಮಹಾತ್ಮನಾದ ನನ್ನ ಮಾವನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನು ನನ್ನನ್ನು ಏನು ವರ ಬೇಕೋ ಕೇಳಿಕೋ ಎಂದನು’ -ಎನ್ನುತ್ತಾಳೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ದ್ರೌಪದಿ ತಾನು ಹಿಂದೆ ಗೋವಿಂದನನ್ನು ಆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದ್ದುಂಟು ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಮಾತಷ್ಟೇ ಸಾಕು, ಇದು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಿಗೆ ಸಾಕಷ್ಟು ಸ್ಫೂರ್ತಿಯನ್ನು ನೀಡಿರಬೇಕು. ಆದರೆ ತೀರ ಆತುರದ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರನೊಬ್ಬ ಈ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಮತ್ತೆ ಅವಕಾಶ ಸಿಗದು ಎಂಬಂತೆ, ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣೆಯ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ದುಶ್ಶಾಸನನು ‘ಕೃಷ್ಣ, ಹರಿ, ಜಿಷ್ಣು, ನರ-ಬಂದು ಕಾಪಾಡಿ ಎಂದು ನೀನು ಅರಚಿಕೋ; ನಾನು ನಿನ್ನನ್ನು ಬಿಡುವುದಿಲ್ಲ’ -ಎಂದನೋ, ಆ ಕೂಡಲೇ ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಾಯಲ್ಲಿ-

೫೩೫: ಗೋವಿಂದ ದ್ವಾರಕಾವಾಸ ಕೃಷ್ಣ ಗೋಪೀಜನಪ್ರಿಯ
ಕುರುಭಿಃ ಪರಿಭೂತಾಂ ಮಾಂ ಕಿಂ ನ ಜಾನಾಸಿ ಕೇಶವ||
ಮಹಿಷೀ ಪಾಂಡುಪುತ್ರಾಣಾಂ ಅಜಮೀಢಕುಲೇ ವಧೂಃ
ಸಾಹಂ ಕೇಶಗ್ರಹಂ ಪ್ರಾಪ್ತಾ ತ್ವಯಿ ಜೀವತಿ ಕೇಶವ||

ಹೀಗೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥನೆ ಹೊಮ್ಮಿತೆಂದು ತನ್ನ ಕೈಚಳಕವನ್ನು ಸೇರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಇದೇ ಪದ್ಯವೇ ಮುಂದೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಸಂದರ್ಭದ ಮೊದಲಲ್ಲೇ ಮತ್ತೆ [೫೪೨] ಪುನರಾವೃತ್ತಿಗೊಂಡಿದೆ. ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ‘ಸಾಹಂ ಕೇಶಗ್ರಹಂ ಪ್ರಾಪ್ತಾ ತ್ವಯಿ ಜೀವತಿ ಕೇಶವ’ -ಎನ್ನುವ ಇಡೀ ವಾಕ್ಯವೇ,

ಸಾಹಂ ಕೇಶಗ್ರಹಂ ಪ್ರಾಪ್ತಾ ಪರಿಕ್ಲಿಷ್ಟಾ ಸಭಾಂ ಗತಾ
ಪಶ್ಯತಾಂ ಪಾಂಡುಪುತ್ರಾಣಾಂ ತ್ವಯಿ ಜೀವತಿ ಕೇಶವ
[ಉದ್ಯೋಗ ಪರ್ವ ೫-೮೦-೨೪]

ಎಂಬುದು ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳಿದ ಶ್ಲೋಕದ ಮೊದಲ ಪಾದದ ಪೂರ್ವಾರ್ಧವನ್ನೂ, ಎರಡನೇ ಪಾದದ ಉತ್ತರಾರ್ಧವನ್ನೂ ಪೋಣಿಸಿ ಮಾಡಿದುದು ಎಂದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಹಿಂದೆ ಉದಾಹರಿಸಿದ-

ಕೃಷ್ಣಂ ಚ ಜಿಷ್ಣುಂ ಚ ಹರಿ ನರಂ ಚ
ತ್ರಾಣಾಯ ವಿಕ್ರೋಶ ನಯಾಮಿ ಹಿ ತ್ವಾಮ್
[ಸಭಾ- ೨-೬೦-೨೬]

ಎಂಬ ಪದ್ಯದ ಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನೇ ಬಳಸಿಕೊಂಡು-

೫೪೪: ಕೃಷ್ಣಂ ಚ ಜಿಷ್ಣು ಚ ಹರಿಂ ನರಂ ಚ
ತ್ರಾಣಾಯ ವಿಕ್ರೋಶತಿ ಯಾಜ್ಞಸೇನೀ|
ತತಸ್ತು ಧಮೋsಂತರಿತೋ ಮಹಾತ್ಮಾ
ಸಮಾವೃಣೋತ್ತಾಂ ವಿವಿಧೈರ್ವಸ್ತ್ರಪೂಗೈಃ||

ಎಂದು ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ [೨-೬೧-೪೦ರ ನಂತರ] ಕೃಷ್ಣ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ವಸ್ತ್ರದಾನ ಮಾಡಿದ ರೀತಿಯನ್ನು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಅಂತೆಯೇ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಭಾಗವೆಂದು ಹಿಂದೆ ಹೇಳಲಾದ ಕೃಷ್ಣಸ್ತುತಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ [೫೪೩] ಬರುವ ‘ಕೌರವಾರ್ಣವ ಮಗ್ನಾಂ ಮಾಂ ಉದ್ಧರಸ್ವ ಜನಾರ್ದನ’ -ಎಂಬ ಈ ಮಾತಿನಲ್ಲಿರುವ ಸಮುದ್ರದ ರೂಪಕ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಮುಂದೆ ಬರುವ ಶ್ಲೋಕವೊಂದರಿಂದ ಪ್ರೇರಿತವಾದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ದ್ರೌಪದಿ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಂದ ವರವನ್ನು ಪಡೆದು ಪಾಂಡವರನ್ನು ದಾಸ್ಯದಿಂದ ವಿಮೋಚನೆಗೊಳಿಸಿದಾಗ, ಕರ್ಣನು-

ಆಪ್ಲವೇsಂಭಸಿ ಮಗ್ನಾನಾಮ್ ಅಪ್ರತಿಷ್ಠೇ ನಿಮಜ್ಜತಾಮ್
ಪಾಂಚಾಲೀ ಪಾಂಡುಪುತ್ರಾಣಾಮ್ ನೌರೇಷಾ ಪಾರಗಾಭವತ್
[ಸಭಾ- ೨-೬೪-೩]

‘ದಾಟಲಾಗದ ಕಡಲಿನಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿದವರಂತೆ, ಅಪ್ರತಿಷ್ಠೆಯಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋದ ಪಾಂಡುಪುತ್ರರನ್ನು ದ್ರೌಪದಿ ನೌಕೆಯಂತೆ ಪಾರುಗಾಣಿಸಿದಳು’ -ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವ ಸಮದ್ರರೂಪಕವೇ ಹಿಂದೆ ಪ್ರಕ್ಷೇಪದಲ್ಲಿ ‘ಕೌರವಾರ್ಣವ’ದಲ್ಲಿ ಪಾಂಡವರೂ ದ್ರೌಪದಿಯೂ ಮುಳುಗಿದ ಪರಿಯನ್ನು ಹೇಳುವ ರೀತಿಯಾಗಿದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳು ಹೇಗೆ ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಮೂಲಭಾರತದ ಭಾಷಾಸಾಮಗ್ರಿಯನ್ನೇ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಬಳಸಿಕೊಂಡು ಆಯಾ ಕಥಾಸಂದರ್ಭಗಳಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ರಚಿತವಾಗಿ, ಕಥೆಯೊಂದಿಗೆ ತಮ್ಮ ಎಳೆಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಿ ಬೆರೆಯಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸುತ್ತವೆ ಎಂಬುದು ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಸಂಗತಿ. ಎಷ್ಟೋಸಲ “ಈ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತಗಳನ್ನು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತಗಳೆಂದು ಸಾಧಿಸಿ ತೋರಿಸುವುದೂ ಕಷ್ಟ. ಮಹಾಕಾವ್ಯದ ಛಂದಸ್ಸು ಅನುಕರಣಸಾಧ್ಯವಾದದ್ದರಿಂದಲೂ, ಇಲ್ಲಿನ ವ್ಯಾಕರಣ ಹೇಗೆಂದರೆ ಹಾಗೆ ಒಗ್ಗಿಕೊಳ್ಳುವುದರಿಂದಲೂ, ಇಲ್ಲಿನ ಶೈಲಿ ಸುಲಭವಾಗಿ ವರ್ಗೀಕರಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಲ್ಲದುದಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೂ, ಇಂಥ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಭಾಗಗಳನ್ನು ಬಹು ಚತುರತೆಯಿಂದಲೂ ಯುಕ್ತಿಯಿಂದಲೂ ಮಾಡಿ ಸೇರಿಸಿರುವುದುಂಟು.”[27] ನಮ್ಮದೇಶದ ಯಾವ ಮಹಾಕೃತಿಗಳಿಗೂ ಆ ಅವಶ್ಯ ಕರ್ಮ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕಾರ ತಪ್ಪಿದ್ದಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲೂ ಆಗಿದೆ. ಮಹಾಭಾರತದ ತುಂಬ ಇಂಥ ಎಷ್ಟೋ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳಿವೆ “ಹಾಗೆಂದಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅದು ಆ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳನ್ನು ಅಲ್ಲಗಳೆಯುವ ಅಥವಾ ಖಂಡಿಸುವ ಮಾತಲ್ಲ. ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳ ಈ ಪರಂಪರೆ ನಮ್ಮಲ್ಲಿ ಕ್ರಮಾನುಗತವಾದುದೂ, ಅನಿವಾರ್ಯವಾದುದೂ, ವಿಶಾಲಾರ್ಥದಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೆ ನ್ಯಾಯವಾದುದೂ ಆಗಿದೆ. ಮಹಾಕಾವ್ಯವೊಂದು ಯಾವುದೇ ಪ್ರಗತಿಪರವಾದ ಜನಜೀವನದ ಪ್ರಾಣಶಕ್ತಿಯಾಗಿ ಮುಂದುವರಿಯಬೇಕಾದರೆ, ಅದು ಹೀಗೆ ನಿಧಾನವಾಗಿ ವ್ಯತ್ಯಸ್ತವಾಗುತ್ತಲೇ ಇರಬೇಕು. ಕೃತಿಯೊಂದರಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ಹಲವು ಭಾಗ ನಷ್ಟವಾಗುವ ಹಲವು ಭಾಗ ಪುಷ್ಟವಾಗುವ ಕ್ರಿಯೆ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವುದು. ಆ ಪುಸ್ತಕ ಕೇವಲ ಧೂಳಿಡಿದ ಕಪಾಟಿನಲ್ಲಿ ಕೊಳೆಯುವ ಪುಸ್ತಕವಲ್ಲ, ಅದು ಜೀವನಕ್ಕೆ ಸದಾ ಸ್ಫೂರ್ತಿದಾಯಕವೂ ಆದ ಕೃತಿ- ಎನ್ನುವುದರ ಬಹಿರಂಗ ಸೂಚನೆ ಮಾತ್ರ. ಬಹುಶಃ ಇವು ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು, ಇತರ ಎಷ್ಟೋ ಸಹೋದರ ಕೃತಿಗಳಂತೆ ವಿಸ್ಮೃತಿಯ ಕಗ್ಗವಿಯಲ್ಲಿ ಬಿದ್ದುಹೋಗದಂತೆ, ತಡೆದು ಬದುಕಿಸಿರುವ ಸ್ಪರ್ಶಮಣಿಗಳೆನ್ನಬೇಕು.”[28]

[1] ನಾರಣಪ್ಪನಲ್ಲಿ: ‘ಅಂದು ದ್ರೌಪದಿಸಹಿತ ನಾರೀವೃಂದ ಕೈಗಳ ಹೊಯ್ದು ಮಿಗೆ ಗೊಳ್ಳೆಂದು
ನಕ್ಕುದು, ನೊಂದು ತಲೆವಾಗಿದೆನು ಲಜ್ಜೆಯಲಿ’-   [ಸಭಾ. ೧೨-೩೭]
ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಇದು ಇಲ್ಲ; ನಾರಣಪ್ಪನದು ಮೂಲದ ಅನುವಾದವೇ ಆಗಿದೆ.

[2] ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಭಾವ ಸೂಚಿತವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ ನಾರಣಪ್ಪನಂತೂ
‘ಪಾಂಚಾಲನಂದನೆಯ ನೂಕಿ ಮುಂದಲೆವಿಡಿದು
ತೊತ್ತಿರೊಳಾಕೆಯನು ಕುಳ್ಳಿರಿಸಿದಂದು,
ವಿಶೋಕನಹೆನಾ ದಿವಸದಲಿ ಕೃತಕೃಹತ್ಯ ತಾನೆಂದ’-          [ಸಭಾ. ೧೨-೬೬]

ಎಂದು ವಾಚ್ಯವಾಗಿಯೇ ದುರ‍್ಯೋಧನನ ಮತವನ್ನು ಹೇಳಿಸಿದ್ದಾನೆ.

[3] ಏಹಿ ಕ್ಷತ್ತಃ ದ್ರೌಪದೀಮಾನಯಸ್ವ
ಪ್ರಿಯಾಂ ಭಾರ‍್ಯಾಂ ಸಂಮತಾಂ ಪಾಂಡವಾನಾಂ
ಸಮ್ಮಾರ್ಜತಾಂ ವೇಶ್ಮ ಪರೈತು ಶ್ರೀಘ್ರಂ
ಆನಂದೋನಃ ಸಹ ದಾಸೀಭಿರಸ್ತು     [ಸಭಾ. ೨-೫೯-೧]

‘ಬಾ ವಿದುರ ಪಾಂಡವರ ಪ್ರಿಯಪತ್ನಿ ಎನಿಸಿಕೊಂಡಿರುವ ದ್ರೌಪತಿಯನ್ನು ಕರೆದುಕೊಂಡು ಬಾ. ದಾಸಿಯರ ಮಧ್ಯದಲ್ಲಿದ್ದುಕೊಂಡು ಕಸ ಗುಡಿಸಲಿ; ಅವಳು ಬೇಗ ಬರಲಿ. ನಮ್ಮ ಮನಸ್ಸನ್ನು ದಾಸಿಯರೊಂದಿಗೆ ಆನಂದಪಡಿಸಲಿ’ – ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ ದುರ‍್ಯೋಧನ. ಈ ವಿಷಯ ಪಂಪನಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ; ನಾರಣಪ್ಪನಲ್ಲಾದರೋ ಕೌರವ ವಿದುರನನ್ನು ಕುರಿತು:

ವಿದುರ ಬಾ ನಮ್ಮಾಕೆಯಾ ದ್ರೌಪದಿಯ ಕರೆ, ಬೆಸಗೊಂಬ
ತೊತ್ತಿರ ಸದನದಿಚ್ಛೆಯೊ, ರಾಣಿವಾಸದ ಮನೆಯಪೇಕ್ಷಿತವೋ-    [೧೪-೩೬]

ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ‘ಪ್ರಿಯಾಂ ಭಾರ‍್ಯಾಂ ಸಂಮತಾಂ ಪಾಂಡವಾನಾಂ’ -ಎನ್ನುವ ಅರಿವು ಮೂಲ ಭಾರತದ ದುರ‍್ಯೋಧನನಿಗಿದ್ದರೆ, ನಾರಾಣಪ್ಪನ ದುರ‍್ಯೋಧನ ಅಗಲೇ, ‘ನಮ್ಮಾಕೆ ಆ ದ್ರೌಪದಿ ಎನ್ನುವಷ್ಟು ಮುಂದುವರಿದಿದ್ದಾನೆ!’

[4] ಯೇ ರಾಜಸೂಯಾವಭೃಥೇ ಜಲೇನ
ಮಹಾಕ್ರತೌ ಮಂತರ ಪೂತೇನ ಸಿಕ್ತಾಃ
ತೇ ಪಾಂಡವಾನಾಂ ಪರಿಭೂಯ ವೀರ್ಯಂ
ಬಲಾತ್ಪ್ರಮೃಷ್ಟಾ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರಜೇನ      [೨-೬೦-೨೩]

[5] ಪಂಪನಲ್ಲಿ ‘ಕೇಶಪಾಶ ಪ್ರಪಂಚ’ ಎನ್ನುವ ಮಾತು ಗಮನಾರ್ಹ. ರನ್ನನು, ಭೀಮ ದುರ‍್ಯೋಧನರ ಗದಾಯುದ್ಧ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಭೀಮನ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ‘ಇದು ಪಾಂಚಾಲೀ ಪ್ರಪಂಚಕ್ಕೆ’ [೮-೨೨] ಎಂದು ಹೇಳಿಸುವಾಗ, ಪಂಪನಿಂದಲೇ ಪ್ರೇರಿತನಾಗಿದ್ದರೂ, ಪಂಪನ  ಪ್ರಯೋಗದ ಮುಂದೆ ಇದು ತೀರಾ ಸಪ್ಪೆಯಾಗಿದೆ.

[6] ಆ ಮಹೀಶಕ್ರತುವರದೊಳುದ್ದಾಮ ಮುನಿಜನ ರಚಿತ ಮಂತ್ರ-
ಸ್ತೋಮ ಪುಷ್ಕಲ ಪೂತ ಪುಣ್ಯ ಜಲಾಭಿಷೇಚನದ
ಶ್ರೀಮುಡಿಗೆ ಕೈಯಿಕ್ಕಿದನು…..        [೧೪-೬೬]

ಈ ಪದ್ಯ ಹಿಂದೆ ಉದ್ಧರಿಸಿರುವ “ಯೇ ರಾಜಸೂಯಾವಭೃತೇಜಲೇನ| ಮಹಾಕ್ರತೌ ಮಂತ್ರ ಪೂತೇನ ಸಿಕ್ತಾಃ” -ಎಂಬ ಮೂಲಭಾರತ ಪದ್ಯದ ಸತ್ವಾನುವಾದವಾಗಿದೆ.

[7] ದುಃಶ್ಯಾಸನಾಮರ್ಷರಜೋವಿಕೀರ್ಣೈ-
ರೇಭಿರ್ವಿನಾಥೈರಿವ ಭಾಗ್ಯನಾಥೈಃ||
ಕೇಶೆಃ ಕದರ್ಥೀಕೃತವೀರ್ಯಸಾರಃ
ಕಚ್ಚಿತ್ಸ ಏವಾಸಿ ಧನಂಜಯಸ್ತ್ವಮ್||    [ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ, ೩-೪೭]

[8] ಭಾರತ ತೀರ್ಥ: ಮಾಸ್ತಿ ಮೆಕಟೀಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್, ಪು. ೧೭೩

[10] ದುಃಖಾರ್ತರಾದ ಭಕ್ತರ ಮೊರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕೃಷ್ಣನು ಪ್ರತ್ಯಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿಯೋ ಕೃಪೆಮಾಡಿದನೆಂದು ಹೇಳುವ ಕೆಲವೇ ಕೆಲವು ಪ್ರಸಂಗಗಳಿವೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಅರಣ್ಯಪರ್ವದ ದೂರ್ವಾಸಾತಿಥ್ಯದ ಮತ್ತು ಸಭಾಪರ್ವದ ಅಕ್ಷಯ ವಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಸಂಗ ಗಮನಾರ್ಹವಾದವು. ಆದರೆ ಇವೆರಡೂ ನಿಸ್ಸಂದೇಹವಾಗಿ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳು ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಸುಕ್ತಂಕರ್ ಅವರು: Aranyaparava, Part II, Introduction, Page XIII.

[11] ಭಾಸಕವಿಯ ಕಾಲದ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಹಾಗೂ ಆತ ಬರೆದ ನಾಟಕಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ ಇಂದಿಗೂ ನಿರ್ದಿಷ್ಟ ನೆಲೆಯನ್ನು ವಿದ್ವಾಂಸರು ತಲುಪಿಲ್ಲವಾದಕಾರಣ, ಇಲ್ಲಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸಿರುವ ಈ ಭಾಗವನ್ನು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಶಂಕೆಯಿಂದಲೇ ಇರಿಸಿಕೊಳ್ಳಲಾಗಿದೆ.

[12] ಭಾಸನಾಟಕ ಚಕ್ರ- Ed. C.R. Devadhar, p. 444.

[13] ದುಶ್ಯಾಸನಾಮರ್ಷರಜೋವಿ-                     ‘ಖಳ ದುಶ್ಯಾಸನನೆಳೆಯಲು ಕೆದರಿದ
ಕೀರ್ಣೈರೇಭಿರ‍್ವಿನಾಥೈರಿವ ಭಾಗ್ಯನಾಥೈಃ|          ಕಾವವರಿಲ್ಲದೆ ವಿಧಿ ಕಾಯ್ದು
ಕೇಶೈಃ ಕದರ್ಥೀಕೃತವೀರ್ಯಸಾರಃ               ಕೇಶವೆ ಜರೆದಾ ಕಲಿತನದಾರ್ಪಿನ
ಕಚ್ಚಿತ್ಸ ವಿವಾಸೀ ಧನಂಜಯಸ್ತ್ವಮ್||                  ಅಂದಿನ ಪಾರ್ಥನೆ ನೀನಿಂದು!’
-ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ ೩-೪೭                       [ಡಾ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿಗಳ ಅನುವಾದ  ೩.೪೭]

[14] ವೇಣೀಸಂಹಾರ ನಾಟಕಂ: ಅನು. ಜಯರಾಯಾಚಾರ‍್ಯ:
೧-೧೦: “ಬಳಿಕಂ ಪಾಂಡುಕುಮಾರರ ಲಲನೆಯ ಪರಿಧಾನಚಿಕುರತತಿಗಳ ಸೆಳೆದಾ ಮಲಿನಾತ್ಮ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾ!”
೧-೨೫:“ತೀವಿ ದುರೋದರಾರಣಿಯೊಳಿತ್ತೊ ಕಚಾಂಬರಾಕರ್ಷಣಂಗಳಿಂದಾವುದು…
೨-೨೩“ವಸ್ತ್ರಮಂ ಕಚಮುಮಂ ಅಂದು ದುಶ್ಯಾಸನಂ ಪಾಣಿಯಿಂ ಸೆಳೆಯಲ್”
೩-ಗದ್ಯ: ದ್ರೌಪದೀ ಕೇಶಾಂಬರಗಳನ್ನು ಸೆಳೆದ ಪರಮ ಪಾತಕಿಯು”
೪-೫೦: “ಎಮ್ಮರಸಿಯ ವಸನ ಕಚಗ್ರಹವಗೆಯ್ದ ಪಾತಕಿ”
೫-೨೮:“ಕ್ರತುಜಾ ಕಚಾಂಬರ ಹರೋತ್ಥಿತ ವಾತಂ”

[15] ರನ್ನನು ಕೊಡುವ ಈ ಕ್ರಿಯೆ- ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳ ಚಿತ್ರಣ ಮೂಲಭಾರತ ಹಾಗೂ ಪಂಪನಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗಿದ್ದರೂ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಭಾಸನ ‘ದೂತವಾಕ್ಯ’ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ವರ್ಣನೆಯನ್ನೇ ಈತ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ಅನುಸರಿಸಿ ಅನುಕರಿಸಿರುವಂತಿದೆ. ಮೇಲಾಗಿ ರನ್ನನ ಮನೋಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಈ ಬಗೆಯ ನಿರೂಪಣೆಯೇ ಒಗ್ಗತಕ್ಕದ್ದು.

[16] ನನ್ನಯ್ಯನ ಮೇಲೆ ಕನ್ನಡ ಕವಿ ಪಂಪನ ಶೈಲಿಯ ಪ್ರಭಾವವಿದೆ ಎಂದೂ, ನನ್ನಯ್ಯನ ಭಾರತ ಮೂಲಭಾರತದ ಪ್ರಾಚೀನ ಪಾಠವನ್ನು ಚಿನ್ನಾಗಿ ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದೂ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಅಭಿಪ್ರಾಯ.

[17] ಇದಿ ಉಚಿತಂಬುಗಾದನಕ ಯಿಕ್ಕುರುಮುಖ್ಯಲು ಸೂಚುತುಂಡ ದು
ರ‍್ಮದುಡೈ ವೀಡು ನನ್ನುನವಮಾನಿತ ಜೇಸೆಡಿ ಸರ್ವಧರ್ಮ ಸಂ
ವಿದುಲನನ್ನುಯೀ ಭರತ ವೀರುಲ ವಂಶಮುನೇಡಧರ್ಮಸಂ-
ಪದನತಿನಿಂದ್ಯಮಯ್ಯೆನನಿ ಭಾಮಿನಿ ಕೃಷ್ಣದಲಂಚೆ ಭೀತಯೈ
[ಸಭಾಪರ್ವ, II-೨೧೯]

[18] ಅನಾಥಯುಂಬೋಲೆ ಪಾಂಚಾಲ ರಾಜಪುತ್ರಿ ಭಯಾರ‍್ತಯೈ
ಆರ‍್ತಜನ ಶರಣ್ಯುಂಡೈನ ಜಗನ್ನಾಥು ಜನಾರ್ದನುಂ ದಲಂಚುಚು.
[ಅಲ್ಲೇ, ೨೨೦]

[19] ಯಿಪ್ಪಾಂಡಪುಲಯು ದ್ರೌಪದಿಯು ವಸ್ತ್ರಂಬುಲಪಹರಿಂಪು….
[ಅಲ್ಲೇ, ೨೨೬]

[20] ಶ್ರೀಮದಾಂಧ್ರ ಭಾರತಮು: ಸಂ ವಾವಿಳ್ಲ ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಶಾಸ್ತ್ರಿಲು: ಸಭಾ ಪರ್ವ
II ೨೩೧-೨೩೨, (ಪು. ೩೧೬-೩೧೭)

[21] ಕೃಷ್ಣನಿಲ್ಲದ ಕೇವಲ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಸಂಗ ಮೂಲಪಾಠದ್ದೇ ಎಂದು ಸಿದ್ಧವಾಗಿದ್ದರೂ, ಈ ಕವಿಗಳೆಲ್ಲರೂ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಕೇವಲ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ವಿಷಯವನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿ, ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಸಂಗತಿಯ ಬಗೆಗೆ ಮೌನ ತಾಳಿರುವುದು ಸೋಜಿಗವನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತದೆ. ಪಂಪ-ರನ್ನರ ನಂತರ, ಬಹುಶಃ ನನ್ನಯ್ಯನ ಸಮಕಾಲೀನನಾದ, ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರನ (ಸು.ಕ್ರಿ.೧೦೫೦) ಸಂಸ್ಕೃತ ‘ಭಾರತ ಮಂಜರಿ’ಯಲ್ಲಿ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಘಟನೆಯೊಂದಿಗೆ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವುದು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ. ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರನ ಭಾರತಮಂಜರಿ, ವ್ಯಾಸ ಮಹಾಭಾರತದ ಕಾಶ್ಮೀರಿ ಪಾಠವನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತದೆ. ಕ್ಷೇಮೇಂದ್ರನಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ವರ್ಣನೆ ಹೀಗಿದೆ:

ಕೇಶಪಾಶಂ ವಿಕೃಷ್ಯಾಸ್ಯಾ ವಾಸೋ ಜಗ್ರಾಹ ಕೌರವಃ|
ಯಥಾ ಯಥಾ ಜಹಾರಾಶು ಸ ತಸ್ಯಾ ರುಚಿರಾಂಬರಂ||
ತಥಾ ತಥಾ ನವನವಂ ಪ್ರಾದುರಾಸೀತ್ತತಸ್ತನೌ|
ತತೋ ನಿವೃತ್ತೇ ಶನಕೈಃ ಶ್ರಾಂತೇ ದುರ್ಯೋಧನಾನುಜೇ||

‘ಕೌರವನು (ದುಶ್ಶಾಸನನು) ದ್ರೌಪದಿಯ ಕೇಶಪಾಶವನ್ನೆಳೆದು ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸೆಳೆದನು; ಹೇಗೆ ಹೇಗೆ ವೇಗವಾಗಿ ಆತ ಆಕೆಯ ರುಚಿರಾಂಬರವನ್ನು ಸೆಳೆದನೋ, ಹಾಗೆ ಹಾಗೆಯೇ ಆಕೆಯ ತನುವಿನಲ್ಲಿ ವಸ್ತ್ರ ಹೊಸ ಹೊಸದಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು. ಬಳಿಕ ಮೆಲ್ಲಮೆಲ್ಲನೆ ದುಶ್ಶಾಸನನು ಶ್ರಾಂತನಾಗಿ ನಿವೃತ್ತಿಹೊಂದಲು…. ಭೂಮಿಪಾಲರಿಂದ ಧಿಕ್ ಶಬ್ದವು ಕೇಳಲ್ಪಟ್ಟಿತು.’

ಭಾರತಮಂಜರೀ, ಸಭಾಪರ್ವ, ದ್ಯೂತಂ, ಪು. ೧೪೫-೪೬, ಪಂ. ೪೦೧-೪೧೨ ಸಂಪಾದಕರು: ಮಹಾಮಹೋಪಾಧ್ಯಾಯ ಪಂಡಿತ ಶಿವದತ್ತ ಮತ್ತು ಕಾಶೀನಾಥ ಪಾಂಡುರಂಗ ಪರಬ್.

[22] ಕೊನ್ನಿ ಪ್ರತುಲೋನುನ್ನ ಯಧಿಕ ಪದ್ಯಮು:

“ಏನಿಂಕಸೇಮಿಸುಯುದುಮೀ ನಿರ‍್ದ ಯುವಂತಕನುಚು ಹೃದಯಮದರಸಮ್ಮಾನಿನಿವಣ ಕುಚು ಕೃಷ್ಣ ದಯಾನಿಧಿ, ಗೋವಿಂದ ಕಾವುಮನು ಚುನ್ನತನ್”

(೨೩೦ ನೆಯ ಪದ್ಯದ ತರುವಾಯ)

ಶ್ರೀಮದಾಂಧ್ರ ಮಹಾಭಾರತಮು: (ಪು. ೩೧೭. ಅಡಿಟಿಪ್ಪಣಿ)

[23] “…ಮರು ಮಲರ್ ಮೆನ್ ಕುಳನ್ ಮಾನಿನ್ ಮನನುಡುಂಗಾವಗೈ ಮನತ್ತೇವಂದು ತೋನ್ರಿ| ಕರಿಯ ಮುಗಿಲ್ ಅನಯಾನುಂ ಪಿರರ್ ಎವರ‍್ಕುಂ ತೆರಿಯಾಮಲ್ ಕರುಣೈ ಸೆಯಿದಾನ್” -ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ‍್ಗಳ್ ಭಾರತಂ. ಸಭಾಪರ್ವ, ಪಂ. ೨೪೮.

ಸಂ. ವಿ. ಎಂ. ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣಮಾಚಾರ್ಯ.

ಶ್ರೀ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ ಕಾಲ ಸುಮಾರು ೧೪೩೦ ಎಂದು ಪಂಡಿತರ ಮತ. ನಾರಣಪ್ಪನ ಕಾಲವೂ ಸುಮಾರು ೧೪೦೦ ಎಂದು ಅಂಗೀಕೃತವಾಗಿದೆ. ಹೆಚ್ಚೂ ಕಡಿಮೆ ಈ ಎರಡು ಭಾರತಗಳ ರಚನೆಯ ಕಾಲವೂ ಸಮಕಾಲೀನವಿರಬಹುದೆಂಬ ಊಹೆಗೆ ಅವಕಾಶವಿದೆ. ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಒಂದು ವೇಳೆ ವ್ಯತ್ಯಾಸವಿದ್ದರೂ ಕವಿ ಮನೋಧರ್ಮ ಮಾತ್ರ ಒಂದೇ ಎಂಬಂತಿದೆ- ಕೃಷ್ಣಭಕ್ತಿಯ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ. ನಾರಣಪ್ಪ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ ಮಹಿಮೆಯ ಪ್ರಕಾಶನಕ್ಕೆಂದೇ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಬರೆದಂತೆ ತೋರಿದರೆ,

ಶ್ರೀ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರೂ “ಮಾಧವನ ಚರಿತ್ರೆ ಮಧ್ಯೆ ಮಧ್ಯೆ ಬರುತ್ತದೆ ಎನ್ನುವ ಆಸೆಯಿಂದ ನಾನು ಇದನ್ನು ಬರೆಯಲು ಮೊದಲು ಮಾಡಿದೆನು” -ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವಂತೂ ಅಲ್ಪ ಸ್ವಲ್ಪ ವ್ಯತ್ಯಾಸಗಳ ಹೊರತು ಬಲು ಮಟ್ಟಿಗೆ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಭಾರತಲ್ಲಿಯಂತೆಯೇ ಬರುತ್ತದೆ.

[24] ಇನ್ನು ಹಲವು ಪಾಠಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

೫೪೫:  ಸಾ ತತ್ಕಾಲೇ ತು ಗೋವಿಂದೇ ವಿನಿವೇಶಿತ ಮಾನಸಾ
ತ್ರಾಹಿ ಮಾಂ ಕೃಷ್ಣ ಕೃಷ್ಣೇತಿ ದುಃಖಾದೇತದುದಾಹೃತಮ್

[ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯು ಗೋವಿಂದನಲ್ಲಿರಿಸಲ್ಪಟ್ಟ ಮನಸ್ಸುಳ್ಳವಳಾಗಿ ಕೃಷ್ಣ, ಕೃಷ್ಣ ಕಾಪಾಡು ಎಂದು ಹೇಳಿದಳು.

೫೪೬ :  ತ್ವಯಾ ಸಿಂಹೇನ ನಾಥೇನ ರಕ್ಷಮಾಣಾಮನಾಥವತ್||
ಚಕರ್ಷ ವಸನಂ ಪಾಪಃ ಕುರೂಣಾಂ ಸನ್ನಿಧೌ ಮಮ

[ಸಿಂಹಸದೃಶನಾದ ನಾಥನಾದ ನಿನ್ನಿಂದ ರಕ್ಷಿಸಲ್ಪಡತಕ್ಕವಳಾದ ನನ್ನ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು  ಪಾಪಿಯು ಕುರುಗಳ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಸೆಳೆದನು.]

೫೪೭ :  ಆಕೃಷ್ಯಮಾಣೇ ವಿಲಲಾಪ ಸುದುಃಖಿತಾ
ಗೋವಿಂದೇತಿ ಸಮಾಭಾಷ್ಯ ಕೃಷ್ಣೇತಿಚ ಪುನಃ ಪುನಃ|
ಶಂಖಚಕ್ರಗದಾಪಾಣೇ ದ್ವಾರಕಾನಿ ಯಾಚ್ಯುತ
ಗೋವಿಂದ ಪುಂಡರೀಕಾಕ್ಷ ರಕ್ಷಮಾಂ ಶರಣಾಗತಾಮ್||

[ವಸನವನ್ನೆಳೆಯಲ್ಪಟ್ಟ ಆ ದ್ರೌಪದಿಯು ಸುದುಃಖಿತಳಾಗಿ, ಶಂಖಚಕ್ರಗದಾಪಾಣಿಯೇ, ಗೋವಿಂದ, ಇತ್ಯಾದಿಯಾಗಿ ಪುನಃ ಪುನಃ ತನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡಬೇಕೆಂದು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಳು.]

೫೪೯ :  ಮನಸಾ ಚಿಂತಯಾಮಾಸ ದೇವಂ ನಾರಾಯಣಂ ಪ್ರಭುಂ|
ಆಪತ್ಸ್ವಭಯದಂ ಕೃಷ್ಣ ಲೋಕಾನಾಂ ಪ್ರಪಿತಾಮಹಂ||

[ಆಪತ್ತಿನಲ್ಲಿ ಅಭಯವನ್ನು ನೀಡುವಂಥಾ, ಲೋಕಕ್ಕೆ ಪ್ರಪಿತಾಮಹನಾದ ನಾರಾಯಣನನ್ನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಚಿಂತಿಸಿದಳು.]

೫೫೦: ಹಾ ಕೃಷ್ಣ ದ್ವಾರಕಾವಾಸಿನ್ ಕ್ವಾಸಿ ಯಾದವನಂದನ|
ಇಮಾಮವಸ್ಥಾಂ ಸಂಪ್ರಾಪ್ತಾಮನಾಥಾಂ ಕಿಮುಪೇಕ್ಷ್ಯಸೇ||

[ಹಾ ಕೃಷ್ಣ, ದ್ವಾರಕಾವಾಸಿ, ಯದುನಂದನ ಎಲ್ಲಿರುವೆ. ನನಗೆ ಇಂಥಾ ಅವಸ್ಥೆ ಪ್ರಾಪ್ತವಾಯಿತು, ಏಕೆ ಉಪೇಕ್ಷಿಸುವೆ?]

[25] ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಹಾಗೂ ಕೃಷ್ಣನು ಕೃಪೆ ಮಾಡಿದ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಭಾಗಗಳಿಗೂ, ಕನ್ನಡ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತ ಭಾಗಗಳಿಗೂ ಯಾವ ಸಂಬಂಧವೂ ಇಲ್ಲದಿರುವುದು ಬಹು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ. “ಕೃಷ್ಣನು ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿ ಮಲಗಿದ್ದನು, ದ್ರೌಪದಿಯ ಕರೆಯನ್ನಾಲಿಸಿ ಕಳವಳದಿಂದ ದಯಮಾಡಿಸಿ ಕೃಪೆಮಾಡಿದನು” ಎಂದು ಸಂಸ್ಕೃತ ಭಾರತದ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳು ಹೇಳಿದರೆ, “ಕೃಷ್ಣನು ರುಕ್ಮಿಣಿ ಸತ್ಯಭಾಮೆಯರೊಂದಿಗೆ ಲೆತ್ತವಾಡುತ್ತಿದ್ದನೆಂದೂ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಹುಯ್ಯಲನ್ನು ಕೇಳಿ, ಕುಳಿತಲ್ಲಿಂದಲೇ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಗಲೆಂದನೆಂದೂ” -ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಎರಡೂ ಒಂದಕ್ಕೊಂದಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧವಿಲ್ಲದ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಕಥನಗಳು. ಬಹುಶಃ ಈ ಭಾಗ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ  ಸ್ವಂತ ಸೃಷ್ಟಿಯೇ ಇರಬೇಕೆನ್ನಲು ಅಡ್ಡಿಯಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಮೂಲಭಾರತದ ಮತ್ತೊಂದು ಪಾಠದಲ್ಲಿ “ಧರ್ಮರೂಪಿಯಾದ ಮಹಾತ್ಮನಾದ ಆ ಕೃಷ್ಣನು ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿದ್ದುಕೊಂಡು ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ವಿವಿಧ ವಸ್ತ್ರಗಳಿಂದ ಮುಚ್ಚಿದನು. [೫೪೪]” ಎಂಬ ಮಾತು, “ನೀಲಮೇಘಶ್ಯಾಮನು ದ್ರೌಪದಿಯ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡು, ಇತರರಿಗೆ ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿ ಕರುಣೆ ಮಾಡಿದನು” -ಎನ್ನುವ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ ಭಾರತದ ಪಾಠದೊಂದಿಗೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಸಂಗತಿ. ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರಲ್ಲಿ, ಕೃಷ್ಣನು ಅದೃಶ್ಯನಾಗಿದ್ದುದು ಉಳಿದವರ ಪಾಲಿಗೆ, ದ್ರೌಪದಿಯ ಪಾಲಿಗಲ್ಲ ಎಂದು ವಿವರಣೆಯಿದೆ. ಮೂಲಭಾರತದ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತ ಪಾಠದಿಂದ, ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ ಪಾಠ ಪ್ರಭಾವಿತವಾಯಿತೋ, ಅಥವಾ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ ಪಾಠದಿಂದ, ಮೂಲಪಾಠದ ಮೇಲೆ ಪ್ರಭಾವ ಬಿತ್ತೋ ಸಾಧಿಸುವುದು ಕಷ್ಟ. ನಾರಣಪ್ಪನಲ್ಲಿ ಬರುವ ಕೃಷ್ಣಸ್ತುತಿಯೂ ಹಾಗೂ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಪ್ರಸಂಗವೂ ನಾರಣಪ್ಪನದೇ ಸ್ವಂತ ಸೃಷ್ಟಿ- ಎನ್ನಿಸುತ್ತದೆ.

[26] “ಅನೇಕ ವರ್ಣಗಳುಳ್ಳ ಸಾವಿರಾರು ಹೊಸ ವಸ್ತ್ರಗಳು ಬೆಳೆದುವು” -ಎಂಬ ಮಾತು ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ ತಮಿಳುಭಾರತದ ಈ ಸಂದರ್ಭದ ಭಾಗದಲ್ಲಿ ಬಂದಿರುವುದೂ ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ.

[27] Sukthankar Memorial Edition: Edited by P.K Gode, Vol-I, Critical studies in Mahabharatha. V.S. Sukthankar: Prolegamena, Page 126,127,128.

ಅಕ್ಷಯ ವಸ್ತ್ರ

-೪-

ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ಅಕ್ಷಯ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದ ಈ ಪ್ರಸಂಗ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರ ಕೈವಾಡ ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಆಯಾ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳೇ ಬಿಚ್ಚಿ ತೋರಿಸುತ್ತವೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿಬೇರೆ ಬೇರೆಯ ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಹೆಸರಿಸುವ ಹಲವು ಸಂದರ್ಭಗಳೂ, ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಬಗೆಗೆ, ಅದು ಕೇವಲ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂಬ ವಿಷಯವನ್ನೇ ದೃಢಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಉದಾಹರಣೆಗೆ ಅರಣ್ಯಪರ್ವದ ಈ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಸಾಕ್ಷಿ: ಪಾಂಡವರು ಅನುದ್ಯೂತದಲ್ಲಿ ಸೋತು, ತಮ್ಮ ರಾಜ್ಯಕೋಶಗಳನ್ನು ಕೌರವರಿಗೆ ತೆತ್ತು, ಹನ್ನೆರಡುವರ್ಷ ವನವಾಸದ ಹಾಗೂ ಒಂದು ವರ್ಷ ಅಜ್ಞಾತವಾಸದ ನಿಯಮವನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ಅರಣ್ಯವನ್ನು ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ ಮೊದಲ ದಿನಗಳಲ್ಲಿಯೇ, ಕೃಷ್ಣನು ಕಾಡುಪಾಲಾದ ಪಾಂಡವರ ದುರವಸ್ಥೆಯ ಸುದ್ದಿಯನ್ನು ಕೇಳಿ, ಅವರಿದ್ದಲ್ಲಿಗೆ ಬಂದು ಅವರ ಪಾಡಿಗಾಗಿ ವಿಷಾದಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆಗ ದ್ರೌಪದಿ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ, ರಜಸ್ವಲೆಯೂ ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯೂ ಆದ ತನ್ನನ್ನು ದುಶ್ಯಾಸನನು ಎಳೆದಾಡಿದ ಪರಿಯನ್ನು ಕೃಷ್ಣನ ಮುಂದೆ ತೋಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾಳೆ.[1] ಆದರೆ ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾಗಿ ಅದ್ಭುತವೊಂದು ನಡೆದು ತನ್ನ ಮಾನ ಉಳಿಯಿತೆಂದಾಗಲಿ, ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ತನಗೆ ಒದಗಿತೆಂದಾಗಲಿ ಹೇಳುವುದೇ ಇಲ್ಲ! ಒಂದು ವೇಳೆ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಅವಳಿಗೆ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರ ಪ್ರಾಪ್ತಿಯಾಗಿದ್ದಲ್ಲಿ, ಇಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡ ಒಡನೆಯೇ ತನ್ನ ಮಾನಸಂರಕ್ಷಣೆ ಮಾಡಿದ ಈ ಮಹಾನುಭಾವನಿಗೆ ತನ್ನ ಕೃತಜ್ಞತೆಗಳನ್ನು ಸಮರ್ಪಿಸದೆ ಇರುತ್ತಿದ್ದಳೆ? ಅಂಥದೊಂದು ದುರ್ಘಟನೆ ನಡೆದ ಹೊಸತರಲ್ಲೇ, ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕಂಡಾಗ ದ್ರೌಪದಿ ಇಂಥ ಒಂದು ಉಪಕಾರ ಸ್ಮರಣೆಯ ಮಾತನ್ನು ಹೇಳದೆ ಬಿಟ್ಟಳೆಂದರೆ, ಮಹಾಕವಿಯೊಬ್ಬ ಮನುಷ್ಯಸಹಜವಾದ, ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ನಡವಳಿಕೆಯೊಂದನ್ನು ಬೇಕೆಂದೇ ಕೈಬಿಟ್ಟಂತೆ ತೋರುವುದಲ್ಲವೆ? ಆದರೆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಅದಲ್ಲವೆಂಬುದು, ದ್ರೌಪದಿಯ ಅಳಲನ್ನು ಕೇಳಿ ವ್ಯಥೆಗೊಂಡ ಕೃಷ್ಣನು ಹೇಳುವ ಮಾತಿನಲ್ಲೇ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಕೃಷ್ಣನು ಆಗ ಧರ್ಮರಾಯನನ್ನು ಕುರಿತು “ಮಹಾರಾಜ, ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ನಾನು ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದಿದ್ದರೆ ನನ್ನನ್ನು ಕರೆಯದಿದ್ದರೂ ಜೂಜು ನಡೆಯುವ ಸ್ಥಳಕ್ಕೆ ಬಂದು, ಅದನ್ನು ತಪ್ಪಿಸುತ್ತಿದ್ದೆ….. ಆದರೆ ಏನು ಮಾಡುವುದು? ಆಗಲೇ ನಾನು ಶಾಲ್ವನ ಊರಾದ ಸೌಭನಗರವನ್ನು ನಾಶಪಡಿಸಲು ಹೋಗಿದ್ದೆ”[2] ಎನ್ನುತ್ತಾನೆ. ಇತ್ತ ಪಾಂಡವರು ಸೋತು, ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ನಡೆದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಕೃಷ್ಣನು ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿ ತಾನು ಇರಲೇ ಇಲ್ಲವೆಂದು, ಈ ಬಗ್ಗೆ ತನಗೇನೂ ತಿಳಿದಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದು ಕೃಷ್ಣನೇ ಬಾಯಿ ಬಿಟ್ಟು ಹೇಳಿದ ಮೇಲೆ, ನಮ್ಮ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರು ವರ್ಣಿಸುವಂತೆ ‘ಕೃಷ್ಣನು ದ್ರೌಪದಿಯ ಕರೆಯನ್ನು ಕೇಳಿ ಕಳವಳಗೊಂಡು ಶಯ್ಯಾಸನದಿಂದ ಎದ್ದು ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನರಕ್ಷಣೆಗೆ ದಯಮಾಡಿಸಿದನು’- ಎಂಬ ಮಾತೇ ನಿಲ್ಲುವುದಿಲ್ಲ! ಮತ್ತೊಮ್ಮೆ ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವದಲ್ಲಿ ಸಂಧಾನಕ್ಕೆ ಹೊರಟ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು, ದ್ರೌಪದಿಯು ಹಿಂದಿನ ಪರಾಭವಗಳನ್ನು ನೆನೆಯುತ್ತಾ, ಕೌರವರ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ದುಶ್ಶಾಸನನ ವರ್ತನೆಯನ್ನು ಕಂಡು ಪಾಂಡವರು ಸುಮ್ಮನಿದ್ದಾಗ “ಗೋವಿಂದಾ ನನ್ನನ್ನು ಕಾಪಾಡು” ಎಂದು ತಾನು ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲೇ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದುದಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ.[3] ಆದರೆ ಅಲ್ಲಿಯೂ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಗಿ ಮಾನ ಉಳಿದ ಸಮಾಚಾರವನ್ನು ಹೇಳದೆ ‘ಭಗವಾನ್ ರಾಜ’ನಾದ ಧೃತರಾಷ್ಟ್ರನಿಂದ ತಾವು ದಾಸ್ಯವಿಮೋಚನೆ ಪಡೆದುದನ್ನೇ ಹೇಳುತ್ತಾಳೆ. ಹೀಗೆ ಎಲ್ಲೆಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗದ ವಿಷಯ ಬರುವುದೋ ಅಲ್ಲೆಲ್ಲಾ, ದ್ರೌಪದಿಯಿಂದ ಹಾಗೂ ಕೃಷ್ಣನಿಂದ ಈ ಬಗ್ಗೆ ಪರವಾದ ಅಥವಾ ಸಮರ್ಥನೀಯವಾದ ಯಾವ ಒಂದು ಮಾತೂ ಬಾರದಿರುವುದು ಈ ವಿಷಯದಲ್ಲಿ ನಮ್ಮ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನೇ ಖಚಿತಗೊಳಿಸುತ್ತದೆ. ಇದರ ಜೊತೆಗೆ ನನ್ನಯ್ಯನ ಕಾಲದತನಕ, ಎಂದರೆ ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಶತಮಾನದ ತನಕ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಮಹಾಭಾರತದಿಂದ ವಸ್ತುವನ್ನು ತೆಗೆದುಕೊಂಡು ರಚಿತವಾದ ಯಾವ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಕಂಡುಬಾರದಿರುವುದು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿ. ಹನ್ನೊಂದನೆಯ ಶತಮಾನದ ನಂತರ, ಬಹುಶಃ ಜೈನ ಕವಿಗಳ ಪ್ರಾಬಲ್ಯದ ಕಾಲ ಮುಗಿದ ನಂತರ, ಶೈವ- ವೈಷ್ಣವ ಮತಗಳ ಭಕ್ತಿಯ ಹೊನಲು ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನಲ್ಲಿ ತುಂಬಿ ಬಂದ ಕಾಲದಲ್ಲಿ, ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಭಗವದವತಾರವೆಂದು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ಪಂಥದವರು, ಕೃಷ್ಣನ  ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಸಾರಲು ಇಂಥದೊಂದು ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಮೂಲಭಾರತದ ಕಥೆಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಸೃಷ್ಟಿಸಿ, ಹಿಂದೆ ಹೇಳಿದಂಥ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳ ರಚನೆಗೆ ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನಿತ್ತಿರ ಬಹುದು. ಇಷ್ಟು ಹೊತ್ತಿಗೆ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತ ಹಲವು ಭಾವನೆಗಳ ಸಮನ್ವಯವೂ ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಾಗಿರಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವ ಕೃಷ್ಣ ಅಂದಿನ ಯುಗದ ಒಬ್ಬ ಪುರುಷಶ್ರೇಷ್ಠ. ಅಂತೆಯೇ ಭಾಗವತದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕಾಣುವ ಕೃಷ್ಣ ಅವತಾರಪುರುಷ. ಮಹಾಭಾರತದ ಪರಮಪುರುಷನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನಿಗೂ, ಭಾಗವತದ ಗೋಪೀಜನಪ್ರಿಯನಾದ ಪರಮಾತ್ಮ ಕೃಷ್ಣನಿಗೂ ಮೊದಮೊದಲು ಕೇವಲ ವಂಶ ಸಂಬಂಧವಷ್ಟೇ ಇದ್ದದ್ದು, ಕ್ರಮೇಣ ಅಂಶ ಅಂಶದಲ್ಲೂ ಸಂಬಂಧ ಉಂಟೆಂದು ಯಾವಾಗ ಜನಮನದಲ್ಲಿ ಸ್ಥಾಪಿತವಾಯಿತೋ, ಅಂಥ ಒಂದು ಭಾವನೆ[4] ನಾರಣಪ್ಪನ ಕಾಲಕ್ಕಾಗಲೆ ಪ್ರಚಲಿತವಾಗಿ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸನ ಕವಿಪ್ರಜ್ಞೆಯಲ್ಲಿ ದರ್ಶನಸಿದ್ಧವಾದುದರಿಂದ, ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀ ಕೃಷ್ಣನ ಪವಾಡ ಸಹಜವಾಗಿ, ರಮ್ಯವಾಗಿ, ತಾನೇ ತಾನಾಗಿ ಮನವನ್ನು ಸೂರೆಗೊಳ್ಳುತ್ತದೆ.

-೫-

ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ಬಹು ಸೂಕ್ಷ್ಮವಾದ ಹಾಗೂ ಅತ್ಯಂತ ತೊಡಕಾದ ಪ್ರಸಂಗ. ಎಂತಲೇ ಅದನ್ನು ಕುರಿತು ಸಾಕಷ್ಟು ಊಹಾಪೋಹಗಳೂ ಚರ್ಚೆಗಳೂ ನಡೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಿಂದ ಹಿಡಿದು ವಿಮರ್ಶಕರ ತನಕ ಈ ಪ್ರಸಂಗಕ್ಕೆ ವಿವರಣೆಯ ನ್ನೊದಗಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ನಡೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಇತಿಹಾಸ ಪುರಾಣಗಳು ವೇದಾರ್ಥಗಳನ್ನು ಪ್ರತಿಮಾರೂಪದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸಾರಮಾಡಲು ನಿರ್ಮಿತವಾದ ಸಾಧನಗಳು ಎಂದು ಭಾವಿಸುವ ವಿದ್ವಾಂಸರೊಬ್ಬರು, ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದ ಪ್ರೇರಣೆ ಋಗ್ವೇದದ ಹತ್ತನೆಯ ಮಂಡಲದ ಮೂರನೇ ಅಧ್ಯಾಯದ ೩೩ನೇ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಪಂಚ ಪಾಂಡವರನ್ನು ಪಂಚಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ಹೋಲಿಸಿ, “ಪಂಚಗ್ರಹಗಳು ಸೂರ್ಯಕಿರಣದಿಂದಲೇ ಪ್ರಕಾಶಿಸುತ್ತಾ ಸರ‍್ವದಾ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವರು. ಅವರೈದು ಜನಗಳಿಗೂ ಸೂರ್ಯಕಿರಣ ರೂಪವಾದ ದ್ರೌಪದಿಯೊಬ್ಬಳೇ ಪತ್ನೀರೂಪಳಾಗಿರುವಳು. ಈ ಪಂಚಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ಪಂಚ ಜನಾಃ ಪಂಚಕ್ಷಿತಯಃ ಪಂಚವಿಪ್ರಾಃ ಪಂಚಋತ್ವಿಜಃ- ಎಂಬುದಾಗಿ ಅನೇಕ ನಾಮಗಳು ವೇದದಲ್ಲಿರುವುವು. ಗ್ರಹಗಳಿಗೆ ಕಿರಣವೇ ವಸ್ತ್ರವೆಂತಲೂ, ಕಿರಣ ಹಾನಿಯೇ ನಗ್ನತೆಯೆಂತಲೂ ವರ್ಣಿಸಲ್ಪಡುವುದು. ಖಗೋಲದಲ್ಲಿ ಗ್ರಹಗಳು ಸರ್ವದಾ ಸುತ್ತುತ್ತಿರುವುದೇ ಅವರು ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಜೂಜು. ಈ ಜೂಜಿಗೆ ಆಜಿ ಎಂದು ನಾಮಧೇಯವು. ಗ್ರಹಗಳಲ್ಲಿ ಚಂದ್ರ ಸೂರ್ಯರು ಗ್ರಹಣಕ್ಕೆ ಗುರಿಯಾಗುವರು. ಉಳಿದ ಐದು ಗ್ರಹಗಳು ಸೂರ್ಯಚಂದ್ರರಿಂದ ಅಸ್ತರಾಗುವರು. ಗ್ರಹಗಳು ಅಸ್ತರಾದಾಗ ಅವರು ಕಾಂತಿಹೀನರಾಗುವರು. ಆ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಅವರ ಪತ್ನಿಗೆ ನಗ್ನತೆ ಯುಂಟಾಯಿತೆಂದು ವೇದದಲ್ಲಿ ವರ್ಣನೆಯು ಕಂಡುಬರುವುದು. ಇಂತಹ  ನಗ್ನತೆಯು ಋಗ್ವೇದದ ಹತ್ತನೆಯ ಮಂಡಲದ ೩೩ನೇ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿಸಲ್ಪಟ್ಟಿರುವುದು. ಆ ವರ್ಣನೆಯು ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಕತೆಗೆ ಮೂಲವೆಂದು ತೋರುವುದು”[5] -ಎಂದು ಡಾ. ಶ್ಯಾಮ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು ಹೇಳುತ್ತಾರೆ. ಇಲ್ಲಿ ಋಗ್ವೇದದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಈ ಸೂಕ್ತದಲ್ಲಿ ಕವಷ ಸಂಜ್ಞನೆನ್ನುವವನು, ತ್ರಸದಸ್ಸುವಿನ ಪುತ್ರನೂ ಅತಿಶಯವಾಗಿ ದಾನ ಮಾಡುವವನೂ ಆದ ಕುರುಶ್ರವಣನೆಂಬ ರಾಜನಿಂದ ಋತ್ವಿಕ್ಕುಗಳಿಗಾಗಿ ಧನವನ್ನು ಯಾಚಿಸುವ ಪ್ರಸಂಗ ವರ್ಣಿತವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ಜನಾಃ, ದುಶ್ಯಾಸುಃ, ನಗ್ನತೆ, ಕುರುಶ್ರವಣರಾಜ- ಈ ಶಬ್ದಗಳು ಮಹಾಭಾರತದ ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಕಥಾಸೂಚಕಗಳಾಗಿರಬಹುದೆಂದು ಲೇಖಕರು ಊಹಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಈ ಖಗೋಳ ವಿಜ್ಞಾನದ ವಿವರಣೆಯಿಂದ ವೇದದ ಈ ಋಕ್ಕಿಗೂ ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣಕ್ಕೂ ಸಂಬಂಧವಿರುವುದೋ ಇಲ್ಲವೋ ತಿಳಿಯದಾದರೂ, ಈ ಎರಡಕ್ಕೂ ಇರಬಹುದಾದ ಸಾದೃಶ್ಯಶ್ರೀಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದ ಶ್ರೀ ಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳ ಕಲ್ಪನೆ ಸುಂದರವಾಗಿದೆಯೆಂದು ಒಪ್ಪಬಹುದು. ಮಹಾಭಾರತ ಸಮಸ್ತಕ್ಕೂ ಒಂದು ಬಗೆಯ ತಾತ್ವಿಕ  ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಹೊರಟು, ಮಹಾಭಾರತದ ಪ್ರತಿಯೊಂದು ಪಾತ್ರವೂ ಭರತಖಂಡದ ಮತಧರ್ಮಗಳ ಒಂದೊಂದು ತತ್ವಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಮೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿ, ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ‘ಯಜ್ಞ ಮತ್ತು ಭಗವದ್ಭಾವನೆ’ಯ ಪ್ರತಿಮೆ ಎಂದು ಶ್ರೀ ಎಸ್.ವಿ. ಥಾಡನಿಯವರು ಸಾಧಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಪಟ್ಟಿದ್ದಾರೆ.[6] ರಾಮಾಯಣಕ್ಕೆ ಒಂದು ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಟ್ಟ ಆಧ್ಯಾತ್ಮ ರಾಮಾಯಣದಂತೆ, ಇದು ಮಹಾಭಾರತಕ್ಕೂ ಆಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ನೀಡುವ ಪ್ರಯತ್ನ. ಈ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ತಾತ್ವಿಕ ಜ್ಞಾನಕ್ಕೆ ಏನು ಲಾಭವಾಗಿದೆಯೋ ನಮಗೆ ತಿಳಿಯುವುದಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಕಾವ್ಯವನ್ನೋದಿ ಅನಂದಿಸುವ ಸಹೃದಯರಿಗೆ ಇದು ಕೇವಲ ಚಮತ್ಕಾರ ಮಾತ್ರವೆಂದು ತೋರದೆ ಇರದು. ಇನ್ನು ಭಕ್ತಿಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವುದಾದರೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗ ಭಕ್ತನ ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಕರೆಗೆ ಓಗೊಟ್ಟ ಭಗವಂತನ ಲೀಲೆಗಳಲ್ಲೊಂದಾಗಿ ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಇಷ್ಟೊಂದು ವಿವಿಧ ದೃಷ್ಟಿಯ ಜನರ ಗಮನವನ್ನು ಸೆಳೆದಿದೆ ಎನ್ನುವುದು ಗಮನಾರ್ಹವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಏನು ವಿವರಣೆ ಕೊಡಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರೂ ಈ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಟುವಾದ ಸತ್ಯವೊಂದು ಹೀಗೆ ಈ ವಿವರಗಳ ಹಿಂದೆ ಮರೆಮಾಡಲ್ಪಟ್ಟಿದೆಯೇನೋ ಎಂಬ ಒಂದು ಶಂಕೆ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿಗೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವೇ ಆಗಿರಬೇಕು- ಎನ್ನುವುದೇ ಆ ಶಂಕೆ![7] ಆದರೆ ಮೂಲಭಾರತ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂದು ಹೇಳಿ ಅದನ್ನು ಸುಮ್ಮನೆ ‘ಅದ್ಭುತತಮಂ’ ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸುತ್ತದೆ. ಆದರೆ, ಏಕೆ ಭಾಸ, ಭಟ್ಟನಾರಾಯಣ, ರನ್ನ -ಈ ಕವಿಗಳು ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಯಿತೆಂದು ಒಕ್ಕೊರಲಿನಿಂದ ಹೇಳಿದರೂ, ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯನ್ನಾಗಲಿ, ಅದರಿಂದ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ವಿಚಾರವನ್ನಾಗಲೀ, ಹೇಳಲಿಲ್ಲ? ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲೂ ಸಹ ಆ ಘಟನೆ ನಡೆದ ಮರುಕ್ಷಣವೇ, ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಕುರಿತು ಅದೊಂದು ಭಗವತ್ಕೃಪೆ ಎಂಬಂತಹ ಯಾವ ಮಾತೂ ಕಾಣುವುದಿಲ್ಲ. ಮುಂದೆ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲಿ, ಕವಿಯಾಗಲಿ, ಆತನ ಪಾತ್ರಗಳಾಗಲಿ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ‘ಅದ್ಭುತ’ದ ಬಗೆಗೆ ಯಾವ ದೈವೀಕೃಪೆಯ ವಿಷಯವನ್ನೂ ಹೇಳುವುದಿಲ್ಲವಲ್ಲ? ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಂಡ ‘ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರ’ದ ಅದ್ಭುತ, ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಂತೆಯೇ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಿರಬಹುದಲ್ಲ? ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ಅದನ್ನು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದಂತೆ, ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದ ವಿಷಯವೂ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ತೆಗೆದುಹಾಕಿದರೆ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಯಿತೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕಲ್ಲ? ನಮ್ಮ ಮಟ್ಟಿಗೆ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಹಾಗೆ ಆಗಿದ್ದಿರಲೂಬಹುದು. ಆದರೆ ಹಾಗೆಂದು ಚಿತ್ರಿತವಾಗಿದ್ದಿದ್ದರೆ, ಭಾರತೀಯ ಸಹೃದಯರ ನೈತಿಕ ದೃಷ್ಟಿ ಸಹಿಸುವುದಾದರೂ ಹೇಗೆ? ಆದ್ದರಿಂದ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಸಂಗ ಬಂದು ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನವನ್ನು ಉಳಿಸಿತು. ಈ ಭಾಗ ಪ್ರಕ್ಷೇಪವಲ್ಲವೆಂದು ಪಾಠನಿರ್ಣಯಕಾರರು ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಬೆಸೆದುಕೊಂಡಿತು. ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ಪ್ರಸಂಗ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದರೂ ತಡೆದೀತು; ಆದರೆ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಪ್ರಸಂಗವೂ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದರೆ ತಡೆಯಲಾರದು ಭಾರತೀಯ ಸಹೃದಯಮತಿ. ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆ ಹೋದರೆ ಹೋಗಲಿ, ಸದ್ಯ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನ ಹೀಗಾದರೂ ಉಳಿದರೆ ಸಾಕು -ಎನ್ನಿಸಿರಬೇಕು. ಸರಿ; ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನ ಉಳಿಯಿತು ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾದದ್ದರಿಂದ. ಮಹಾಭಾರತ ಅದನ್ನು ‘ಅದ್ಭುತತಮಂ’ ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಿತು. ಹೀಗಾಗಿ ವಿಮರ್ಶಕರಿಗೆ ಎರಡೇ ದಾರಿ: ಇಡೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಇರಲಿಲ್ಲ ಎನ್ನಬೇಕು; ಇತ್ತು ಎನ್ನುವುದಾದರೆ, ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು ಎನ್ನಬೇಕು!

ಆದುದರಿಂದ ಈ ಸಮಸ್ಯೆಯ ಪರಿಶೀಲನೆಗೆ ಮೂರು ಮಾರ್ಗಗಳಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ:

೧.   ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗ ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇರಲೇ ಇಲ್ಲ; ಅದೇನಿದ್ದರೂ ಇತ್ತೀಚಿನವರ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ.

೨.   ಅದು ಸಂಪೂರ್ಣ ಪ್ರಕ್ಷೇಪವಲ್ಲ: ಅದು ಮೊದಮೊದಲು ಇದ್ದ ರೂಪ ಬೇರೆ, ಕ್ರಮೇಣ ಮಾರ್ಪಾಡಾಗಿ ಈಗಿರುವ ರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿದೆ.

೩.   ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕವಿ ಚಿತ್ರಿಸಿರುವಂತೆಯೇ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು ವಸ್ತುನಿಷ್ಠ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಪರಿಶೀಲಿಸುವುದು.

ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ತಳ್ಳಿಹಾಕಲು ಆಧಾರವೇ ಇಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣವಾಯಿತೆಂಬ ವಿಷಯಕ್ಕೆ, ಮಹಾಭಾರತವನ್ನು ಆಧಾರವನ್ನಾಗಿರಿಸಿ ರಚಿತವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಏಕಪ್ರಕಾರವಾಗಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಸಾಕ್ಷ್ಯವಿದೆ. ಭಂಡಾರ್ಕರ್ ಸಂಶೋಧನ ಸಮಿತಿಯವರು ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿ ಪ್ರಕಟಿಸಿರುವ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಇದು ಮೂಲಪಾಠವೇ ಇರಬೇಕೆಂದು ಅಂಗೀಕೃತವಾಗಿದೆ. ಈ ಕಾರಣದಿಂದ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಇಡಿಯಾಗಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವೆಂದು ಒಪ್ಪಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ.

ಎರಡನೆಯ ಮತ: ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಮೊದಲು ಇದ್ದ ರೂಪ ಬೇರೆ, ಅದರಲ್ಲಿ ಕಾಲ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಮಾರ್ಪಾಡುಗಳಾಗಿ ಈಗ ಹೀಗಿರುವ ರೂಪಕ್ಕೆ ಬಂದಿದೆ ಎನ್ನುವುದು. ಶ್ರೀಯುತ ಕೆ. ವೆಂಕಟಾಚಲಂ ಐಯ್ಯರ್ ಅವರು ಈ ಬಗ್ಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾ “ಪಾಂಡವರು ತಮ್ಮ ಉತ್ತರೀಯಗಳನ್ನು ತೆಗೆದೆಸೆದಾಗ, ಕೌರವನ ಪರವಾಗಿ ದುಶ್ಶಾಸನ ದ್ರೌಪದಿಯ ಅವಕುಂಠನವನ್ನು ಕಿತ್ತೆಸೆದಿರ ಬಹುದು. ಹೀಗೆಂದು ಮೊದಮೊದಲ ಮಹಾಭಾರತದ ಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿದ್ದುದು ಬರಬರುತ್ತಾ  ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗವಾಗಿ, ಅನಂತರ ಅದು ಅಕ್ಷಯವಾದ ಕತೆಯಾಗಿ, ಅದಾದಮೇಲೆ ಕೃಷ್ಣನ ಪವಾಡವಾಗಿ ಮಾರ್ಪಟ್ಟಿರಬಹುದು”[8] ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥನೆಯಾಗಿ ಅವರು, “ದುಶ್ಶಾಸನನು ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಸಭೆಗೆ ಎಳೆದು ತಂದನೆನ್ನುವ ವಿಚಾರವೇ ಸಂಶಯಾಸ್ಪದವಾಗಿದೆ; ಅಂತೆಯೇ ಮುಂದೆ, ಅವಳು ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯಾಗಿದ್ದಳು, ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಆಕೆ ರಜಸ್ವಲೆಯಾಗಿದ್ದಳು- ಎಂಬ ಅಂಶ, ಆಕೆಯ ಅವಕುಂಠನವನ್ನು ಸೆಳೆಯಲಿಲ್ಲ, ಸೆಳೆದದ್ದು ಉಟ್ಟ ಏಕವಸ್ತ್ರವನ್ನೇ- ಎಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸಲು ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡ ಭಾಗ”[9] ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ದ್ರೌಪದಿ ಉಟ್ಟದ್ದು ಏಕವಸ್ತ್ರವನ್ನೇ, ಆಕೆ ಅಂದು ರಜಸ್ವಲೆಯಾಗಿದ್ದಳು -ಎಂಬ ವಿಷಯ ಮಹಾಭಾರತದಲ್ಲೇ ಹಲವು ಸಲ ಬರುತ್ತದೆ. ಅಂತೆಯೇ ಪಂಪ ನಾರಣಪ್ಪ ಇವರಲ್ಲಿಯೂ  ಈ ವಿಷಯಕ್ಕೆ ಸಮರ್ಥನೆ ಇದೆ.[10] ಆದರೆ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ದುಶ್ಶಾಸನ ಸಭೆಗೆ ಎಳೆದುತಂದ ವಿಚಾರದ ಬಗೆಗೆ ಶ್ರೀ ಐಯ್ಯರ್ ಅವರು ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿರುವ ಸಂದೇಹ ಸಕಾರಣವಾಗಿದೆ. ಏಕೆಂದರೆ ಮೂಲಭಾರತದ ಈ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲೆ ಎರಡು ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಪಾಠಗಳ ಜೋಡಣೆ ಇರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಒಂದರಲ್ಲಿ, ಮೊದಲು ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿಯನ್ನು ಕೌರವ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಕರೆತರಲು ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ; ಆದರೆ ದ್ರೌಪದಿ ತಾನು ಬರಲೊಪ್ಪದೆ, ಧರ್ಮರಾಯನು ತನ್ನನ್ನು ತಾನೆ ಮೊದಲು ಸೋತು ಅನಂತರ ತನ್ನನ್ನು (ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು) ಸೋತುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಹೇಳಿ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾಳೆ. ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿಯ ಪ್ರಯತ್ನ ಮತ್ತೂ ಒಂದು ಸಲ ಸಫಲವಾಗದಿದ್ದಾಗ, ಯುಧಿಷ್ಠಿರನು ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಸಮ್ಮತನಾದ ದೂತನೊಬ್ಬನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದನು; ಆಗ ದ್ರೌಪದಿ ಸಭೆಗೆ ಬಂದಳು- ಎಂದಿದೆ. ಅದಾದನಂತರ,  ಮತ್ತೆ ದುರ‍್ಯೋಧನ ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ‘ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಎಳೆದು ತಂದು ನಿಲ್ಲಿಸು’ ಎಂದು ಹೇಳಿದ ಹಾಗೂ [೨-೬೦-೧೬], ಆ ಕಾರ‍್ಯಕ್ಕೆ ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿ ಹಿಂಜರಿದಾಗ ದುರ‍್ಯೋಧನ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನೆಳೆದುತರಲು ತಮ್ಮನಿಗೆ ಆಜ್ಞಾಪಿಸಿದ ಹಾಗೂ [೨-೬೧-೧೬], ಅನಂತರ ದುಶ್ಶಾಸನನು ಅವಳನ್ನು ಹಿಡಿದು ಎಳೆದುತಂದಂತೆಯೂ- ಇನ್ನೊಂದು ಪಾಠವಿದೆ.[11] ಈ ಬಗ್ಗೆ  ಎಜರ್‌ಟನ್ ಅವರು ಹೇಳುತ್ತಾ “ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಎರಡು ಪಾಠಗಳಿವೆ… ಬಹುಶಃ ಮೂಲ ಕರ್ತೃವೇ, ನಮಗೆ ದೊರೆತಿರುವ ಎಲ್ಲಾ ಪ್ರತಿಗಳಲ್ಲಿಯೂ ದೊರೆಯುವ ಈ ಎರಡು ಭಾಗಗಳನ್ನು ಸೇರಿಸಲು ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಆದರೆ ಈ ಪ್ರಯತ್ನ ಅಷ್ಟೇನೂ ಯಶಸ್ವಿಯಾಗಿಲ್ಲ”[12] -ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ. ಆದರೆ ಪಂಪ, ನನ್ನಯ್ಯ, ನಾರಣಪ್ಪ ಇವರಲ್ಲಿ ಈ ಎರಡು ಭಾಗಗಳ ಯಶಸ್ವಿಯಾದ ಸಂಯೋಜನೆ ನಡೆದಿದೆ.[13] ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಂತೂ ಈ ವಿಷಯ ಸಂದೇಹಾಸ್ಪದವಾಗಿದೆ. ಆದರೆ, ದ್ರೌಪದಿ ತಾನಾಗಿಯೇ ಬಂದಳೋ, ದುಶ್ಶಾಸನನಿಂದ ಎಳೆದುತರಲ್ಪಟ್ಟಳೋ ಎಂಬ ವಿಷಯ ಅವಳ ವಸ್ತ್ರಾಪಹಾರವಾಗಲಿಲ್ಲ ಎಂಬ ವಿಷಯಕ್ಕೇನೂ ಪೋಷಕವಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹಾರವೇ ಆಗಿರಬಹುದು, ಅನಂತರ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ವಿಷಯ ಸೇರಿಕೊಂಡಿರಬಹುದು; ಅಥವಾ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಯತ್ನಮಾತ್ರವಿದ್ದಿರಬಹುದು, -ಪಂಪಭಾರತದಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸಿರುವಂತೆ- ಅಂಥ ಪ್ರಯತ್ನ ಅಷ್ಟಕ್ಕೆ ನಿಂತಿರಬಹುದು; ಇಲ್ಲವೇ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಚಾರಿತ್ರದಿಂದ ಆ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿಫಲವಾಗಿರಬಹುದು. ಒಂದು ಮಹಾಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಹೀಗಿದ್ದಿರಬಹುದು, ಹೀಗಿದ್ದದ್ದು ಹೀಗಾಗಿರಬಹುದು ಎಂದು ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗದ ಬೆಳುವಣಿಗೆಯನ್ನು ಊಹಿಸಬಹುದೇ ಹೊರತು, ಅದರ ಮೂಲರೂಪವನ್ನು ಖಚಿತವಾಗಿ ಯಾರೂ ಹೇಳಲಾರರು. ಆದುದರಿಂದ ಸದ್ಯಕ್ಕೆ, ವಿದ್ವಾಂಸರ ಪರಿಶ್ರಮದಿಂದ, ಪರಿಷ್ಕರಣದಿಂದ ಮೂಲಪಾಠವೆಂದು ಅಂಗೀಕೃತವಾಗಿರುವ ಭಾಗವನ್ನು, ಅದರ ಸೊಗಸನ್ನು ನಾವು ಪರಿಶೀಲಿಸುವುದು ಒಳ್ಳಿತು.

ಈಗ ಅಂಗೀಕೃತವಾಗಿರುವ ಭಾಗವಷ್ಟನ್ನೇ ನೋಡಿದರೆ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಸಂಗ ತುಂಬ ಸಂಗ್ರಹವಾಗಿ, ಸಶಕ್ತವಾಗಿ, ಸುಂದರವಾಗಿ ಬಂದಿದೆ. ಕೇವಲ ಆರು ಪಂಕ್ತಿಗಳಲ್ಲಿ ಆ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸಿ, ಅದರ ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಭೀಮನ ಕೋಪ ಮಸಗಿದ ಪರಿಯನ್ನೂ, ಅವನ ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯನ್ನೂ ಕವಿ ಮುಂದೆ ಚಿತ್ರಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ಭಾಗದ ಪ್ರಕಾರ ‘ದುಶ್ಶಾಸನನು ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ ಎಳೆದುತಂದು ಅವಳ ಸೀರೆಯನ್ನು ಸೆಳೆಯಲು ಉಪಕ್ರಮಿಸಿದನು; ಆಗ ಅವನು ಎಳೆದಂತೆಲ್ಲಾ ಅದೇ ಪ್ರಕಾರವಾದ ವಸ್ತ್ರಗಳ ಪರಂಪರೆ ಅನೇಕವಾಯಿತು. ಆ ‘ಅದ್ಭುತತಮ’ವಾದ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ನೋಡಿ ನೆರೆದ ರಾಜರಲ್ಲಿ ಮಹಾ ಕೋಲಾಹಲ ಉಂಟಾಯಿತು. ಈ ಸಂಗತಿಯ ಸತ್ಯ ಇಷ್ಟೆ: ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ನಡೆಯಿತು, ಆದರೆ ಅದು ಸಫಲವಾಗಲಿಲ್ಲ- ಎಂದು ಮಾತ್ರ. ಹಾಗೆ ವಿಫಲವಾದದ್ದೂ ಒಂದು ಪವಾಡದಂತೆ ಅದ್ಭುತ. ಕವಿ ಆ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿಫಲವಾಯಿತೆನ್ನುವ ಸತ್ಯವನ್ನು ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು ಎಂದು ಹೇಳಿದ್ದಾನೆಂದು ನಾವು ಭಾವಿಸಬಹುದು; ಅಥವಾ ಮಾನುಷಬುದ್ಧಿ ತಿಳಿಯಲಾಗದ, ಅಳೆಯಲಾಗದ ಅಂಥ ಒಂದು ಪವಾಡವೆ ನಡೆಯಿತೆಂದು ಭಾವಿಸಲೂ ಹಿಂಜರಿಯಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಏಕೆಂದರೆ ಮಹಾಭಾರತ ಎಷ್ಟೇ ಲೌಕಿಕವಾದರೂ, ಅದೊಂದು ಅದ್ಭುತವಾದ ಲೋಕವೇ. ಮಹಾಭಾರತದ ತುಂಬ ಇಂಥ ಎಷ್ಟೋ ಅದ್ಭುತಗಳಿವೆ; ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಇದೂ ಒಂದು. ಆದರೆ ಪವಾಡವೆಂದರೆ ಏನೋ ಎಂತೋ ಎಂದು ಶಂಕಿಸುವ, ಪ್ರತಿಯೊಂದನ್ನೂ ಬುದ್ಧಿಯ ತರ್ಕಕ್ಕೆ ಒಪ್ಪಿಗೆಯಾಗುವಂತೆ ಹೇಳಬೇಕೆನ್ನುವ ವಿಮರ್ಶನಮತಿ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಬೇರೆಯ ಲೌಕಿಕ ವಿವರಣೆಯನ್ನು ಕೊಡಲು ಯತ್ನಿಸುವುದೂ ಉಂಟು. ಹೀಗಾಗಿ “ದುಶ್ಶಾಸನ  ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಸೆಳೆದಂತೆ, ಸೋತು ಬಿದ್ದಂತೆ ಕತೆಯಿದೆ. ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು ಎಂಬ ವಾಕ್ಯವಿದೆ. ಈ ಸಂಗತಿ ನಡೆದದ್ದೇ ಆದರೆ ಇದರ ಅರ್ಥ ಇಷ್ಟೇ ಇರಬೇಕು. ಅವನು ಅದೆಷ್ಟು ಸೆಳೆದರೂ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಏತರಿಂದಲೋ ನಾವು ಊಹಿಸಬೇಕಾದದ್ದಿಲ್ಲ. ಊಹಿಸಬೇಕೆಂದು ಯಾರಾದರೂ ಬಯಸುವುದಾದರೆ, ತನ್ನ ಮರ್ಯಾದೆಯ ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿ ಅದನ್ನು ಹಿಡಿದಿದ್ದ ಪಟ್ಟು ಅಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿತ್ತು, ಎನ್ನಬಹುದು”[14] -ಎಂಬ ವಿವರಣೆಯೂ ದೊರೆಯುತ್ತದೆ. ಈ ವಿವರಣೆಯಲ್ಲಿರುವ ಊಹೆ ಬಹಳ ವಿಚಿತ್ರವಾಗಿದೆ. ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂಬ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಒಪ್ಪಲಾಗದ ನಾವು, ಅವಳ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ವಿಫಲವಾದ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು, ಭೀಮ ಪತ್ನಿಯ ಬಾಹುಬಲದ ಅಳತೆಗೋಲೆಂದು ವಿವರಿಸುವುದು ಅಷ್ಟು ಹಿತವಾಗಿ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಮೂಲಭಾರತವೇ ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕೇವಲ ‘ಅದ್ಭುತ’ವಲ್ಲ; ‘ಅದ್ಭುತತಮ’ -ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಂದರೆ ಅರ್ಥವೇನು? “ಇದರ ಅರ್ಥ ಇಷ್ಟೇ ಇರಬೇಕು. ಅವನು ಅದೆಷ್ಟು ಸೆಳೆದರೂ ವಸ್ತ್ರವನ್ನು ತೆಗೆಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ.”[15] ಆ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿಫಲವಾಯಿತೆಂಬ ಸತ್ಯವನ್ನು ಕಾವ್ಯ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು, ಅದೇ ಬಗೆಯ ಅನೇಕ ವಸ್ತ್ರಗಳು ಬಂದುವು-ಎನ್ನುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆ ವಿಫಲವಾದದ್ದರ ಕಾರಣವನ್ನು ‘ದ್ರೌಪದಿ ಹಿಡಿದ ಪಟ್ಟು ಅಷ್ಟು ಗಟ್ಟಿಯಾಗಿತ್ತು’- ಎಂದು ದ್ರೌಪದಿಯ ಬಾಹುಬಲಕ್ಕೆ ಆರೋಪಿಸುವ ಬದಲು, ಹಾಗೆ ಆದದ್ದು ಅವಳ ಆತ್ಮಶಕ್ತಿಯ ಅಥವಾ ಶೀಲದ ಬಲದಿಂದ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದು ಹೆಚ್ಚು ಸಮಂಜಸ. ಅವಳ ಧರ್ಮವೋ, ಲೋಕವನ್ನು ನಡೆಸುವ ಧರ್ಮವೋ, ಹಾಗೆ ದ್ರೌಪದಿ ಅವಮಾನಿತಳಾಗುವುದನ್ನು ತಡೆಯಿತು ಎನ್ನಬಹುದು.[16]

ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ, ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಪ್ರಯತ್ನ ವಿಫಲವಾಯಿತೆಂಬ ಸತ್ಯ, ಯಾವಾಗ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂಬ ಈ ಪವಾಡದ ಪ್ರತಿಮೆಯಲ್ಲಿ ಸೂಚಿತವಾಯಿತೋ, ಅದರಿಂದ ಸಮಾಧಾನಪಡದೆ, ಅದನ್ನು ಹಿಗ್ಗಿಸುವುದರಲ್ಲಿ, ಅದಕ್ಕೊಂದು ತರ್ಕಬದ್ಧತೆಯನ್ನು ನೀಡುವುದರಲ್ಲಿ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಪ್ರಜ್ಞೆ ತೊಡಗಿದಂತೆ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ದುಶ್ಶಾಸನ ದ್ರೌಪದಿಯ ಸೀರೆಯನ್ನು ಸೆಳೆದಂತೆ, ಅದೇ ಬಗೆಯ ಅನೇಕ ವಸ್ತ್ರಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಲ್ಲಿ ಸಾಕಷ್ಟು ಕುತೂಹಲ ಮೂಡಿರಬಹುದು. ಸೀರೆಯೇನೋ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು; ಅದು ‘ಅದ್ಭುತತಮ’ ಎಂದು ಮಹಾಭಾರತ ಹೇಳಿತು. ಆದರೆ ಈ ಪವಾಡದ ಹಿಂದೆ ಯಾವ ಶಕ್ತಿ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿರಬಹುದು? ದ್ರೌಪದಿಯ ಶೀಲವೆ? ದೈವೀಕೃಪೆಯೆ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಮಹಾ ಭಾರತ ಮೌನವಾಗಿದೆಯಲ್ಲ? ಈ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳುದ್ಭವಿಸಿ, ಹಾಗೆ ಸೀರೆ ಅಕ್ಷಯವಾದ ಪವಾಡದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು, ಮರ್ತ್ಯಳಾದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಚಾರಿತ್ರಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಕೊಡಲೊಪ್ಪದೆ, ದೇವರ  ಕೃಪೆಗೆ ಸಲ್ಲಿಸಿರುವಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಪಾಂಡವರ ಪ್ರಾಣನಾದ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನನ್ನು ದ್ರೌಪದಿ ನೆನೆದಳೆಂದೂ, ಭಗವಾನ್ ಕೃಷ್ಣನು ಸೀರೆಯನ್ನು ಅಕ್ಷಯಮಾಡುವ ಕೃಪೆದೋರಿದನೆಂದೂ, ಮಹಾಭಾರತದ ಅದ್ಭುತವನ್ನು ರಮ್ಯವನ್ನಾಗಿ ವಿಸ್ತರಿಸಿತು ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಪ್ರಜ್ಞೆ[17] ಅಲ್ಲಿ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ದುಶ್ಶಾಸನ ಸೀರೆಯನ್ನು ಸೆಳೆದಾಗ ಅವಳು ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಬಗೆಬಗೆಯಾಗಿ ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಳು. ಆಗ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನು ಭಕ್ತಳ ವಾಣಿಗೆ ಓಗೊಟ್ಟು ಅವಳಿಗೆ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರವನ್ನು ಕರುಣಿಸಿದನು. ಈ ಒಂದು ಸಂಗತಿ ಪ್ರಕ್ಷಿಪ್ತವಾದರೂ ಬಹು ಸ್ವಾರಸ್ಯವಾದ ಹಲವು ಅಂಶಗಳು ಇದರಲ್ಲಿವೆ. ಒಂದು ವೇಳೆ ಈ ಪವಾಡದ ಮಹಿಮೆಗೆ ಕೇವಲ ದ್ರೌಪದಿಯ ಶೀಲವೇ ಕಾರಣ ಎಂದು ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರು ವಿವರಿಸಿದ್ದ ಪಕ್ಷದಲ್ಲಿ, ಅದು ಮಾನವ ಚಾರಿತ್ರದ ಮಹಿಮೆಯಷ್ಟನ್ನೆ ಹೇಳಿದಂತಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಹಾಗೆ ಹೇಳಿದ್ದರೆ ಅದೂ ದೊಡ್ಡ ವಿಚಾರವೇ. ಆದರೆ ಅಷ್ಟನ್ನೇ ಹೇಳದೆ ಈ ಮಹಿಮೆಗೆ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಏಕೆ ಕಾರಣವನ್ನಾಗಿ ಎಣಿಸಿತು? ಇಡೀ ಪ್ರಸಂಗದ ಅದ್ಭುತದ ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು ದ್ರೌಪದಿಯ ಶೀಲದ ಮಹತ್ವ ಹೊರಲಾರದು ಎಂಬ ಶಂಕೆಯಿಂದ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಆ ಪವಾಡದ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸಿತು ಎಂದಲ್ಲ; ಮಾನವ ಶಕ್ತಿಗಿಂತ ದೈವಕೃಪೆ ಹಿರಿದಾದುದು ಎಂಬ ಭಾವನೆಯಿಂದ ಹೀಗೆ ಮಾಡಿತು. ಈ ಮಹಿಮೆಯನ್ನು ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಸಲ್ಲಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಮಾನುಷ್ಯದ ಮಹಿಮೆಯ ಬೆಲೆಯನ್ನು ತಗ್ಗಿಸದೆ, ದೈವದ ಮಹಿಮೆಯ ಬೆಲೆಯನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿದಿದ್ದಾರೆ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರು. ಏಕೆಂದರೆ ಭಾರತೀಯರ ಪ್ರಕಾರ ಮನುಷ್ಯತ್ವದ ಮಹಿಮೆಗೆ ಬೆಲೆ ಇರುವುದು ಅದು ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ತನ್ನನ್ನು ದೈವೀಶಕ್ತಿಗೆ ಸಮರ್ಪಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದೊ, ಮತ್ತು ಆ ಕೃಪೆಯನ್ನು ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಎಳೆದುಕೊಳ್ಳುವುದೊ, ಆ  ಶ್ರದ್ಧೆಯ ಶಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ. ದ್ರೌಪದಿ ಇಂತಹ ಆರ್ತ ಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಕೃಷ್ಣನಿಗೆ ಮೊರೆಯಿಟ್ಟಾಗ, ಅವಳ ಅಂತರಂಗದ ಆ ಪ್ರಾರ್ಥನೆಯ ಕರೆ ದೂರದ ದ್ವಾರಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯನ್ನು ತನ್ನೆಡೆಗೆ ಎಳೆದುಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಶಕ್ತವಾಗಿತ್ತೆಂಬುದೇ ಭಕ್ತಜನಪ್ರಿಯವಾದ ಸಂಗತಿ. ಈ ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ, ಈ ಕಾವ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಕಾಣದ, ಆದರೆ ಜನಜನಿತವಾದ ಇನ್ನೂ ಒಂದು ಅಲಿಖಿತ (?) ಪ್ರಕ್ಷೇಪವನ್ನು ನಾವು ಕೇಳಿದ್ದೇವೆ: ದ್ರೌಪದಿ, ದುಶ್ಶಾಸನ ಸೀರೆಯನ್ನು ಸೆಳೆಯುವ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಇತ್ತ ತನ್ನ ಸೀರೆಯ ನಿರಿಯನ್ನು ಬಲವಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಳು, ಅತ್ತ ದ್ವಾರಕಾವಾಸಿಯಾದ ಕೃಷ್ಣನನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಾರ್ಥಿಸಿದಳು. ಎಲ್ಲಿಯತನಕ ಅವಳಲ್ಲಿ ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆನೆಂಬ ಭಾವನೆ ಇತ್ತೋ, ಮತ್ತು ಅಂತಹ ಒಂದು ಭಾವನೆಯಿಂದ ಸೀರೆಯನ್ನು ಬಿಗಿಯಾಗಿ ಹಿಡಿದುಕೊಂಡಳೋ, ಅಲ್ಲಿಯತನಕ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಕೃಪೆ ಅವಳಿಗೆ ಲಭಿಸಲಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಯಾವಾಗ ಅವಳು ತನ್ನನ್ನು ತಾನು ಕಾಪಾಡಿಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲೆನೆಂಬ ಕಿಂಚಿತ್ ಅಹಂಕಾರವನ್ನೂ ತೊರೆದು, ಸೀರೆಯ ನಿರಿಯನ್ನು ಕೈಬಿಟ್ಟು, ಸಂಪೂರ‍್ಣ ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವದಿಂದ ದೇವರಲ್ಲಿ  ಮೊರೆಯಿಟ್ಟಳೋ, ಆಗ ಅವಳ ಸೀರೆ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತು. ಇದು ಈ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ಕುರಿತು- ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಇನ್ನೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿರುವ ಪರಿ.[18] ಶ್ರದ್ಧೆ-ಸಮರ್ಪಣ ಭಾವಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಈ ಹೊಸ ಕತೆ ತುಂಬ ಅರ್ಥವತ್ತಾಗಿದೆ. ಯಾವ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಕಲಾಪ್ರಜ್ಞೆ ಧರ್ಮದಿಂದ ಜಾಗೃತಗೊಂಡಿತೋ, ಎಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವೂ ಕಾವ್ಯ ಧರ್ಮವೂ ಬೇರೆಯಲ್ಲವೆಂಬ ನಂಬುಗೆ ಬದುಕನ್ನು ತುಂಬಿದೆಯೋ ಅಂಥ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯಿಂದ ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಯಿತೆಂಬ ವಿಚಾರವನ್ನು ಯಾವ ಸಂಕೋಚವೂ ಇಲ್ಲದೆ ಓದಿ ಸುಖಿಸುತ್ತೇವೆ. ಅದರಿಂದ ಕಾವ್ಯ ಕೇವಲ ಸತ್ಯ ಮತ್ತು ಸುಂದರ ಮಾತ್ರವಾಗದೆ ಶಿವವೂ ಆಯಿತೆಂದು ಭಾವಿಸುತ್ತೇವೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ ನಾರಣಪ್ಪನ ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಈ ಪ್ರಸಂಗ ಅತ್ಯಂತ ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ಪರಿಣಮಿಸಿದೆ. ಆದರೆ ಮೂಲಭಾರತದಲ್ಲಿ ಪ್ರಕ್ಷೇಪವೆಂದು ಭಾವಿಸಲಾಗಿರುವ ಕೃಷ್ಣನ ಕೃಪೆಯ ವಿಷಯವಿಲ್ಲದೆಯೂ, ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಪ್ರಸಂಗ ಕಾವ್ಯದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅತ್ಯಂತ  ಸೊಗಸಾಗಿದೆ ಎಂದು ಒಪ್ಪಬಹುದು.[19]

-೬-

ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ವಸ್ತ್ರ ಅಕ್ಷಯವಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿಯ ಮಾನವೇನೋ ಉಳಿಯಿತು; ನಿಜ. ಆದರೆ ಆ ಯುಗದ ಸಭ್ಯತೆಯ ಹಾಗೂ ಈ ದೃಶ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತು ವೀಕ್ಷಿಸಿದ, ಇದನ್ನು ಕಾರ‍್ಯರೂಪಕ್ಕೆ ತಂದವರ, ಮಾನ ಉಳಿಯಿತೆಂದು ಹೇಳಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇದೊಂದು ಅಸಭ್ಯವಾದ ಘಟನೆಯೇ. ತಮ್ಮವಂಶದ ಕುಲಸ್ತ್ರೀಯನ್ನು ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಕಳಂಕಪ್ರಾಯವೇ. ಮೊದಮೊದಲು ದುರ‍್ಯೋಧನನ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ಹೀಗೆ ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹಾರ ಮಾಡುವ ಕಲ್ಪನೆಯೂ ಇರಲಿಲ್ಲ; ಅವನ ಪಾಲಿಗೆ ಅವಳು ಸೋತು ವಶವಾದ ದಾಸಿ. ತನ್ನ ದಾಸಿಯರೊಂದಿಗೆ ಅವಳು ಅರಮನೆಯನ್ನು ಗುಡಿಸುವುದು ತನಗೆ ಆನಂದ ಎಂದು ಆತ ಭಾವಿಸುತ್ತಾನೆ.[20] ಆದರೆ, ಕರ್ಣ ದುಶ್ಶಾಸನರ ಪಾಲಿಗೆ ಅವಳು, ಗೆದ್ದವರು ಹೇಗೆ ಬೇಕಾದರೂ ಹಾಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ದಾಸಿ: ಕರ್ಣನಿಗೆ ಹಲವರನ್ನು ಉಪಚರಿಸಿದ ಬಂಧಕಿ; ಆದ್ದರಿಂದ ಅವರಿಬ್ಬರ ಮತದಲ್ಲೂ ಅವಳು ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯಾದರೇನು, ವಿವಸ್ತ್ರೆಯಾದರೇನು- ಅವಮಾನವಲ್ಲ.[21] ಅವರ ಮನದಲ್ಲಿ ಬೆಳೆದ ‘ವಿವಸ್ತ್ರೆಯಾದರೇನು’ ಎಂಬ ಆಲೋಚನೆ, ಕೌರವನ ಮೌನದ ಸಮ್ಮತಿಯಿಂದ ಪುಟಗೊಂಡು ದುಶ್ಶಾಸನನಿಂದ ಕಾರ‍್ಯರೂಪಕ್ಕಿಳಿದೇಬಿಟ್ಟಿತು. ಇಂಥದೊಂದು ಅಸಭ್ಯಘಟನೆ ನಡೆಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಎಲ್ಲರೂ ಸುಮ್ಮನೆ ಕುಳಿತುಕೊಂಡಿರಲಿಲ್ಲ; ಆದರೆ ಇದನ್ನು ಯಾರೂ ಮೊದಲಲ್ಲೇ ತಡೆಯಲಾಗಲಿಲ್ಲ. ಕೌರವರಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬನಾದ ವಿಕರ್ಣನೇ ದ್ರೌಪದಿಯ ಪರವಾಗಿ ಮಾತನಾಡಿ “ಈ ತುಂಬಿದ ಸಭೆಯಲ್ಲಿ ಧರ್ಮವನ್ನು ಹೇಳುವವರು ಯಾರೂ ಇಲ್ಲವಾಯಿತೇ.”[22] -ಎಂದು ಕೊರಗುತ್ತಾನೆ. ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೂ ಹಾಗೇ ಇತ್ತು. ಧರ್ಮ ಯಾವುದು ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಹೇಳಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಭೀಷ್ಮ ದ್ರೋಣರಂಥವರೇ ತಳಮಳದ ಕಡಲಲ್ಲಿ ಮುಳುಗಿಹೋದರು. “ತಾಯಿ, ಧರ್ಮದ ಗತಿ ಬಹುಸೂಕ್ಷ್ಮ; ಇದನ್ನು ಹೀಗೇ ಎಂದು ನಿರ್ಣಯಿಸಲು ನಾನು ಅಶಕ್ತನಾಗಿದ್ದೇನೆ” -ಎಂದು ಭೀಷ್ಮರು ದ್ರೌಪದಿಗೆ ಹೇಳುತ್ತಾರೆ.[23] ಇನ್ನು ತಾವಾಗಿಯೇ ಜೂಜಿಗಿಳಿದು, ಸೋತು ತಲೆತಗ್ಗಿಸಿದ ಪಾಂಡವರು ಮಾಡುವುದೇನು? ‘ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಒಡ್ಡಿ ಸೋತು ಅವಳನ್ನು ಈ ಗತಿಗೆ ತಂದ ಅಗ್ರಜನಾದ ಧರ್ಮರಾಯನ ತೋಳುಗಳನ್ನು ಸುಡುತ್ತೇನೆ’- ಎಂದು ಭೀಮನ ಕೋಪದ ಜ್ವಾಲಾಮುಖಿ ಕೆರಳಿತು;[24] ಆದರೇನು, ದ್ರೌಪದಿಯ ಅವಮಾನವಾಗುವುದು ತಪ್ಪಲಿಲ್ಲ.

‘ಜೂಜಿನಲ್ಲಿ ಸೋತು’ ಅವಮಾನಿತರಾದವರನ್ನು ಗೆದ್ದವರು ಹೇಗಾದರೂ ನಡೆಸಿ ಕೊಳ್ಳಬಹುದು’ -ಎನ್ನುವುದು ಒಂದು ನಿಯಮವಿರಬಹುದು. ಆದರೆ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಹೀಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಂಡದ್ದು ದುಶ್ಶಾಸನ ಬುದ್ಧಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಸರಿ ತೋರೀತು. ದಾಸಿಯರನ್ನು ಕೂಡ ಹೀಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಳ್ಳಬಾರದು; ಮನುಷ್ಯಗೌರವದ ಬೆಲೆಯನ್ನರಿತವರು ಅದರಲ್ಲೂ ತಮ್ಮ ವಂಶದ ಕುಲಸ್ತ್ರೀಯಾದ, ಅತ್ತಿಗೆಯಾದ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನು ಕೌರವರು ಹೀಗೆ ನಡೆಸಿಕೊಂಡದ್ದು ಪೈಶಾಚಿಕ ನೀತಿ ಎನ್ನುವುದರಲ್ಲಿ ಸಂಶಯವಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಭೀಷ್ಮಾದಿಗಳೂ ವಿವೇಕ ಹೇಳುವ, ಕಡೆಗೆ ಪ್ರತಿಭಟಿಸುವ ಕೆಚ್ಚನ್ನು ತಾಳದೆ ಸುಮ್ಮನೆ ಕೂತರಲ್ಲ? ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೊಡ್ಡವರಾದ ಅವರು ಪ್ರತಿಭಟಿಸಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಎಂದು ನಾವು ಹೇಳಬಹುದು. ಆದರೆ ಎಂತಹ ಶಿಷ್ಟ ಶಕ್ತಿಗಳೂ ಇಂಥ ದುಷ್ಟಶಕ್ತಿಗಳ ವಿಜೃಂಭಣೆಯಲ್ಲಿ ಸ್ತಬ್ಧವಾಗಿ, ವಿಷಾದಹತವಾಗುವುದು ಆಶ್ಚರ್ಯವೇನಲ್ಲ. ಮುಂಗಾರು ಮಳೆ ಹೊಯ್ಯುತ್ತಿರುವಾಗ ಹೊನಲು ಉಕ್ಕೇರಿದಾಗ ಯಾವ ಯಂತ್ರ  ವಿಜ್ಞಾನಿಯೂ ಅಣೆಕಟ್ಟನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಲು ಹೊರಡುವುದಿಲ್ಲ. ಧರ್ಮರಾಯನಂಥ ವಿವೇಕಿಯೇ ಚಾಪಲ್ಯದಿಂದ ಜೂಜಿಗಿಳಿದು, ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನೊಡ್ಡಿ ಸೋತಿರುವಾಗ ಪಾಂಡವರೈವರು ತಮ್ಮ ಸತಿಯ ಪರಾಭವವನ್ನು ಕಂಡೂ ಕಿಂಕರ್ತವ್ಯಮೂಢರಾಗಿರುವಾಗ, ಹಿರಿಯರಾದ ತಮ್ಮ ಯಾರ ಮಾತನ್ನೂ ಕೇಳದೆ ಜೂಜಾಡಿ ಈ ಗತಿಗೆ ತಂದುಕೊಂಡವರ ಪರವಾಗಿ ಭೀಷ್ಮಾದಿಗಳು ಆಗ ಧರ್ಮಾಧರ್ಮಗಳನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸಿ ಹೇಳಲಿಲ್ಲವೆಂದು ನಾವು ಆಕ್ಷೇಪಿಸುವುದು ಯಾವ ನ್ಯಾಯ? ಇದರ ಮೇಲೆ ಭೀಷ್ಮಾದಿಗಳು ಕೌರವನ ಜೋಳದ ಪಾಳಿಗೆ ಕಟ್ಟುಬಿದ್ದವರು; ದುರ‍್ಯೋಧನನ ಪ್ರಜೆಗಳು. ಹೀಗಾಗಿ ಭೀಷ್ಮಾದಿಗಳು ದ್ರೌಪದಿಗಾದ ಅವಮಾನವನ್ನು ತಡೆಯಲಾಗದಿದ್ದುದು ಪೌರುಷಾಭಾವದಿಂದಲ್ಲ, ವಿಧಿವಶದಿಂದ -ಎನ್ನಬೇಕು. ಆದರೆ ಅಂದಿನ ಹಿರಿಯರು ಮಾನವತ್ವದ ಗೌರವದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದಲಾದರೂ ಹೊಡೆದಾಡಬೇಕಾಗಿತ್ತು ಎನ್ನುವುದು, ಇಷ್ಟು ದೂರ ನಿಂತು, ಅಂದಿನ ದೂರ ದ್ವಾಪರಯುಗದ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು, ಇಂದು ವಿವೇಚಿಸುವ ನಮ್ಮ ದೃಷ್ಟಿಯಲ್ಲಿರಬಹುದಾದ ದೋಷದ ಪರಿಣಾಮವೆನ್ನಬಹುದು. ಏಕೆಂದರೆ ಅಂದಿನ ಮೌಲ್ಯಗಳ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಅಂಥದೊಂದು ಸಂದಿಗ್ಧ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಭೀಷ್ಮಾದಿಗಳು ತಮಗೆ ತತ್ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಸರಿ ಎಂದು ತೋರಿದಂತೆ ನಡೆದುಕೊಂಡರು; ದುರ‍್ಯೋಧನಾದಿಗಳು ತಮ್ಮ ದುರ್ವರ್ತನೆಯ ದುರಂತ ಫಲವನ್ನು ಅನುಭವಿಸಿ ಹೋದರು. ಆ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ದೊಡ್ಡವರ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಇಂದಿನ ಯುಗದ ಸಾಮಾಜಿಕ ಹಾಗೂ ಧಾರ್ಮಿಕ ಮೌಲ್ಯಗಳ ಮೂಲ ಮಾನದಿಂದ ಅಳೆದು ‘ತಪ್ಪು-ಸರಿ’ಗಳ ನಿರ್ಣಯವನ್ನು ಕೊಡುವ ಸಾಹಸ ಸಾಧುವಲ್ಲ, ಸಾಧ್ಯವೂ ಅಲ್ಲ.

ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಇಡೀ ಪ್ರಸಂಗವನ್ನು ನಾವು ಕಾವ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡಿದರೆ, ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣದ ಸಂದರ್ಭ ಸೃಜಿಸಿದ ಪರಿಣಾಮತರಂಗಗಳೂ ಅದ್ಭುತವಾಗಿವೆ. ಈ ಸಂದರ್ಭ ಪ್ರಚಂಡ ಶಕ್ತಿಗಳ ಸಂಘರ್ಷಣೆಯಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಜೂಜಿನ ದಾಳಗಳ ಉರುಳಾಟದಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೊಂದು ಜನರ ಮಾನ-ಗೌರವಗಳೇ ಉರುಳಿ ಹೋದವು! ದುಶ್ಶಾಸನನಿಂದ ಆದ ದ್ರೌಪದಿಯ ಕೇಶಾಪಕರ್ಷಣ; ದ್ರೌಪದಿಯ ದೀನಾರ್ತ ಪರಿಸ್ಥಿತಿ; ಸೋತು ತಲೆತಗ್ಗಿಸಿದ ಪಾಂಡವರ ತಳಮಳ; ಭೀಮನ ಕೋಪಾಗ್ನಿಯ ಬಿರುಬು; ಭೀಷ್ಮಾದಿಗಳ ಧರ್ಮಸಂಕಟದ ಮಬ್ಬು; ವಿದುರ ವಿಕರ್ಣರ ಸಾತ್ವಿಕ ವಾಣಿಯ ಕ್ಷೀಣಕಾಂತಿ; ಕರ್ಣ ಶಕುನಿ ಕೌರವರ ಅಟ್ಟಹಾಸದ ಹೊಗೆ; ದ್ರೌಪದಿಯ ಚಾರಿತ್ರದಿಂದ ಆದ ಅಕ್ಷಯವಸ್ತ್ರದ ಪವಾಡದಿಂದ ಮೂಡಿದ ಅದ್ಭುತದ ಮಿಂಚು; ಕಡೆಗೆ ಭೀಮಾರ್ಜುನರ ಪ್ರಚಂಡ ಪ್ರತಿಜ್ಞೆಯ ಮೊಳಗು- ಎಷ್ಟೊಂದು ಭಾವ ತುಮುಲಗಳ, ಘಟನೆಗಳ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಕವಿಪ್ರತಿಭೆ ಇಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರಿಸಿದೆ! ಎಷ್ಟು ದೊಡ್ಡಪಟ; ಎಷ್ಟು ವಿವಿಧ ವರ್ಣದ ಚಿತ್ರಗಳು! ಇದೊಂದು ದಿವ್ಯ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಶಕ್ತಿಪೂರ್ಣಸೃಷ್ಟಿ ಎನ್ನಲು ಸಭಾಪರ್ವದ ಈ ಒಂದು ಪ್ರಸಂಗ ಜ್ವಲಂತ ಸಾಕ್ಷಿಯಾಗಿದೆ.

ಪರಿಶೀಲನ (೧೯೬೭)

ಗ್ರಂಥಋಣ

೧.     The Mahabharta – Edited by Sri V.S. Sukthankar, Sabhaparvam Vol I and II, Aranyaparvan Vol. I and II, Udyogaparvam Vol I

೨.     Sukthankar Memorial Edition- P.K. Gode. Vol. I.

೩.     Notes of a Study of the Preliminary Chapters of the Mahabharata-

K. Venkatachallam Iyer.

೪.     The Mystery of Mahabharata -N.V. Thadani.

೫.     Studies in Epics and Puranas of India – A.D. Pusalkar.

೬.     Bhasa Nataka Chakram – Edited by C.R. Devadhar.

೭. Bharata Katha Manjari- Edited by Mahamahopadhyaya, Pandit Sivadatta and Kasinatha Panduranga Parab.

೮.     Kiratarjuneeya – Edited by Prof. S.V. Dixit, M.A.

೯.     ಕಿರಾತಾರ್ಜುನೀಯ- ಅನು: ಡಾ|| ಕೆ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ.

೧೦.   ವೇಣೀಸಂಹಾರ ನಾಟಕಂ- ಅನು: ಟಿ. ಜಯರಾಯಾಚಾರ್ಯ.

೧೧.   ಶ್ರೀಮದ್ರಾಂಧ್ರಭಾರತಮು- ಸಂ: ವಾವಿಳ್ಲ ರಾಮಸ್ವಾಮಿ ಶಾಸ್ತ್ರಿಲು

೧೨.   ಶ್ರೀ ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರ‍್ಗಳ್ ಭಾರತಂ- ಸಂ: ವಿ.ಎಂ. ಗೋಪಾಲಕೃಷ್ಣಮಾಚಾರ್ಯ.

೧೩.   ಸಂಸ್ಕೃತ ನಾಟಕಗಳು -ಶ್ರೀ ಎ.ಆರ್. ಕೃಷ್ಣಶಾಸ್ತ್ರಿ

೧೪.   ಹರಿದಾಸ ಕೀರ್ತನ ತರಂಗಿಣಿ- ಭಾಗ-೩, ಸಂ: ಸಂಬೋಧ ಎಂ. ರಾಮರಾವ್.

೧೫.   ಭಾರತ ತೀರ್ಥ -ಶ್ರೀಮಾಸ್ತಿ ವೆಂಕಟೇಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್.

೧೬.   ಜಯಕರ್ನಾಟಕ-ಸಂಪುಟ-೧೨, ಸಂಚಿಕೆ ೨೦, ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯೪೨.

೧೭.   ಪಂಪಭಾರತ-

೧೮.   ಕುಮಾರವ್ಯಾಸ ಭಾರತ- ಸಂ : ಕುವೆಂಪು ಮತ್ತು ಮಾಸ್ತಿ ವೆಂಕಟೇಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್

೧೯.   ಗದಾಯುದ್ಧ- ಸಂ : ಎಂ.ವಿ. ರಾಮಾನುಜ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್

೨೦.   ಸಾಳ್ವಭಾರತ- (ಮೈಸೂರು ಓರಿಯಂಟಲ್ ರಿಸರ್ಚ್ ಇನ್‌ಸ್ಟಿಟ್ಯೂಟ್‌ನಲ್ಲಿರುವ [k. 69] ಹಸ್ತಲಿಖಿತ ಪ್ರತಿ.)

೨೧.   ಕರ್ಣಪಾರನ್ಯ ನೇಮಿನಾಥ ಪುರಾಣ

೨೨.   ಜಿನಭಾರತ-ಬ್ರಹ್ಮಣಾಂಕ.

* * *

[1] ಸ್ತ್ರೀ ಧರ್ಮಿಣೀ ವೇಪಮಾನಾ ರುಧಿರೇಣ ಸಮುಕ್ಷಿತಾ|
ಏಕವಸ್ತ್ರಾ ವಿಕೃಷ್ಟಾಸ್ಮಿ ದುಃಖಿತಾ ಕುರು ಸಂಸದಿ||
ರಾಜಮಧ್ಯೇ ಸಭಾಯಾಂತು ರಜಸಾಭಿಸಮೀರಿತಾಮ್|
ದೃಷ್ಟಾ ಚ ಮಾಂ ಧಾರ್ತರಾಷ್ಟ್ರಾ: ಪ್ರಹಸನ್ ಪಾಪಚೇತಸಃ||
ದಾಸೀಭಾವೇನ ಭೋಕ್ತುಂ ಮಾಮೀಷುಸ್ತೇ ಮಧುಸೂದನ|
ಜೀವತ್ಸು ಪಾಂಡುಪುತ್ರೇಷು ಪಾಂಚಾಲೇಷ್ವಥ ವೃಷ್ಣಿಷು||
[ಅರಣ್ಯಪರ್ವ; ೧,೩-೧೩-೫೪,೫೫,೫೬]

[2] ಶಾಲ್ವಸ್ಯ ನಗರಂ ಸೌಭಂ ಗತೋiಹಂ ಭರತರ್ಷಭ|
ವಿನಿಹಂತುಂ ನರಶ್ರೇಷ್ಠ ತತ್ರ ಮೇ ಶೃಣು ಕಾರಣಮ್||
[ಅರಣ್ಯಪರ್ವ: ೩-೧೫-೩]. [ಹಾಗೆಯೇ ೩-೧೪; ೧ ರಿಂದ ೧೭ ನೋಡಿ].

[3] ನಿರಾಮರ್ಷೇಷ್ವಚೇಷ್ಟೇಷು ಪ್ರೇಕ್ಷಮಾಣೇಷು ಪಾಂಡುಷು|
ತ್ರಾಹಿ ಮಾಮಿತಿ ಗೋವಿಂದ ಮನಸಾ ಕಾಂಕ್ಷಿತೋiಸ್ಮಿಮೇ||
ಯತ್ರ ಮಾಂ ಭಗವಾನ್ ರಾಜಾ ಶ್ವಶುರೋ ವಾಕ್ಯ ಮಬ್ರವೀತ್|
ವರಂ ವೃಣೀಷ್ವ ಪಾಂಚಾಲಿ ವರಾರ್ಹಸಿ ಮತಾಸಿ ಮೇ||
[ಉದ್ಯೋಗಪರ್ವ: ೫-೮೦-೨೬, ೨೭]

[4] ಶ್ರೀಕೃಷ್ಣನ ಐತಿಹಾಸಿಕತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಶ್ರೀ ಎ.ಡಿ. ಪುಸಲ್ಕರ್ ಅವರು ಹೇಳಿರುವ ಈ ಮಾತುಗಳು ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿವೆ: “Krishna, therefore, was originally a real man as evidenced by the pre-epic literature and the earliest part of the Mahabharatha itself.” (p. 56 )

”….. It cannot, however, be said that the Mahabharatha is entirely silent as to the early life of Krishna, as there are some references to his early life in Gokul. ” (p. 58).

”….The  activities of Krishna before and during the Bharata war as recorded in the Mahabharatha, no doubt represent him as a human politician par excellence though the Mahabaratha at places attempts to identify him with the god of gods.” (p. 60)

”…. The earliest inscriptional and sculptural data indicating the ascription of divinity to Krishna dates about second century B.C. (p.65) -Studies in Epics and Puranas of India- A.D. Pusalkar, Chapter V- The Historicity of Krishna.

[5] ವೇದರಹಸ್ಯ: ಪಂಡಿತರಾಜ ವಿದ್ಯಾಲಂಕಾರ ಮಹಾಮಹೋಪಾಧ್ಯಾಯ ಡಾ. ಆರ್. ಶ್ಯಾಮಶಾಸ್ತ್ರಿಗಳು: “ಜಯಕರ್ನಾಟಕ” -ಡಿಸೆಂಬರ್ ೧೯೪೨. [ಸಂಪುಟ ೨೦- ಸಂಚಿಕೆ ೧೨]

[6] As the idea of ‘wearing cloths’ is associated with God, he who believes in him cannot be ‘unrobed’. Again in idea of God is born of sacrifice, and as Draupadi is an embodiment of sacrifice. She remembers Krishna the supreme creator of the universe, and cannot be ‘unrobed.’

[7] ಈ ಒಂದು ಅಂಶಕ್ಕೆ ನಾನು ಪೂಜ್ಯ ತೀ.ನಂ.ಶ್ರೀ. ಅವರಿಗೆ ಋಣಿಯಾಗಿದ್ದೇನೆ.

[8] Notes of a study of the preliminary chapters of the Mahabharatha- K. Venkatachallam Iyer: p. 182-183; 184.

[10] ತೆಲುಗು ಭಾರತದಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ದ್ರೌಪದಿ ರಜಸ್ವಲೆಯಾಗಿದ್ದಳೆಂಬ ವಿಷಯವಿಲ್ಲ. “ಏಕವಸ್ತ್ರೆಯು ಅಧೋನೀವಿಯು” ಎಂದಿದೆ. ಮಹಾಭಾರತ ಸಂಪಾದಕ ಪರಿಣತರು ‘ಅಧೋನೀವಿ’ ಎಂಬುದು ರಜಸ್ವಲೆಯಾಗಿದ್ದಳೆಂಬ ವಿಷಯವನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ ಎನ್ನುತ್ತಾರೆ-

K. Venkatachallam Iyer: Notes of a study of the preliminary chapters of the Mahabharatha: p. 196.

[11] ಈ ಭಾಗದ ವಿಷಯ ಭಂಡಾರ್ಕರ್ ಪ್ರಾಚ್ಯ ಸಂಶೋಧನಾ ಸಮಿತಿಯವರಿಂದ ಪರಿಷ್ಕೃತವಾದ ಭಾರತದಲ್ಲಿ; ೨-೬೧-೧೪ ರಿಂದ ೨-೬೦-೨೩.

[12] ಮಹಾಭಾರತದ ಸಭಾಪರ್ವಕ್ಕೆ ಬರೆದ ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ- Franklin Edgerton; Page XXXX-XXXII.

[13] ‘ಅಂತು ದುರ‍್ಯೋಧನನಜಾತಶತ್ರುವಿನ ಸರ‍್ವಸ್ವಮೆಲ್ಲಮಂ ಗೆಲ್ದು ಗೆಲ್ದ ಕಸವರಮೆಲ್ಲಂ ಬಂದುದು ಪಾಂಚಾಳರಾಜತನೂಜೆಯೊರ್ವಳ್ ಬಂದಳಿಲ್ಲಾಕೆಯಂ ತನ್ನಿಮೆಂದು…. ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿ ಯೆಂಬನುಮಂ ತನ್ನ ತಮ್ಮ ದುಶ್ಯಾಸನನುಮಂ ಪೇಳ್ದೊಡೆ ಅವಂದಿರಾಗಳೆ ಬೀಡಿಂಗೆ ವಂದು ರಜಸ್ವಲೆಯಾಗಿರ್ದೆಂ ಮುಟ್ಟಲಾಗದೆನೆಯುಂ ಒತ್ತಂಬದಿಂದೊಳಗಂ ಪೊಕ್ಕು ಪಾಂಚಾಳಿಯಂ ಕಣ್ಗಿಡೆ ಜಡಿದು ಮುಡಿಯಂ ಪಿಡಿದು ತನ್ಮಧ್ಯದಿಂ ಸುಯೋಧನನ ಸಭಾಮಧ್ಯಕ್ಕೆ ತಂದು….’

[ಪಂಪಭಾರತ: ೭- ವಚನ. ೪, ೫ನೆ ಪದ್ಯದ ನಡುವೆ: ಪು. ೧೭೦]

ಇಲ್ಲಿ ಮೂಲದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಧರ್ಮರಾಯನ ದೂತನನ್ನು ನಿವಾರಿಸಿರುವುದೂ, ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿ ಹಾಗೂ ದುಶ್ಶಾಸನರೀರ್ವರನ್ನೂ ಕಳುಹಿಸುವುದೂ, ಮೂಲದ ಎರಡು ಪ್ರಸಂಗಗಳ ಯಶಸ್ವಿಯಾದ ಸಂಯೋಜನೆಯೂ, ಪರಿವರ್ತನೆಯೂ ಆಗಿದೆ.

-ನನ್ನಯ್ಯನಲ್ಲಿ ಧರ್ಮರಾಯ ದೂತನನ್ನು ಕಳುಹಿಸಿದ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಇಲ್ಲ. ಹೀಗಾಗಿ ಅಲ್ಲಿ ಸಮಸ್ಯೆಯೇ ಏಳುವುದಿಲ್ಲ.

-ನಾರಣಪ್ಪನಲ್ಲಿ, ಮೊದಲು ಪ್ರಾತಿಕಾಮಿ ಹೋಗಿಬಂದು ದ್ರೌಪದಿಯ ಪ್ರಶ್ನೆಯನ್ನು ಬಿನ್ನವಿಸಿದಾಗ, ಕೌರವ ನೇರವಾಗಿ ದ್ರೌಪದಿಯನ್ನೆಳೆದು ತರಲು ದುಶ್ಶಾಸನನನ್ನೇ ಕಳುಹಿಸುತ್ತಾನೆ. ಅನಂತರ ದುಶ್ಶಾಸನನು ಎಳೆದುತರುತ್ತಾನೆ.

-ವಿಲ್ಲಿಪುತ್ತೂರ್ ಅವರಲ್ಲಿ ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ ನಾರಣಪ್ಪನ ಭಾರತದ ಪ್ರಸಂಗವೇ ಪುನರುಕ್ತವಾದಂತಿದೆ.

[14] ಭಾರತತೀರ್ಥ: ಮಾಸ್ತಿ ವೆಂಕಟೇಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್, ಪುಟ ೧೯೪

[15] ಭಾರತತೀರ್ಥ: ಮಾಸ್ತಿ ವೆಂಕಟೇಶ ಅಯ್ಯಂಗಾರ್, ಪುಟ ೧೯೪

[16] ”It is apparently implied (though not stated) that cosmic justice automatically, or ”magically” if you like, prevented the chaste and noble Draupadi from being stripped in public.” Edgerton, Introduction, P. XXIX.

[17] ಒಂದು ಕಡೆ ಮಹಾ ಕವಿಪ್ರಜ್ಞೆ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಕಟ್ಟುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ, ಅದೇ ಕಾವ್ಯವಸ್ತುವನ್ನು ಕುರಿತು ಆ ಮೊದಲೇ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಪ್ರಜ್ಞೆ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಹಲವು ಪ್ರಸಂಗಗಳನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿಕೊಂಡು ಪ್ರಯೋಜನ ಪಡೆಯುತ್ತದೆ. ಇನ್ನು ಹಲವು ವೇಳೆ ಮಹಾಕವಿಯ ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ಮಾಣವಾದಮೇಲೂ ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪ ಪ್ರಜ್ಞೆ, ಅವಕಾಶ ಸಿಕ್ಕೆಡೆಯಲ್ಲಿ ತನ್ನ ಕೈಚಳಕವನ್ನು ಸೇರಿಸುತ್ತದೆ. ಅಲ್ಲಿನ ಶೂನ್ಯವನ್ನು ಹಲವು ಸಲ ಭರ್ತಿ ಮಾಡುವುದುಂಟು, ಅಲ್ಲಿನ ಸಮಸ್ಯೆಗಳಿಗೆ ಉತ್ತರವನ್ನು ಸೇರಿಸುವುದುಂಟು; ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ತನಗಾಗದ ಮತವೊಂದರ ಖಂಡನ ಮಂಡನಗಳೂ, ಅಥವಾ ತಾನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡ ವಾದ ನೀತಿಬೋಧೆಗಳೂ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರರಿಂದ ಮಹಾಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಬಂದು ಮನೆ ಮಾಡಲೂಬಹುದು. ಎಷ್ಟೋ ಸಲ ಮೂಲದ ಧ್ವನಿಪೂರ್ಣ ಮೌನ ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಗಳ ಪೂರಣದಿಂದ ವಾಚ್ಯವಾಗುವುದೂ ಉಂಟು; ಎಲ್ಲೋ ಒಮ್ಮೊಮ್ಮೆ ಕವಿ ಕಾಣದ್ದನ್ನು ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಕಾರ ಕಂಡರಿಸಿ ಸೇರಿಸಿ ಸೊಗಸನ್ನು ತರಬಹುದು. ಅಂತೂ ಮಹಾಕವಿಪ್ರಜ್ಞೆಯ ಜೊತೆಯಲ್ಲಿಯೇ ಈ ಪ್ರಕ್ಷೇಪಪ್ರಜ್ಞೆಯೂ ಸಹಯಾತ್ರಿಯಾಗಿ ಹಿಂಬಾಲಿಸಿ ಬಂದು ಸಮಯ ದೊರೆತಾಗ ಮಹಾಕವಿ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ಮನೆಮಾಡಿ ಕೂತುಬಿಡುತ್ತದೆ!

[18] ಪುರಂದರದಾಸರದೆಂದು ಹೇಳಲಾದ ‘ದ್ರೌಪದಿಯ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ’ದಲ್ಲಿ, “ಸೆಳೆಯುತಿರ್ದನು ಖಳನು ಬೆಳೆಯುತಿರ್ದವು ಸೀರೆ| ಪೊಳೆವ ಪೊಂಬಟ್ಟೆ ನಾನಾ ವಿಚಿತ್ರದ ಬಣ್ಣ| ಹೊಳಲು ತುಂಬುವ ತೆರದಿ ಸೆಳೆಸೆಳೆದು ಬಳಲಿ ಇಳೆಯೊಳಗೊರಗಿದ|” -ಎಂಬ ಪದ್ಯ ಮುಗಿದ ಮೇಲೆ “ಸಿಟ್ಟಿನಲಿ ದ್ರೌಪದಿಯು ಕಣ್ದೆರೆದು ನೋಡಲಾ| ಬೆಟ್ಟದಂತೊಟ್ಟಿರ್ದ ವಸ್ತ್ರರಾಸಿಗಳೆಲ್ಲ| ಸುಟ್ಟಗ್ನಿ ಹೊರಸೂಸಿ ನೆಟ್ಟನಾ ರಾಜಗೃಹ ಥಟ್ಟನಾಹುತಿಗೊಂಡಿತು| ಕೊಟ್ಟಳೈ ಶಾಪವನು  ಕುರುಪತಿಗೆ ಕಮಲಮುಖಿ| ಕಟ್ಟಾಳು ಭೀಮಸೇನನ ಗದೆಯು ರಣದಲ್ಲಿ| ಕುಟ್ಟಿಬಿಸುಡಲಿ ನಿನ್ನ ತೊಡೆಗಳೆರಡನು ಎಂದು ಇಟ್ಟ ನುಡಿ ತಪ್ಪಲುಂಟೆ||” ಎಂಬ ಪದ್ಯ ಬರುತ್ತದೆ.

ಹರಿದಾಸ ಕೀರ್ತನ ತರಂಗಿಣಿ: ಸುಬೋಧ ಎಂ. ರಾಮರಾವ್, ದ್ರೌಪದೀ ವಸ್ತ್ರಾಪಹರಣ (ಭಾಗ II, ಪು. ೧೬೪, ಕೀ. ೧೦-೧೧).

[19] However edifying from the religious stand point the prayer to Krishna and his intervention may be, from the purely secular and artistic stand point I believe- most people- at least when they get used to it, and if they can detach themselves from familiar memories (which no one quite likes to giveup at first)- will find that original version is finer than any of the ‘doctored’ ones.

-Edgerton, Introduction to Sabhaparva, P.XXIX.

[20] ಸಂಮಾರ್ಜತಾಂ ವೇಶ್ಮ ಪರೈತು ಶೀಘ್ರ-
ಮಾನಂದೋ ನಃ ಸಹ ದಾಸೀಭಿರಸ್ತು -೨-೫೯-೧ (ಉತ್ತರಾರ್ಧ)

[21] ದುಶ್ಯಾಸನ ಹೇಳಿದ್ದು-

ರಜಸ್ವಲಾ ವಾ ಭವ ಯಾಜ್ಞಸೇನಿ
ಏಕಾಂಬರಾ ವಾಪ್ಯಥ ವಾ ವಿವಸ್ತ್ರಾ|
ದ್ಯೂತೇ ಜಿತಾ ಚಾಸಿ ಕೃತಾಸಿ ದಾಸಿ
ದಾಸೀಷು ಕಾಮಶ್ಚ ಯಥೋಪಜೋಹಮ್|| ೨-೬೦-೨೭.

ಕರ್ಣ ಹೇಳಿದ್ದು:

ಏಕೋ ಭರ್ತಾ ಸ್ತ್ರೀಯಾ ದೇವ್ಯೆರ್ವಿಹಿತಃ ಕುರುನಂದನ|
ಇಯಂ ತ್ವನೇಕವಶಗಾ ಬಂಧಕೀತಿ ವಿನಿಶ್ಚಿತಾ||
ಅಸ್ಯಾಃ ಸಭಾಮಾನಯನಂ ನ ಚಿತ್ರಮಿತಿ ಮೇ ಮತಿಃ|
ಏಕಾಂಬರಧರತ್ವಂ ವಾಪ್ಯಥವಾಪಿ ವಿವಸ್ತ್ರತಾ||    -೨-೬೧-೩೫-೩೬

ಕರ್ಣ: ಪಾಂಡವಾನಾಂ ಚ ವಾಸಾಂಸಿ ದ್ರೌಪದ್ಯಾಶ್ಚಾಪ್ಯುಪಾಹರ         ೨-೬೧-೩೮.

[22] ೨-೬೧-೧೦ ರಿಂದ ೨-೬೧-೨೪ರ ತನಕ: ಸಭಾಪರ್ವದಲ್ಲಿ.

[23] ನ ಧರ್ಮಸೌಕ್ಷ್ಮ್ಯಾತ್ಸುಭಗೇ ವಿವಕ್ತುಂ
ಶಕ್ನೋಮಿತೇ ಪ್ರಶ್ನಮಿದಂ ಯಥಾವತ್            -೨-೬೦-೪೦.

[24] ಅಸ್ಯಾಃ ಕೃತೇ ಮನ್ಯುರಯಂ ತ್ವಯಿ ರಾಜನ್ನಿಪಾತ್ಯತೇ
ಬಾಹೂ ತೇ ಸಂಪ್ರಧಕ್ಷ್ಯಾಮಿ ಸಹದೇವಾಗ್ನಿಮಾನಯ         -೨-೬೧-೬

ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣ

-೧-

ಸುರಚಾಪಂಬೋಲೆ ವಿದ್ಯುಲ್ಲತೆಗಳ ತೆಱವೋಲ್ ಮಂಜುವೋಲ್ ತೋಱಿ ಬೇಗಂ
ಪಿರಿಗುಂ ಶ್ರೀ ರೂಪಲೀಲಾಧನವಿಭವಮಹಾರಾಶಿಗಳ್ ನಿಲ್ಲವಾರ್ಗಂ
ಪರಮಾರ್ಥಂ ಮೆಚ್ಚೆನಾನೀ ಧರಣಿಯೊಳಿರವಾನೆಂದು ಸನ್ಯಾಸನಂಗೆ
ಯ್ದುರುಸತ್ವನ್ ನಂದಿಸೇನ ಪ್ರವರ ಮುನಿವರನ್ ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂದಾನ್

ನಂದಿಸೇನ ಎಂಬ ಹೆಸರಿನ ಜೈನ ಯತಿಯೊಬ್ಬ ಈ ಬದುಕಿನ ನಶ್ವರತೆಯನ್ನು ಮನದಂದು, ಐಹಿಕ ಭೋಗಗಳನ್ನು ಮೆಚ್ಚದೆ, ಸನ್ಯಸನ ವಿಧಿಯಿಂದ ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ನಿರೂಪಿಸುವ ಈ ಪದ್ಯ ಕ್ರಿ.ಶ.ಏಳನೆಯ ಶತಮಾನದ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದಾಗಿದೆ. ಇದು ಸನ್ಯಸನ ವಿಧಿಯಿಂದ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡಿದ ಮುನಿಯೊಬ್ಬನನ್ನು ಕುರಿತ ಸಂಗತಿ ಅಥವಾ ವಿಷಯ ನಿರೂಪಣೆ ಮಾತ್ರವಾಗದೆ, ಕಾವ್ಯೋಚಿತವಾದ ಉಪಮೆಗಳ ಮೂಲಕ ಆ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ರಸವತ್ತಾಗಿ ವರ್ಣಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವುಳ್ಳದ್ದಾಗಿದೆ. ಈ ಲೋಕದ ಸೌಂದರ್ಯ, ಸಂಪತ್ತು, ವೈಭವಗಳು, ಸುರಚಾಪದ ಹಾಗೆ, ಮಿಂಚಿನ ಬಳ್ಳಿಗಳ ಹಾಗೆ, ಮಂಜಿನ ಹಾಗೆ ನೋಡ ನೋಡುತ್ತಲೇ ಇಲ್ಲವಾಗುತ್ತವೆ ಎಂಬ ಅಧ್ಯಾತ್ಮಿಕ ಸತ್ಯವನ್ನು ಸಾಕ್ಷಾತ್ಕರಿಸಿಕೊಂಡ ಯತಿಯೊಬ್ಬನ ಮನಸ್ಸು ಮುಟ್ಟಿದ ನಿಶ್ಚಲ ನಿರ್ಧಾರವನ್ನೂ, ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ ಆತ ಕೈಕೊಂಡ ಸನ್ಯಸನ ವಿಧಿಯಿಂದ ಆತ ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂದ ಸಂಗತಿಯನ್ನೂ ಕ್ರಮಬದ್ಧವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಓದುಗರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಒಂದು ಬಗೆಯ ವಿಸ್ಮಯ ವಿಷಾದದಲ್ಲಿ ತನ್ಮಯಗೊಳಿಸುತ್ತ ಬದುಕಿನ ಬಗೆಗೆ ಬೇರೊಂದು ಎಚ್ಚರವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುತ್ತದೆ.

‘ಕವಿರಾಜ ಮಾರ್ಗ’ಪೂರ್ವದ ಮಬ್ಬು ಕವಿದ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಾದಿಯಲ್ಲಿ ಹಠಾತ್ತನೆ ಹೊಳೆಯುವ ಚಿನ್ನದ ಗೆರೆಯಂಥ ಈ  ಶಾಸನ ಪದ್ಯ ಅಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ಸಾಧನೆಯ ದಾಖಲೆಯಾಗಿರಬಹುದೇ ಎಂಬ ಸಂಭ್ರಮವನ್ನು ಉಕ್ಕಿಸುತ್ತ, ಬಹುಶಃ ಕನ್ನಡದ ನಿಜವಾದ ಶಾಸನ ಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಕ್ರಿ.ಶ. ೭೦೦ಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಮತ್ತು ಅದೇ ಕಾಲದ ಹಲವು ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಈ ಶಾಸನ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಕಾವ್ಯಮಯತೆ ಅವುಗಳಲ್ಲಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬಹುದು. ಅಲ್ಲದೆ, ಈ ಪ್ರಸ್ತುತ ಶಾಸನ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿನ ಉಪಮಾಸಾಮಗ್ರಿ, ಮುಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮೇಲೆ, ಅದರಲ್ಲೂ  ಬದುಕಿನ ನಶ್ವರ ಮನೋಹರತೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ವೈರಾಗ್ಯಪರವಾದ ಭಾವವನ್ನು ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭಗಳ ಮೇಲೆ ತನ್ನ  ಪ್ರಭಾವವನ್ನು ಒತ್ತಿರುವುದು ಗಮನಿಸತಕ್ಕ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಪಂಪನ ಆದಿಪುರಾಣದಲ್ಲಿ ನನ್ನ ಗಮನಕ್ಕೆ ಬಂದಂತೆ ಮೂರು ಕಡೆ, ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಈ ಶಾಸನದ ಉಪಮಾಸಾಮಗ್ರಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿದೆ. ವಜ್ರದಂತ ಮಹಾರಾಜನಿಗೆ ಸಂಸಾರದ ಬಗೆಗೆ ವಿರಾಗ ಉಂಟಾದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ-

ತೃಣ ಶಿಖರಾದ್ಯುಷಿತಾಂಭಃ
ಕಣ ಸಂಚಲಮಮರಚಾಪ ಚಪಲಂ ವಿದ್ಯುತ್
ಕ್ಷಣಿಕಂ ನಿಟ್ಟಿಯೆ ತನು ಭೃ
ದ್ಗಣ ಯೌವನ ರೂಪವಿಭವಭೋಗಾಭೋಗಂ||    (ಅದಿಪುರಾಣಂ: ೪.೭೫)

ಎಂಬ ಮಾತು ಅವನ ಬಾಯಿಂದ ಬರುತ್ತದೆ. ಇದು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ‘ಸುರಚಾಪಂಬೋಲೆ’ ಎಂಬ ಶಾಸನ ಪದ್ಯದ,  ಪ್ರೌಢವಾದ ರೂಪಾಂತರವೇ ಆಗಿದೆ. ಮತ್ತೆ ಅದೇ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ ನೀಲಾಂಜನೆಯ ನರ್ತನದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆದಿದೇವನಿಗೆ ವೈರಾಗ್ಯೋದಯವಾದ ಪ್ರಸಂಗದಲ್ಲಿ-

ತನು ರೂಪ ವಿಭವ ಯೌವನ
ಧನ ಸೌಭಾಗ್ಯಾಯುರಾದಿಗಳ್ಗೆಣೆ ಕುಡುಮಿಂ
ಚಿನ ಪೊಳಪು, ಮುಗಿಲನೆೞಲಿಂ
ದ್ರನಬಿಲ್, ಬೊಬ್ಬುಳಿಯುರ್ಬು ಪರ್ಬಿದ ಭೋಗಂ||           (ಅದಿಪುರಾಣಂ: ೯-೪೬)

“ನರಭೋಗಮೆಂಬೀ ಪನಿಪುಲ್ಲ ನಕ್ಕೆ
ತೃಷ್ಣೆ ಪೇಳ್ ಪೋದಪುದೇ’        (ಅದಿಪುರಾಣಂ: ೯-೫೭)

ಎಂಬ ಮಾತುಗಳು ಆದಿದೇವನಿಂದ ಉಕ್ತವಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿಯೂ ಕಾಮನ ಬಿಲ್ಲು, ಮಿಂಚಿನ ಹೊಳಪು, ಹುಲ್ಲಮೇಲಿನ ಹನಿ (ಮಂಜು) ಈ ರೂಪಕಗಳೇ, ಬದುಕಿನ ನಶ್ವರತೆಯನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು ಬಳಕೆಯಾಗಿವೆ. ಪಂಪನ ನಂತರದ ದುರ್ಗಸಿಂಹನ ‘ಪಂಚತಂತ್ರ’ದಲ್ಲಿ-

ಅನಿಮಿಷಚಾಪದಂತೆ ಸಿರಿ ಶಾರದ ನೀರದ ಕಾಂತಿಯಂತೆ ಯೌ
ವನದೆಸಕಂ ತೃಣಾಗ್ರಗತವಾಃಕಣಿಕಾಗಣದಂತೆ ಸಂದ ಜೀ
ವನಮದರಿಂ ಭವಪ್ರಭವ ಜೀವಿಗೆ ನಿರ್ಮಲ ಧರ್ಮಮಾರ್ಗದೊಳ್
ಮನಮೊಸೆದಾಗಳುಂ ನಡೆಯವೇೞ್ಪುದು ವಿಶ್ವಮೃಗೇಂದ್ರವಲ್ಲಭಾ
(ಪಂಚತಂತ್ರ: ಭೇದ ಪ್ರಕರಣಂ, ಪದ್ಯ ೧೬೬)

ಎಂಬ ಮಾತು ಬರುತ್ತದೆ. ಜನ್ನನ ‘ಅನಂತನಾಥ ಪುರಾಣ’ದಲ್ಲಿ-

‘ದಿವಿಜಚಾಪದಿಂ ಚಾಪಳಂ ಪೊದಳ್ದ ಸಿರಿಯೆಂಬುದು’          (ಅನಂ ಪು. ೯.೨೮)

“ಎಯ್ದೆ ತೋರ್ಪ ಮಿಂಚಿನಪೊಳಪು
….ಮಾನಸರ ಮಾನಸವಾಳ್    (ಅನಂ ಪು. ೯-೨೯)

ಎಂಬ ವರ್ಣನೆ ಬರುತ್ತದೆ. ಮನುಷ್ಯನ ಜೀವನ ಹಾಗೂ ಅದರ ವೈಭವಾದಿಗಳು, ನಶ್ವರವೆಂಬುದನ್ನು ಸಾಂಕೇತಿಸುವ ಕಾಮನಬಿಲ್ಲು (ಸುರಚಾಪ), ಮಿಂಚಿನ ಬಳ್ಳಿ (ವಿದ್ಯುಲ್ಲತೆ) ಮಂಜಿನಹನಿ-ಇತ್ಯಾದಿ ರೂಪಕಗಳು, ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಯಾವಾಗ ರಮ್ಯವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡವೋ, ಆ ಆಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸೊಗಸು, ಮುಂದಿನ ಕನ್ನಡದ ಪ್ರಮುಖ ಕವಿಗಳಾದ ಪಂಪ, ದುರ್ಗಸಿಂಹ ಮತ್ತು ಜನ್ನ ಇಂಥ ಕವಿಗಳ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲೂ ಅನುರಣನಗೊಂಡಿವೆಯೆಂಬುದನ್ನು ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಈ ಪ್ರಸ್ತುತ ಶಾಸನ ಪದ್ಯ ಸಾಹಿತ್ಯದ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಎಷ್ಟು ಮಹತ್ತಾಗಿದೆ ಎಂಬುದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. “ಶಾಸನಗಳು ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ತಲಕಾವೇರಿ”[1] ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಇಂಥ ಶಾಸನಗಳು ಸಮರ್ಥಿಸುತ್ತವೆ.

ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಅಧ್ಯಯನ ಮಾಡುವವರ ಪಾಲಿಗೆ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳವು ಶಾಸನದ ಗಣಿಗಳಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದುದು ಎನ್ನಬಹುದು. ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳ ಹಾಗೂ ಅದರ ಸುತ್ತಮುತ್ತಲಿನ ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆತ ಹಾಗೂ ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾದ ಕನ್ನಡ ಹಾಗೂ ಸಂಸ್ಕೃತ ಶಾಸನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಐನೂರ ಎಪ್ಪತ್ಮೂರು. ಸಮೀಪದ ಹಳ್ಳಿಗಳಲ್ಲಿ ದೊರೆತ  ಶಾಸನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಒಟ್ಟು ಐವತ್ತು. ಇವುಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳವೊಂದರಲ್ಲೇ ಇರುವ ಶಾಸನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ಐನೂರ ಇಪ್ಪತ್ಮೂರು. ಇವುಗಳು ಕ್ರಿ.ಶ. ಆರು-ಏಳನೆಯ ಶತಮಾನದಿಂದ ಹತ್ತೊಂಬತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದವರೆಗಿನ ಕಾಲದವುಗಳು. ಅಂದರೆ ಸುಮಾರು ೧೩೦೦ ವರ್ಷಗಳ ಅವಧಿಯೊಳಗಿನ, ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಪ್ರದೇಶವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡ ರಾಜ್ಯಗಳ, ರಾಜಕೀಯ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಹಾಗೂ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಈ ಶಾಸನಗಳು ಹಿಡಿದಿರಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಗಂಗರು, ರಾಷ್ಟ್ರಕೂಟರು, ಚಾಲುಕ್ಯರು, ಹೊಯ್ಸಳರು, ವಿಜಯನಗರದ ಅರಸರು ಮತ್ತು ಮೈಸೂರಿನ ರಾಜಮನೆತನದವರು ಈ ಎಲ್ಲ ರಾಜವಂಶಗಳವರು ಬರೆಯಿಸಿದ ಈ ಶಾಸನಗಳು, ಆಯಾ ರಾಜರ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆ, ವೀರ, ತ್ಯಾಗ, ದಾನ ಹಾಗೂ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಮತ್ತು ವಿವಿಧ ಜೈನ ಯತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಇದ್ದ ಸಂಬಂಧ, ಇವುಗಳನ್ನು  ಉಲ್ಲೇಖಿಸುವುದರ ಜತೆಗೆ, ಧರ್ಮದ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿ ಮುಡಿಪಿದ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ಸಮೃದ್ಧವಾಗಿ ದಾಖಲಿಸುತ್ತವೆ.

ಶಾಸನಗಳು ರಚಿತವಾದದ್ದು ಮೂಲತಃ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ; ಅಂದರೆ, ಸಂಗತಿಗಳನ್ನು ದಾಖಲಿಸುವುದಕ್ಕೆ. ಅವುಗಳು ಸಾಹಿತ್ಯವಾಗಬೇಕು, ಸಾಹಿತ್ಯವಾಗಲಿ ಎಂದು ರಚಿತವಾದವುಗಳಲ್ಲ. ಆದರೂ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ, ಅವುಗಳನ್ನು ಬರೆಸಿದ ಅಥವಾ ಬರೆದ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಮನೋಧರ್ಮದ ಅಥವಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಕಾರಣದಿಂದ, ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಸೊಗಸು ಅಥವಾ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದುಂಟು. ಹೀಗೆ ‘ಕಾವ್ಯ ಗುಣ’ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು ಮೊದಲ ಕಾರಣ, ಯಾವುದೇ ಒಂದು ವಿಷಯವನ್ನು ಕುರಿತು, ಭಾಷೆಯ ಮೂಲಕ ಹೇಳುವಾಗ, ಹಾಗೆ ಹೇಳುವ ವಿಧಾನ, ಕೇವಲ ವಿಷಯ ನಿರೂಪಣೆಯಷ್ಟರಲ್ಲೇ ಪರ‍್ಯವಸಾನವಾಗದೆ, ಅದೊಂದು ಭಾವನೆಯ ವರ್ಣನಾ ಕ್ರಮವಾದಾಗ, ಅದಕ್ಕೆ ವರ್ಣಕತ್ವ ಅಥವಾ ಕವಿತೆಯ ಬಣ್ಣ ಬಂದು ಸೇರಿಕೊಂಡು ಬಿಡುವುದುಂಟು. ವಾರ್ತೆಯ ಹಾಗೂ ವರದಿಯ ನೆಲೆಯನ್ನು ಮೀರಿದಾಗ, ಮತ್ತು ಅದು ಆಸ್ವಾದ ಹಾಗೂ ಪರಿಭಾವನೆಯ ವಿಷಯವಾದಾಗ ಅದು ಕಾವ್ಯದ ಪ್ರಾಂತ್ಯದೊಳಗೆ ಪ್ರವೇಶಿಸಿರುತ್ತದೆ.

ಕಾವ್ಯಗುಣವನ್ನು, ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಗುರುತಿಸಬಹುದಾದ್ದು, ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಒದಗುವ ಭಾಷೆಯ ಛಂದೋಬದ್ಧತೆಯ ಸೊಗಸಿನಿಂದ. ಆದರೆ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಕೇವಲ ಛಂದೋಬದ್ಧ- ವಾಗಿರುವಿಕೆಯಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲ; ಮತ್ತು ಹಿಂದೆ ಎಲ್ಲವನ್ನೂ ಛಂದೋಬದ್ಧವಾಗಿಯೆ ಬರೆಯುತ್ತಿದ್ದುದು ರೂಢಿ. ಮಸ್ತಕವೇ ಪುಸ್ತಕವಾಗಬೇಕಾಗಿದ್ದ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಎಲ್ಲ ವಿಷಯಗಳನ್ನೂ ಸುಲಭವಾಗಿ ನೆನಪಿಟ್ಟುಕೊಳ್ಳಲು, ಮತ್ತು ಬಾಯಿಂದ ಬಾಯಿಗೆ ರವಾನಿಸಲು ಛಂದೋಬದ್ಧವಾದ ‘ಪದ್ಯರೂಪ’ ಅನಿವಾರ‍್ಯವಾಗಿತ್ತೆಂಬುದನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು. ಆದರೆ, ಈ ಛಂದೋಬದ್ಧವಾದ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ, ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣವಿದೆ ಮತ್ತು ಯಾವುದರಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣವಿಲ್ಲ ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವೇನಲ್ಲ.  ಒಂದು ನಿದರ್ಶನದ ಮೂಲಕ ಈ ಮಾತನ್ನು  ಸ್ಪಷ್ಟಪಡಿಸಬಹುದು: ಹೊಯ್ಸಳ ರಾಜ ವಿಷ್ಣುವರ್ಧನನ ದಂಡನಾಯಕ ಗಂಗರಾಜನು-

ಗಂಗವಾಡಿಯ ಬಸದಿಗಳೆನಿತೊಳವನಿತುಮಂ ತಾನೆಯ್ದೆ ಪೊಸಯಿಸಿದಂ
ಗಂಗವಾಡಿಯ ಗೊಮ್ಮಟದೇವರ್ಗೆ ಸುತ್ತಾಲಯಮನೆಯ್ದೆ ಮಾಡಿಸಿದಂ[2]

ಎನ್ನುವ ಲಯಬದ್ಧವಾದ ರಚನೆ, ಗಂಗರಾಜ ಮಾಡಿಸಿ ಬಸದಿಗಳ ಜೀರ್ಣೋದ್ಧಾರವನ್ನೂ, ಗೊಮ್ಮಟದೇವರ ಸುತ್ತ ಪ್ರಾಕಾರವನ್ನು ಮಾಡಿಸಿದ್ದನ್ನೂ ಅತ್ಯಂತ ‘ನಿರ್ಭಾವ’ವಾಗಿ, ಒಂದು ಸಂಗತಿಯನ್ನು ತಿಳಿಸಲೆಂಬಂತೆ ಹೇಳುತ್ತದೆ ಅಷ್ಟೇ. ಆದರೆ, ವಿನಯಾದಿತ್ಯನು ಒಂದು ಜಿನಮಂದಿರವನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ ಸಂಗತಿ ಹೀಗಿದೆ:

ಇಟ್ಟಿಗೆಗೆಂದಗೞ್ದ ಕುೞಿಗಳ್ ಕೆಱೆಯಾದವು ಕಲ್ಗೆಗೊಂಡ
ಪೆರ್ವೆಟ್ಟ ಧರಾತಳಕ್ಕೆ ಸರಿಯಾದವು ಸುಣ್ಣದ ಭಂಡಿ ಬಂದ ಪೆ
ರ್ವಟ್ಟೆಯೆ ಪಳ್ಳಮಾದುವೆನೆ ಮಾಡಿಸಿದಂ ಜಿನರಾಜಗೇಹಮಂ
ನೆಟ್ಟನೆ ಪೊಯ್ಸಳೇಶನೆನೆ ಬಣ್ಣಿಪರಾರ್ ಮಲೆರಾಜರಾಜನಂ[3]

ವಿನಯಾದಿತ್ಯನು ಬಹು ದೊಡ್ಡ ಬಸದಿಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದನೆಂಬುದು ಈ ಪದ್ಯ ಹೇಳಲಾಶಿಸುತ್ತಿರುವ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಸಂಗತಿ. ಆದರೆ, ಹೇಳಿದ ರೀತಿ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ : ಈ ಬಸದಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಲೆಂದು, ಇಟ್ಟಿಗೆ ಮಾಡಲು ಅಗೆದದ್ದರಿಂದ ಉಂಟಾದ ಗುಂಡಿಗಳೆಲ್ಲಾ ಕೆರೆಗಳಾದುವಂತೆ; ಕಟ್ಟಡದ ಕಲ್ಲುಗಳಿಗಾಗಿ ದೊಡ್ಡ ದೊಡ್ಡ ಬೆಟ್ಟಗಳನ್ನೆ ಕಡಿದು ತೆಗೆದಾಗ, ಅವು ನೆಲಸಮವಾದುವಂತೆ; ಈ ಬಸದಿಗಾಗಿ ಸುಣ್ಣವನ್ನು ಹೇರಿಕೊಂಡು ಬಂದ ಗಾಡಿಗಳ ದಾರಿಯೆಲ್ಲಾ ಹಳ್ಳವಾಗಿ  ಹೋದುವಂತೆ. ಎಷ್ಟು ಮಣ್ಣು, ಎಷ್ಟು ಇಟ್ಟಿಗೆ, ಎಷ್ಟು ಕಲ್ಲು, ಎಷ್ಟು ಸುಣ್ಣ- ಈ ಬಸದಿಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ಒದಗಿರಬಹುದು; ಇನ್ನು ಹೀಗೆ ಕಟ್ಟಿಸಿದ ಬಸದಿ  ಎಷ್ಟು ದೊಡ್ಡದಿರಬಹುದು -ಎಂಬ ವಿಸ್ಮಯದಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸು ಮಗ್ನವಾಗುತ್ತದೆ.  ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಅತಿಶಯದ ಅಂಶ, ವಿಸ್ಮಯದ ಅಂಶಗಳು ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದ್ದು, ಕೇವಲ ವಿಷಯವೊಂದನ್ನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತಹ ತೃಪ್ತಿಗೆ ಮೀರಿದ ನಿಲುವಿನಲ್ಲಿ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಪರಿಭಾವನೆಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಂಡು, ಒಂದು ಭಾವತೀವ್ರತೆಯ ಅನುಭವದಲ್ಲೋ ಅಥವಾ ಬದುಕನ್ನು ಕುರಿತ ಚಿಂತನೆಗೋ ಮುಟ್ಟಿಸುವುದು ಕಾವ್ಯಗುಣದ ಲಕ್ಷಣ ಎನ್ನಬಹುದು. ಮಾಸ್ತಿಯವರ ಮಾತಿನಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ‘ಮಾತಿನ ಸೊಗಸು, ರೀತಿಯ ಸೊಗಸು, ಭಾವದ ಸೊಗಸು ಮತ್ತು ಅರ್ಥದ ಸೊಗಸು’[4] ಈ ನಾಲ್ಕೂ ಬಗೆಯ ಸೊಗಸುಗಳು ಎಲ್ಲಿ ಮೇಳವಿಸಿಕೊಂಡಿರುತ್ತವೊ ಅಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣ ತಾನೇ ತಾನಾಗಿರುತ್ತದೆ.

ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಗಳು ಮೂಲತಃ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವುಗಳಾದರೂ, ಆನುಷಂಗಿಕವಾಗಿ ಅವು ಆಯಾ ಕಾಲದ ಚರಿತ್ರೆಗೂ ಸಲ್ಲುವಂತೆ, ಶಾಸನಗಳು ಮೂಲತಃ ಚರಿತ್ರೆಯ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದಾದವುಗಳಾದರೂ, ಆನುಷಂಗಿಕವಾಗಿ ಕಾವ್ಯ ಅಥವಾ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೂ ಕೊಂಚಮಟ್ಟಿಗೆ ಸಲ್ಲುವ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿವೆ. ಕಾವ್ಯಗಳಿಗೂ ಶಾಸನಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ವ್ಯತ್ಯಾಸವೆಂದರೆ, ಶಾಸನಗಳ ರಚನೆ ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾದದ್ದು; ಅಂದರೆ, ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ, ದಾನ-ದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಡುವುದು, ನಿಸಿದಿಗೆ, ವೀರಗಲ್ಲುಗಳನ್ನು ಸ್ಥಾಪಿಸುವುದು ಇತ್ಯಾದಿ ಧಾರ್ಮಿಕ ಕ್ರಿಯೆ (Ritual)ಯ ಸಂದರ್ಭಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಅವು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ‘ನಿರ್ದೇಶಿತ’ ರಚನೆಗಳು. ಬಹುಶಃ ಇಲ್ಲಿ ಮೂರು ಹಂತಗಳಲ್ಲಿ ಈ ಕ್ರಿಯೆ ನಡೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ: ಒಂದು, ಶಾಸನವನ್ನು ಕಡೆಯಿಸಬೇಕೆಂಬ ಸಂಕಲ್ಪವುಳ್ಳ ‘ಪ್ರಭು ಶಕ್ತಿ’. ಎರಡನೆಯದು, ಅದನ್ನರಿತು ಅಥವಾ ಆದರ ನಿರ್ದೇಶನದ ಮೇರೆಗೆ ಆ ಸಂದರ್ಭದ ವಸ್ತುವಿಗೆ ತಕ್ಕ ಪದ ಸಂಯೋಜನೆಯ ಮೂಲಕ ಶಾಸನದ ಪಾಠವನ್ನು ಸಿದ್ದಪಡಿಸುವ ವ್ಯಕ್ತಿ; ಈತನನ್ನು ಶಾಸನ ಕವಿ ಎನ್ನಬಹುದು. ಮೂರನೆಯವನು, ಈ ಶಾಸನ ಪಾಠವನ್ನು ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕಂಡರಿಸುವ ರೂವಾರಿ. ಹೀಗೆ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಧಿಯೆಂಬಂತೆ ನಡೆಯುವ ಈ ಕ್ರಿಯೆಯಲ್ಲಿ ತನಗೆ ತಾನೇ, ತನಗೆ ರುಚಿಸಿದ ವಸ್ತುವೊಂದನ್ನಾರಿಸಿಕೊಂಡು ಏಕಾಂತದಲ್ಲಿ ಕುಳಿತು ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡುವ ಕವಿಯ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ‘ಕಾವ್ಯಗುಣ’ ಇರುವುದು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ. ಕವಿಯಾದವನು ತನ್ನನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸುವ ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿಗೆ ಎಷ್ಟೇ ನಿಷ್ಠನಾಗಿದ್ದರೂ ಬರೆಯುವ ಹೊತ್ತಿನಲ್ಲಿ  ಆತ ಆ ಬದ್ಧತೆಯನ್ನೂ ಮೀರಿ, ತಾನು ಆರಿಸಿಕೊಂಡ ವಸ್ತು ಹಾಗೂ ರಸಕ್ಕೆ ಅಧೀನವಾಗುವುದ ರಿಂದಲೇ, ಆತ ತನ್ನ ಬರವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯತ್ವವನ್ನು ಸಾಧಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ಶಾಸನ ರಚನೆಯ ಕ್ರಿಯೆ ಹೀಗಿಲ್ಲ. ಅದು ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾದದ್ದು, ನಿರ್ದೇಶಿತವಾದದ್ದು ಮತ್ತು ತನ್ನ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಆಶ್ರಯಿಸಬೇಕಾದ ಮಾಧ್ಯಮದ ಪರಿಮಿತಿಯಿಂದಲೂ (ಕಲ್ಲು, ತಾಮ್ರಪಟ ಇತ್ಯಾದಿ) ನಿರ್ಬಂಧಿತವಾದದ್ದು. ಇಂಥ ಇಕ್ಕಟ್ಟುಗಳ ಮೂಲಕ ಲಿಖಿತವಾಗಬೇಕಾದ ಶಾಸನದ ಬರಹಗಳಲ್ಲಿ ಏನಾದರೂ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಕಂಡುಬಂದಿದ್ದರೆ, ಅದು ಶಾಸನ ಬರೆದವನ ಮನೋಧರ್ಮ ಹಾಗೂ ರಚನಾ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಪರಿಣಾಮವಲ್ಲದೆ ಬೇರೆ ಅಲ್ಲ. ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಬರೆದವರೂ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ, ಕಾವ್ಯ ಸಂಸ್ಕಾರದಿಂದ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಹದಗೊಳಿಸಿಕೊಂಡವರೋ, ಸ್ವತಃ ಕವಿಗಳೋ ಆಗಿರುವ ಸಾಧ್ಯತೆ ಇರುವುದರಿಂದ, ಅವರು ಭಾಷಿಕ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲೂ ಕೆಲಸ ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದುದರಿಂದ, ಹೇಳುವ ವಿಷಯವನ್ನು ತಮಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾದ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ ಭಾಷಾಸಾಮಗ್ರಿಯಿಂದ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವ ಕಲೆಗಾರಿಕೆಯನ್ನು ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಕಟಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಇದರಿಂದಾಗಿ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ. ಹೀಗೆ ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಗಿರುವ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಕಡೆಗಣಿಸುವಂಥಾದ್ದೇನೂ ಅಲ್ಲ. ಉತ್ತಮ ಕಾವ್ಯದ ಯಾವುದೇ ಭಾಗದಿಂದ ಒದಗುವ ಆಹ್ಲಾದವಿಶೇಷ, ಕೆಲವು ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಓದುವಾಗ ಖಂಡಿತ ಒದಗುತ್ತದೆ. ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಎಷ್ಟೋ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳು ಈ ಮಾತಿಗೆ ನಿದರ್ಶನವಾಗಿದೆ.

-೨-

ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳ ವಸ್ತುವನ್ನು ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಮೂರು ಬಗೆ ಎಂದು ವಿಂಗಡಿಸಬಹುದು. ಒಂದು, ಜಿನಮುನಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಜೈನ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳ ವಿದ್ವತ್ತು, ತಪಸ್ಸು ಹಾಗೂ ಅವರು ಪರೀಷಹಗಳನ್ನು ಜಯಿಸಿ ಸನ್ಯಸನವಿಧಿಯಿಂದ ಮುಡುಪಿದ ಸಂಗತಿ -ಇವುಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗುತ್ತವೆ. ಎರಡನೆಯವು; ರಾಜರು, ಮಂತ್ರಿಗಳು, ಹೆಗ್ಗಡೆಗಳು ಹಾಗೂ ದಂಡನಾಯಕರನ್ನು ಕುರಿತವು. ಇವರ ರಣವೀರತೆ, ದಿಗ್ವಿಜಯಗಳು, ದಾನ-ಧರ್ಮ-ದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಟ್ಟು ದೇವಾಲಯಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಮತ್ತು ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿಧಿಯಿಂದ ಮುಡುಪಿದ ಸಂಗತಿಗಳು ಉಲ್ಲೇಖಿತವಾಗಿವೆ. ಮೂರನೆಯವು, ಸ್ತ್ರೀಯರನ್ನು ಕುರಿತವು. ಈ ಸ್ತ್ರೀಯರು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ರಾಜಪರಿವಾರಕ್ಕೆ ಸೇರಿದವರು. ಇವರ ರೂಪ ಗುಣ ಚಾರಿತ್ರ್ಯ ವರ್ಣನೆಗಳು, ಅವರು ಬಿಟ್ಟ ದಾನ-ದತ್ತಿಗಳು ಹಾಗೂ ಸಲ್ಲೇಖನಾದಿಗಳಿಂದ ಮುಡುಪಿದ ಸಂಗತಿಗಳೂ ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ.

ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳ ಒಂದು ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವೆಂದರೆ, ಇಲ್ಲಿನವು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳಾಗಿವೆ. ಪರಮ ವೈರಾಗ್ಯಮೂರ್ತಿಯಾದ ಬಾಹುಬಲಿಯ ಪ್ರತಿಮೆಯ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಸನ್ಯಾಸನ ವಿಧಿ ಹಾಗೂ ಸಲ್ಲೇಖನ ವ್ರತದಿಂದ ದೇಹತ್ಯಾಗ ಮಾಡುವುದು  ತಮ್ಮಬದುಕಿನ ಪರಮಗುರಿ ಎಂದು ಭಾವಿಸಿದ್ದರಿಂದ, “ಸಮೀಪದ ಮತ್ತು ದೂರದ ಪ್ರದೇಶಗಳಿಂದ ಅನೇಕ ಜೈನ ಯತಿಗಳು ಮತ್ತು ಲೌಕಿಕ ಶಿಷ್ಯರು ಸಹ ತಮ್ಮ ಜೀವನದ ಕೊನೆಯ ದಿನಗಳನ್ನು ಕಳೆಯಲು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ ಬರುತ್ತಿದ್ದರು.”[5] ಹೀಗಾಗಿ ಇಲ್ಲಿ ಇಷ್ಟೊಂದು ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತವೆ. ಇಲ್ಲಿರುವ ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ೧೦೮. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ “ಸುಮಾರು ೨೨ ಶಾಸನಗಳು ಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ, ಉಳಿದವು ಪುರುಷರಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದವು. ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ೬೦ ಶಾಸನಗಳು ಮುನಿಗಳ, ಗುರುಗಳ ಮರಣವನ್ನು, ಸುಮಾರು ೧೦ ಶಾಸನಗಳು ಅರಸರ, ಮಂತ್ರಿಗಳ ಮರಣವನ್ನು, ಸುಮಾರು ೯ ಸಾಮಾನ್ಯರ ಮರಣವನ್ನು ಅರುಹುತ್ತವೆ.”[6] ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣವನ್ನು ಗಮನಿಸತಕ್ಕವರು, ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಈ ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ನೋಡಬೇಕು. ಅವುಗಳು ಕಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುವ ಬಿಡಿಬಿಡಿಯಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಚಿತ್ರಗಳು ಮತ್ತು ಅವುಗಳಲ್ಲಿರುವ ಕಾವ್ಯಗುಣ ವಿಶೇಷ ರೀತಿಯದ್ದಾಗಿದೆ.[7]

ಜಿನಮುನಿಗಳು ಮತ್ತು ಜೈನ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಅವರ ತಪಸ್ಸು, ವಿದ್ವತ್ತು ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತವೆ. ಕೆಲವು ಕಂತಿಯರ ಉಲ್ಲೇಖಗಳ ಜತೆಗೆ, ಮಾಸೇನರು, ಕಳಂತೂರಿನ ಗೊರವ, ನಂದಿಸೇನ, ಮಾಘನಂದಿ, ನಯಕೀರ್ತಿ, ಗೋಪನಂದಿ, ದಿವಾಕರ ನಂದಿ, ಮೇಘಚಂದ್ರ, ಶುಭಕೀರ್ತಿ, ದೇವಕೀರ್ತಿ, ವರ್ಧಮಾನ, ಮಳಧಾರಿ ದೇವ, ಶ್ರುತಕೀರ್ತಿ- ಮತ್ತಿತರ ವಿಷಯಗಳು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿತವಾಗಿವೆ.

ಜಿನಮುನಿಗಳ ನಿಸಿದಿಗೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಹಲವು ಶಾಸನ ಪದ್ಯಗಳು, ತಮಗೆ ತಾವೇ ಸೊಗಸಾದ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಕಾವ್ಯಗಳಂತಿವೆ. ಇವು ಜೈನ ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬಂದಿದ್ದರೆ, ಆ ಸಂದರ್ಭದ ಮಹಿಮೆಯಿಂದ ಇಡೀ ಕಾವ್ಯದ ಒಂದು ವರ್ಣನಾಭಾಗ ವಾಗಬಹುದಾದಂಥವು, ಇಲ್ಲಿ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಚಿತ್ರಗಳಾಗಿವೆ, ಅಷ್ಟೆ. ಈ ಚಿತ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕಂಡುಬರುವ ಶಾಂತರಸವ್ಯಂಜಕವಾದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಗಮನಿಸತಕ್ಕವಾಗಿವೆ; ಕೊಲ್ಲಾಪುರದ ಮಾಘನಂದಿ ಯತಿಗಳಿಂದ, ಕೊಂಡಕುಂದಾನ್ವಯಕ್ಕೆ ಒದಗಿದ ಶೋಭೆ-

ಎಳಮಾವಿಂ ಬನಂ ಅಬ್ಜದಿಂ ತಿಳಿಗೊಳಂ ಮಾಣಿಕ್ಯದಿಂ ಮಂಡನಾ
ವಳಿ ತಾರಾಧಿಪನಿಂ ನಭಂ ಶುಭದಮಾಗಿರ್ಪಂತಿರಿರ್ದತ್ತು ನಿ
ರ್ಮಳಮೀಗಳ್[8]

ಹೀಗಿತ್ತಂತೆ. ಇಲ್ಲಿ ಕಾಣುವ ಒಂದೊಂದು ಉಪಮೆಯೂ, ರಮ್ಯತೆ, ಸ್ವಚ್ಛತೆ, ಕಾಂತಿ ಮತ್ತು ಬೆಳುಗುಗಳನ್ನು ಧ್ವನಿಸುತ್ತ, ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವೊಂದರ ಪ್ರಸನ್ನತೆಯನ್ನು ಬಿಂಬಿಸುತ್ತದೆ. ದಿವಾಕರನಂದಿ ಮತ್ತು ಮೇಘಚಂದ್ರ ವ್ರತಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ವರ್ಣನೆಗಳಲ್ಲಿ ಶಾಸನಕವಿ ಆಯಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಹೆಸರಿನಲ್ಲಿರುವ ‘ದಿವಾಕರ’ ಮತ್ತು ‘ಮೇಘಚಂದ್ರ’ ಇವು ಸೂಚಿಸುವ ಸೂರ‍್ಯ ಹಾಗೂ ಚಂದ್ರ, ಇವುಗಳ ಆಧಾರದ ಮೇಲೆ ತನ್ನ ಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಹರಿಸಿರುವ ರೀತಿ ಚಮತ್ಕಾರಿಕವಾಗಿದೆ. ದಿವಾಕರನಂದಿಯ ಮಾತುಗಳು, ಸೂರ‍್ಯೋದಯದಂತೆ ಭೂಭಾಗವನ್ನು ಬೆಳುಗಿದ ವರ್ಣನೆ ಹೀಗಿದೆ:

ವರಭವ್ಯಾನನ ಪದಮುಳ್ಳಲರಲ್, ಅಜ್ಞಾನೀಕ ನೇತ್ರೋತ್ಪಳಂ
ಕೊರಗಲ್, ಪಾಪ ತಮಸ್ತಮಂ ಪರೆಯಲ್, ಎತ್ತಂ ಜೈನ ಮಾರ್ಗಾಮಳಾಂ
ಬರಂ ಅತ್ಯುಜ್ವಲಮಾಗಲ್ ಏಂ ಬೆಳುಗಿತೋ ಭೂಭಾಗಮಂ ಶ್ರೀದಿವಾ
ಕರಣಂದಿ ಪ್ರತಿವಾಕ್‌ದಿವಾಕರಕರಾಕಾರಂಬೊಲುರ್ವೀನುತಂ”[9]

ಸೂರ‍್ಯೋದಯವಾದಾಗ, ಏನೇನಾಗುತ್ತದೋ, ಅದೇ, ದಿವಾಕರನಂದಿಯ ವಾಕ್ ದಿವಾಕರ ಕಿರಣಗಳಿಂದ ಆಯಿತೆಂಬ ಈ ವರ್ಣನೆ ತನ್ನ ಚಮತ್ಕಾರದಿಂದ ರಂಜಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ಮೇಘಚಂದ್ರ ವ್ರತಿಗಳ ಕೀರ್ತಿಪ್ರಕಾಶವನ್ನು ಕುರಿತು,

ಇದೆ ಹಂಸೀಬೃಂದಂ ಈಂಟಲ್ ಬಗೆದಪುದು, ಚಕೋರೀಚಯಂ ಚಂಚುವಿಂದಂ
ಕರ್ದುಕಲ್ ಸಾರ್ದಪ್ಪುದು, ಈಶಂ ಮುಡಿಯೊಳಿರಿಸಲೆಂದಿರ್ದಪಂ, ಸಜ್ಜೆಗೇಱಲ್
ಪದೆದಪ್ಪಂ ಕೃಷ್ಣನೆಂಬಂತೆಸೆದು ವಿಲಸತ್ ಕಂದಳೀಕಂದಕಾಂತಂ
ಪುದಿದತ್ತೀ ಮೇಘಚಂದ್ರ ವ್ರತಿತಿಳಕ ಜಗದ್ವರ್ತಿತ ಕೀರ್ತಿಪ್ರಕಾಶಂ[10]

-ಎಂಬ ಈ ಕವಿತೆ ಚಂದ್ರೋದಯದ ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು ಮೇಘಚಂದ್ರಯತಿಗಳ ಕೀರ್ತಿಯೊಂದಿಗೆ ಸಮೀಕರಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡೂ ಪದ್ಯಗಳ ಪ್ರತಿಮಾವಿಧಾನ ಹಾಗೂ ನಿರೂಪಣಾ ಕ್ರಮ ಹಳಗನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ಬಲ್ಲವರಿಗೆ ತೀರಾ ಹೊಸದೆನಿಸದೆಂಬಂತೆ ತೋರದಿದ್ದರೂ, ಈ ಪದ್ಯಬಂಧಗಳ ಸೊಗಸನ್ನು ತಳ್ಳಿಹಾಕುವಂತಿಲ್ಲ. ಕವಿಸಮಯದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಾದ, ಕಮಲ, ಕನ್ನೆ ದಿಲೆ, ಹಂಸ-ಚಕೋರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಈ ಪದ್ಯದ ಅಲಂಕಾರ ಸಾಮಗ್ರಿ ಒಳಗೊಂಡಿದ್ದರೂ, ಅವುಗಳ ಮೂಲಕವೇ ಪ್ರತೀತವಾಗುವ ಚಮತ್ಕಾರದ ಅಂಶ, ಓದುಗರ ಮನಸ್ಸನ್ನು ಸೆರೆಗೈದು ನಿಲ್ಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಷ್ಟು ಪರಿಣಾಮಕಾರಿಯಾಗಿದೆ, ಮತ್ತು ಈ ಪದ್ಯಗಳ ರಚನಾತಂತ್ರವನ್ನು ಎಚ್ಚರಿಕೆಯಿಂದ ಗಮನಿಸಿದರೆ, ಅವು ಸಿದ್ಧಹಸ್ತವೊಂದರ ಸಾಮರ್ಥ್ಯದ ಕಡೆ ಬೆರಳು ಮಾಡುತ್ತವೆ. ಅದರಲ್ಲೂ ಮೇಘಚಂದ್ರವ್ರತಿಗಳ ಕೀರ್ತಿ ಪ್ರಕಾಶದ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ ಹಂಸ, ಚಕೋರಗಳ ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು ಬದಿಗಿರಿಸಿ ನೋಡಿದರೂ, ಈ ಕೀರ್ತಿಪ್ರಕಾಶ ಚಂದ್ರಿಕೆಯನ್ನು ಈಶ್ವರನು ತನ್ನ ಮುಡಿಗೇರಿಸಲು ಆಸೆಪಟ್ಟನೆಂದೂ, ಕೃಷ್ಣನು ಅದನ್ನೇ ಹಾಸಿಕೊಂಡು ಮಲಗಲು ಅಪೇಕ್ಷೆಪಟ್ಟನೆಂದೂ ಹೇಳುವ ಮಾತು ಈ ಉಕ್ತಿಯ ಕಾವ್ಯಮಯತೆಯನ್ನು ಬೇರೊಂದು ನೆಲೆಗೇರಿಸಿಬಿಡುತ್ತದೆ.

ವರ್ಧಮಾನಮುನಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಇನ್ನೊಂದು ಶಾಸನೋಕ್ತ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ-
ಸುರನದಿಯ ತಾರಹಾರದ| ಸುರದಂತಿಯ ರಜತಗಿರಿಯ ಚಂದ್ರನ ಬೆಳ್ಪಿಂ
ಪಿರಿದು ವರ್ಧಮಾನರ| ಪರಮ ತಪೋಧನರ ಕೀರ್ತಿ ಮೂಱುಂ ಜಗದೊಳ್[11]

ಕವಿ ಬೆಳ್ಪಿನ ಮೇಲೆ ಬೆಳ್ಪುನ್ನು ಹೇರಿದ್ದಾನೆ. ಇದೊಂದು ಪರಿಭಾವನಾಯೋಗ್ಯವಾದ ಚಿತ್ರವಾಗಿದೆ.

ಜಿನಮುನಿಗಳ ಈ ಪ್ರಶಾಂತ ತೇಜಸ್ಸು ಹಾಗೂ ಕೀರ್ತಿಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವುದರ ಜತೆಗೆ, ಈ ಆಚಾರ್ಯರುಗಳ, ವಿದ್ವತ್ತನ್ನೂ, ವಾದ ವೈಖರಿಗಳನ್ನೂ ಶಾಸನಗಳು ಉದ್ಘೋಷಿಸುತ್ತವೆ. ದೇವಕೀರ್ತಿಯ ವಿದ್ವತ್ತನ್ನು ಕುರಿತು-

ಚತುರತೆ ಸತ್ಕವಿತ್ವದೊಳ್, ಅಭಿಜ್ಞತೆ ಕಳಾಪದೊಳ್, ಪ್ರಸ
ನ್ನತೆ ಮತಿಯೊಳ್, ಪ್ರವೀಣತೆ ನಯಾಗಮ ತರ್ಕ ವಿಚಾರದೊಳ್, ಸುಪೂ
ಜ್ಯತೆ ತಪದೊಳ್, ಪವಿತ್ರತೆ ಚರಿತ್ರದೊಳೊಂದಿ ವಿರಾಜಿಸಲ್ ಪ್ರಸಿ
ದ್ಧತೆ ಮುನಿದೇವಕೀರ್ತಿ ವಿಬುಧಾಗ್ರಣಿಗೊಪ್ಪುವುದೀ ಧರಿತ್ರಿಯೊಳ್[12]

ಎಂಬ ಪ್ರಶಂಸೆಯಲ್ಲಿ ಯಾವುದೇ ಅಲಂಕಾರಗಳಿಲ್ಲದ, ದೇವಕೀರ್ತಿಯ ವಿದ್ವತ್ತಿನ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಅಡಕವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಆ ವ್ಯಕ್ತಿಯ ಬಗೆಗೆ ಗೌರವವನ್ನು ಹುಟ್ಟಿಸುವುದರಲ್ಲಿ ಈ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿ ಸಫಲವಾಗಿದೆ. ಈ ಜೈನ ಮುನಿಗಳ ವಿದ್ವತ್ತನ್ನು ಡಂಗುರ ಹೊಯ್ಯುವ ಇನ್ನೂ ಕೆಲವು, ಅನುಕರಣ ಸಿದ್ಧ ಪದ್ಯಗಳೂ ಇವೆ.[13]

ಇನ್ನು ಈ ವ್ರತಿಗಳ ತಪಸ್ಸಿನ ವರ್ಣನೆ ಈ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ವೈರಾಗ್ಯ ವೀರತೆಯ ನಿದರ್ಶನಗಳಾಗಿವೆ. ನಂದಿಸೇನಪ್ರವರಮುನಿ ಈ ಲೋಕದ ಐಶ್ವರ‍್ಯ, ರೂಪ, ವೈಭವ ಇತ್ಯಾದಿಗಳ ಅಸಾರತೆಯನ್ನು ಮನದಂದು, ಈ ಲೋಕದಲ್ಲಿ ನಾನು ನಿಶ್ಚಯವಾಗಿಯೂ ಇರುವುದನ್ನು ಮೆಚ್ಚುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು, ಸನ್ಯಾಸನಂಗೆಯ್ದು ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂದನೆಂದು ವರ್ಣಿಸುವ ಪದ್ಯದ ಸೊಗಸು, ವಿಶೇಷವಾದದ್ದಾಗಿದೆ. ಈ ಶಾಸನದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಕಳಂತೂರಿನ ಗೊರವನ ತಪಸ್ಸನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ಶಾಸನವು ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ. ಕಟವಪ್ರ (ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳ) ಶೈಲವನ್ನು ಅಡರ್ದು ಅಲ್ಲಿ ನೂರೆಂಟು ವರ್ಷ ತಪಸ್ಸುಮಾಡಿದ, ಕಳಂತೂರಿನ ಗೊರವನ ಈ ಸಾಧನೆ “ಬಾಳಾ ಮೇಲ್, ಶಿಖಿ ಮೇಲ್, ಸರ್ಪದ ಮಹಾದಂತಾಗ್ರದೋಳ್ ಸಲ್ವವೊಲ್”[14] ಇತ್ತಂತೆ. ಈ ತಪಸ್ಸಿನ ಕಠೋರತೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಇಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾದ ಮೂರು ಉಪಮೆಗಳು, ಅತ್ಯಂತ ಸಾರ್ಥಕವಾದವುಗಳಾಗಿವೆ. ಮತ್ತೊಂದೆಡೆ, ಸಾಧ್ಯವಾದಷ್ಟು ನಿರಲಂಕಾರವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಜಿನಮುನಿಯ ಕಠೋರ ತಪಸ್ಸಿನ ವರ್ಣನೆ ಬಂದಿದೆ. ಅದು ಮಲಧಾರಿದೇವನನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು:

ನೆಱೆಯ ತನುತ್ರಮಿಕ್ಕಿದವೊಲಿರ್ದ ಮಲಂ ತಿನೆ ಮೈಯ್ಯನೊರ್ಮೆಯುಂ
ತುಱಿಸುವುದಿಲ್ಲ, ನಿದ್ದೆವರೆ ಮಗ್ಗುಲನಿಕ್ಕುವುದಿಲ್ಲ, ಬಾಗಿಲಂ
ಕಿಱುತೆಱೆಯೆಂಬುದಿಲ್ಲ, ಉಗುೞ್ವುದಿಲ್ಲ, ಮಲಂಗುವುದಿಲ್ಲ, ಅಹೀಂದ್ರನುಂ
ನೆಱೆವನೆ ಬಣ್ಣಿಸಲ್ ಗುಣಗಣಾವಳಿಯಂ ಮಲಧಾರಿದೇವರಾ[15]

‘ಎಂದೆಂದೂ ಸ್ನಾನ ಮಾಡದೆ ಇರುವುದರಿಂದ ಅವರ ಮೈಯನ್ನು ಕೊಳೆ ಕವಚವಿಟ್ಟಹಾಗೆ ಸುತ್ತಿಕೊಂಡು, ತುರಿಕೆಯನ್ನುಂಟುಮಾಡುತ್ತಿದೆ; ಆದರೆ ಒಂದು ಸಲವೂ ಅವರು  ಮೈಯನ್ನು ಕೆರೆದುಕೊಳ್ಳುವುದಿಲ್ಲ; ಅದನ್ನು ಸಹಿಸಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ. ನಿದ್ದೆ ಬಂದರೂ, ಮಗ್ಗುಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ; ಒಂದಿಷ್ಟು ಗಾಳಿ ಬರಲಿ ಎಂದು ಸ್ವಲ್ಪವಾದರೂ ಬಾಗಿಲು ತೆಗೆಯಿರಿ ಎನ್ನುವುದಿಲ್ಲ; ಉಗುಳುವುದಿಲ್ಲ; ಮಲಗಿ ನಿದ್ರೆ ಮಾಡುವುದಿಲ್ಲ. ಇಂಥ ಕಠೋರನಿಷ್ಠೆಯ ಮಲಧಾರಿ ದೇವರ ಗುಣಗಳನ್ನು ಹೊಗಳಲು ಆದಿಶೇಷನಿಗೂ ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.’ ಮಾತಾಡಿದ ಹಾಗೆ ಇರುವ ಧಾಟಿಯಲ್ಲಿ ಮಲಧಾರಿದೇವ ಮುನಿಗಳ ತಪಸ್ಸಿನ ಸಂಯಮಪೂರ್ಣವಾದ ನಡವಳಿಕೆಯನ್ನು ಯಥಾವತ್ತಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಶಾಸನದ ಕವಿ ಓದುಗರ ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿ ವಿಸ್ಮಯ-ಗೌರವಗಳನ್ನು ಉಕ್ಕಿಸುತ್ತ, ಋಷಿಗಳ ತಪಸ್ಸಿನ ಕಠೋರತೆಯನ್ನು ಅರಿವಿಗೆ ತರುತ್ತಾನೆ. ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿರುವ ಅದ್ಭುತದ ಅಂಶ ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ.

ಇಂಥ ತಪಸ್ಸಿನ ಮೂಲಕ ಈ ಋಷಿಯರು ಪಡೆದ ಪರಮಪದವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವಾಗ ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಬಳಸುವ ನುಡಿಗಟ್ಟು ‘ದೇವಲೋಕಕ್ಕೆ ಸಂದಾನ್’ ‘ಸ್ವರ್ಗಾಗ್ರಮಾನ್ ಏರಿದಾರ್’ ಎಂಬುದು. ಇದನ್ನೆ ಒಂದಿಷ್ಟು ಕಾವ್ಯಮಯವನ್ನಾಗಿ ಮಾಡುವಾಗ  ‘ಪ್ರಾಸಾದಾಂತರಮಾನ್ ವಿಚಿತ್ರ ಕನಕ ಪ್ರಜ್ವಲ್ಯದಿನ್ ಮಿಕ್ಕುದಾನ್…. ಸ್ವರ್ಗಾಗ್ರಮಾನೇಱದಾರ್’ ಎಂದು ವೈಭವಿಸಲಾಗಿದೆ.[16]

ಜಿನಮುನಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನ ಪದ್ಯಗಳಿಗಿಂತ, ರಾಜರು, ಮಂತ್ರಿಗಳು, ದಂಡನಾಯಕರುಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನದ ತುಣುಕುಗಳು, ಶೈಲಿ ಹಾಗೂ ರಸದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಒಂದಷ್ಟು ಬೇರೆಯಾಗಿವೆ. ಈ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿರುವ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು ಮೂಲತಃ ಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳು. ಜಿನಮುನಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ‘ಜಿನಾಗಮ’ವನ್ನು ಬೆಳುಗಿದರೆ, ರಾಜಾದಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳು ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ‘ಲೌಕಿಕ’ವನ್ನು ಬೆಳುಗುತ್ತಿವೆ. ಈ ಲೌಕಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಲೌಕಿಕ ಕ್ರಿಯೆಯ ಸಂದರ್ಭಗಳಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ, ಧಾರ್ಮಿಕ ಅಥವಾ ಧರ್ಮಶ್ರದ್ಧೆಯ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ, ಅಂದರೆ ಅವರು ಜಿನಮುನಿಗಳಿಗೊ ಅಥವಾ ತಮ್ಮ ಕಡೆಯವರು ಸಲ್ಲೇಖನ ಕೈಕೊಂಡು ಮುಡಿಪಿದಾಗಲೋ, ನಿಸಿದಿಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವಾಗ, ಅಥವಾ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ, ದಾನ ದತ್ತಿಗಳನ್ನು ಬಿಡುವಾಗಲೋ, ಬರೆಯಿಸಿದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ, ಅವರ ಮಾನವೀಯವಾದ ಉದ್ತಾತ ಗುಣಗಳ, ಅವರ ವಂಶಗಳ, ಅವರ ವೀರ-ತ್ಯಾಗ-ಶೌಚಾದಿಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾಪವು ಕಂಡುಬರುತ್ತದೆ. ಗಂಗರಾಜ ಮಾರಸಿಂಹನು ಅಜಿತಸೇನಭಟ್ಟಾಚಾರ್ಯರ ಸನ್ನಿಧಿಯಲ್ಲಿ ಸಮಾಧಿಮರಣ ಪಡೆದದ್ದನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ, ಆತ-

ಗಂಗರೊಳ್ಗಂಡಂ| ಗಂಗರ ಸಿಂಗಂ| ಗಂಗ ಚೂಡಾಮಣಿ| ಗಂಗ ಕಂದರ್ಪಂ
ಗಂಗ ವಜ್ರಂ| ಚಲದುತ್ತರಂಗಂ| ಗುತ್ತಿಯ ಗಂಗಂ|
ಧರ್ಮಾವತಾರಂ| ಜಗದೇಕವೀರಂ| ನುಡಿದನ್ತೆಗಂಡಂ
ಅಹಿತಮಾರ್ತಾಂಡಂ|[17]

ಎಂದು ವಂಧಿಮಾಗದ ಶೈಲಿಯಲ್ಲಿ ಪ್ರಶಂಸಿಸಲಾಗಿದೆ. ಇನ್ನೊಂದೆಡೆ ಹೊಯ್ಸಳ ಬಲ್ಲಾಳನನ್ನು ಕುರಿತು-

ಶನಿವಾರ ಸಿದ್ಧಿ| ಸದ್ಧರ್ಮಬುದ್ಧಿ
ಗಿರಿದುರ್ಗಮಲ್ಲ| ರಿಪುಹೃದಯಮಲ್ಲ
ಚಲದಂಕರಾಮ| ರಣರಂಗಭೀಮ
ಕದನ ಪ್ರಚಂಡ| ಮಲಪರೊಳ್ಗಂಡಂ[18]

ಎಂದು ವರ್ಣಿಸಲಾಗಿದೆ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಈ ಎರಡು ತುಣುಕುಗಳೂ ಗದ್ಯದ ಪಂಕ್ತಿಗಳೇ. ಪದ್ಯದಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ, ಅವುಗಳ ಪದವಿನ್ಯಾಸದಿಂದ. ವಿನಯಾದಿತ್ಯನನ್ನು ಕುರಿತು-

ಎರೆದ ಮನುಜಂಗೆ ಸುರುಭೂ| ಮಿರುಹಂ ಶರಣೆಂದವಂಗೆ ಕುಳಿಶಾಗಾರಂ
ಪರವನಿತೆಗನಿಲತನಯಂ| ಧುರದೊಳ್ ಪೊಣರ್ದಂಗೆ ಮೃತ್ಯು ವಿನಯಾದಿತ್ಯಂ[19]

ಇಂಥವನು,

ಬಲಿದೊಡೆ ಮಲೆದೊಡೆ ಮಲೆಪರ ತಲೆಯೊಳ್ ಬಾಳಿಡುವನ್,
ಉದಿತ ಭಯರಸವಶದಿಂ ಬಲಿಯದ ಮಲೆಯದ ಮಲೆಪರ
ತಲೆಯೊಳ್ ಕೈಯಿಡುವನ್ ಒಡನೆ ವಿನಯಾದಿತ್ಯಂ[20]

ಈ ಎರಡು ಶಾಸನ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು ಪುರಾಣಸಾಮಗ್ರಿಯ ಚಿತ್ರಗಳಿಂದ ಆತನ ಆಶ್ರಿತ ಗುಣ, ತ್ಯಾಗ, ಶೌಚ ಹಾಗೂ ವೀರಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದರೆ, ಎರಡನೆಯದು ಆತ, ಯಾರ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಯಾಕೆ ತನ್ನ ಖಡ್ಗವನ್ನಿಡುತ್ತಾನೆ ಮತ್ತು ಯಾರ ತಲೆಯ ಮೇಲೆ ಯಾಕೆ ಕೈ ಇಡುತ್ತಾನೆ, ಎಂಬುದರ ಚಮತ್ಕಾರಿಕ ವರ್ಣನೆಯಿಂದ ಆತನ ಪರಾಕ್ರಮ ಹಾಗೂ ಅಭಯಪ್ರಧಾನ ಪ್ರವೃತ್ತಿಯನ್ನು ಚಿತ್ರಿಸುತ್ತದೆ. ಎರಡನೆಯ ಈ ಪದ್ಯದ ಉಕ್ತಿಯ ಸೊಗಸು ಗಮನಿಸತಕ್ಕದ್ದಾಗಿದೆ.

ಹೊಯ್ಸಳ ಎರೆಯಂಗದೇವ, ವೀರಬಲ್ಲಾಳ ಮತ್ತು ನರಸಿಂಹ ಇವರ ರಣವೀರತೆಯ ವರ್ಣನೆಗಳು ಮೈನವಿರೇಳಿಸುವಂಥವು. ಎರಡನೆಯ ಬಲ್ಲಾಳನು-

ರಿಪುಭೂಪಾಳೇಭಸಿಂಹಂ, ರಿಪುನೃಪನಳಿನಾನೀಕ ರಾಕಾಶಶಾಂಕಂ
ರಿಪುರಾಜನ್ಯೌಘಮೇಘ ಪ್ರಕರ ನಿರಸನೋದ್ಧೂತ ವಾತಪ್ರಪಾತಂ
ರಿಪುಧಾತ್ರೀಶಾದ್ರಿವಜ್ರಂ, ರಿಪುನೃಪತಿ ತಮಸ್ತೋಮ ವಿಧ್ವಂಸನಾರ್ಕಂ
ರಿಪು ಪೃಥ್ವೀಪಾಳ ಕಾಳಾನಳನ್ ಉದಯಿಸಿದಂ ವೀರಬಲ್ಲಾಳದೇವಂ[21]

ಈ ಪದ್ಯ, ಚಂಪೂ ಮಹಾರಣ್ಯದಿಂದ ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು ಬಂದ ವೃತ್ತಮತ್ತಮಹಾಗಜದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲವೆ? ಈ ಪದ್ಯದ ಭಾವ-ಭಾಷೆ ಹಾಗೂ ಬಂಧಗಳು ನೂರಕ್ಕೆ ನೂರರಷ್ಟು ಕಾವ್ಯಗುಣದಿಂದ ಕೂಡಿವೆ. ಕವಿಯಲ್ಲದವನು ಇಂಥದನ್ನು ಬರೆಯಲಾರ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಎರಡನೆ ಪಂಕ್ತಿಯಂತೂ ‘ಕುರುಭೂಭೃದ್‌ಬಲ ಕಾಲ ತೂಲಪವನಂ’ ಎಂಬ ಕವಿ ರನ್ನನ ಉಕ್ತಿಯನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುವಂತಿದ್ದರೂ, ರಿಪುರಾಜನ್ಯ ಮೇಘ ಪ್ರಕರವನ್ನು ನಿರಸನಗೊಳಿಸುವ ವಾತಪ್ರಪಾತ- ಎಂಬಲ್ಲಿ, ‘ವಾತ ಪ್ರಪಾತ’ ಎಂಬ ವಿನೂತನ ಪ್ರತಿಮೆ ಉಂಟುಮಾಡುವ ಅರ್ಥಪ್ರತೀತಿ ಅದ್ಭುತವಾಗಿದೆ. ಇದು ಪಾರ್ಶ್ವನಾಥ ಬಸದಿಯನ್ನು ಆಚಿಯಕ್ಕನು ಬೆಳುಗೊಳದಲ್ಲಿ ಕಟ್ಟಿಸಿದಾಗ, ಹೊಯ್ಸಳ ಬಲ್ಲಾಳನು ಅದಕ್ಕೆ ಗ್ರಾಮವೊಂದನ್ನು ದತ್ತಿಯಾಗಿ ಬಿಟ್ಟ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಮೊಳಗುವ ವೀರಬಲ್ಲಾಳನ ಪ್ರತಾಪ ತೂರ‍್ಯವರ್ಣನೆ. ಗಮನಿಸಬೇಕಾದ ಇನ್ನೆರಡು ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಒಂದು ಎರೆಯಂಗನನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು, ಮತ್ತೊಂದು ನಾರಸಿಂಹನನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು, ಈ ಎರಡೂ ಧಗಧಗಿಸುವ ಬೆಂಕಿಯಿಂದ ಕಡೆದವುಗಳು.

ಎರೆಯಂಗನ ಕೋಪದ ಬೆಂಕಿ ಎಂಥದು? ಶಾಸನ ಕವಿ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ:

ಅರಿಪುರದೊಳ್ ಧಗದ್ಧಗಿಲ ದಂಧಗಿಲ್ ಎಂಬುದು, ಅರಾತಿಭೂಮಿಪಾ
ಳರ ಶಿರದೊಳ್ ಗರಿಲ್ ಗರಿಗರೀಗರಿಲ್ ಎಂಬುದು, ವೈರಿಭೂತಳೇ
ಶರ ಕುರುಳೊಳ್ ಚಿಮಿಲ್ ಚಿಮಿಚಿಮೀ ಚಿಮಿಲ್ ಎಂಬುದು ಕೋಪವಹ್ನಿ ದು
ರ್ಧರ ತರಂ ಎಂದೊಡೆ ಅಳ್ಕುಱದೆ ಕಾದುವರಾರ್ ಎಱೆಯಂಗದೇವನೊಳ್[22]

ಬೆಂಕಿಯೊಂದು, ಕಾಡನ್ನು ಮುತ್ತಿ ಸುಡುವಾಗಿನ ಶಬ್ದಾನುಕರಣವನ್ನು, ಕವಿ ಎರೆಯಂಗದೇವನ ಕೋಪಾಗ್ನಿ ಶತ್ರುಗಳ ಪುರಗಳನ್ನು, ತಲೆಗಳನ್ನು, ಅವರ ತಲೆಯ ಕೂದಲುಗಳನ್ನು ಸುಡುವ ಕ್ರಿಯೆಗೆ ಅನ್ವಯಿಸಿ ಅವನ ಪ್ರತಾಪವನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಈ ವರ್ಣನೆ ಬರುವುದು ವಿಷ್ಣುವರ್ಧನನ ರಾಣಿ ಶಾಂತಲೆ ಬೆಳುಗೊಳದಲ್ಲಿ ಸವತಿಗಂಧವಾರಣಬಸದಿಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದ್ದನ್ನು ಹೇಳುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ. ಇನ್ನು ಒಂದನೆಯ ನರಸಿಂಹನನ್ನು ಕುರಿತು:

ಪಡೆಮಾತೇಂ ಬಂದುಕಂಡಂಗಮೃತಜಳಧಿ ತಾಂ ಗರ್ವದಿಂ ಗಂಡವಾತಂ
ನುಡಿವಂಗೇನನೆಂಬೈ ಪ್ರಳಯಸಮಯದೊಳ್ ಮೇರೆಯಂ ಮೀರಿಬರ್ಪಾ
ಕಡಲನ್ನಂ, ಕಾಳನನ್ನಂ, ಮುಳಿದ ಕುಳಿಕನನ್ನಂ, ಯುಗಾಂತಾಗ್ನಿಯನ್ನಂ,
ಸಿಡಿಲನ್ನಂ, ಸಿಂಗದನ್ನಂ, ಪುರಹರನುರಿಗಣ್ಣನ್ನನ್ ಈ ನಾರಸಿಂಹಂ[23]

ಈ ಪದ್ಯದ ಹಾಸುಬೀಸು, ಮತ್ತು ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ರಭಸ-ರೌದ್ರಪ್ರತಾಪಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸಲು ಬಳಸಿದ ವಿವಿಧ ಪ್ರತಿಮೆಗಳ ಸರಣಿ ಅಪೂರ್ವವಾದ ಕಾವ್ಯಗುಣವನ್ನು ಒಳಗೊಂಡಿವೆ. ಈ ಪದ್ಯ ಕೂಡಾ ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣದ ಸಂದರ್ಭವನ್ನು ಕುರಿತು ಹೇಳುವಂಥಾದ್ದು.

ರಾಜರ ವ್ಯಕ್ತಿಚಿತ್ರವನ್ನು ಕೊಡುವ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ತುಂಬ ದೀರ್ಘವಾದದ್ದು, ರಾಷ್ಟ್ರಕೂಟ ಮೂರನೆಯ ಕೃಷ್ಣನ ಮೊಮ್ಮಗನಾದ ಇಂದ್ರರಾಜನನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೮೨ರ ಶಾಸನ ಇಂದ್ರರಾಜನು ಸನ್ಯಸನ ವಿಧಿಯಿಂದ ಮುಡಿಪಿದ ಸಂಗತಿಯನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು. ಇದರಲ್ಲಿ ಇಂದ್ರರಾಜನ ದಾನ, ಶೌಚ, ರಣವೀರತೆ ಮತ್ತು ಸಮಕಾಲೀನ ರಾಜರುಗಳೊಂದಿಗೆ ಅವನನ್ನು ಇರಿಸಿ ನೋಡುವ ತೌಲನಿಕ ವಿವೇಚನೆ ಇವುಗಳು ಈ ದೀರ್ಘ ಶಾಸನದ ಮುಖ್ಯ ಅಂಶಗಳಾಗಿವೆ. ಈ ದೀರ್ಘಶಾಸನದ ಒಂದೆರಡು ಪದ್ಯಗಳು ಹೀಗಿವೆ:

ಕಿಡದ ಜಸಕ್ಕೆ ತಾನೆ ಗುಱಿಯಾದ ಚಲಂ, ನೆಱೆದರ್ಥಿಗರ್ಥಮಂ
ಕುಡುವ ಚಲಂ, ತೊದಳ್ನುಡಿಯದಿರ್ಪ ಚಲಂ, ಪರವೆಣ್ಣೊಳೋತೊಡಂ
ಬಡದ ಚಲಂ, ಶರಣ್ಗೆವರೆ ಕಾವ ಚಲಂ, ಪರಸೈನ್ಯಮಂ ಪೆಱಂ
ಗೆಡೆಗುಡದಟ್ಟಿ ಕೊಲ್ವ ಚಲಂ, ಆಳ್ದ ಚಲಂ, ಚಲದಂಕಕಾರನಾ[24]

ಇಡೀ ಪದ್ಯ ಪಂಪನ ಪದಸಾಮಗ್ರಿಯಿಂದ ಕಟ್ಟಿದ ಕಟ್ಟಡವಾಗಿದೆ. ಆದರೂ ಈ ಪದ್ಯಕ್ಕೆ ತನ್ನದೇ ಆದೊಂದು ಸೊಗಸಿದೆ. ಹೇಳಬೇಕಾದ್ದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಅಚ್ಚುಕಟ್ಟಾಗಿ ಹೇಳುತ್ತದೆ. ಇಂದ್ರರಾಜನ ‘ಚಲ’ದ ವಿವಿಧ ಪದರುಗಳ ಮೂಲಕ ಆತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಮೌಲ್ಯಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು ಇದು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುತ್ತದೆ. ಇಂದ್ರರಾಜನ ‘ನೆಗೞ್ತೆ ಕಲ್ಪಭೂರುಹದಿನ್ ಅಗ್ಗಳಂ’, ‘ನುಡಿ ಸುರಾಚಳದಿಂದ ಅಚಳಮ್’ ‘ಪರಾಕ್ರಮಂ ಖರತೇಜದಿಂ ಬಿಸಿದು’ ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾ,

ದುಸ್ಥಿತಲೋಕ ಕಲ್ಪತರುವೆಂಬುದು, ವೈರಿನರೇಂದ್ರ ಕುಂಭಿ ಕುಂ
ಭಸ್ಥಳ ಪಾಟನ ಪ್ರಣವ ಕೇಸರಿಯೆಂಬುದು, ಕಾಮಿನೀಜನೋ
ರಸ್ಥಳ ಹಾರಮೆಂಬುದು, ಮಹಾಕವಿಚಿತ್ತ ಸರೋರುಹಾಕರಾ
ವಸ್ಥಿತ ಹಂಸನೆಂಬುದು ಸಮಸ್ತ ಮಹೀಜನಮಿಂದ್ರರಾಜನಾ[25]

ಈ ಪದ್ಯ ಇಂದ್ರರಾಜನ ತ್ಯಾಗ, ವೀರ, ರಸಿಕತೆ, ಹಾಗೂ ಕಾವ್ಯಪ್ರಿಯತೆಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿಹಿಡಿಯುತ್ತ, ಅಂದಿನ ಸಮಕಾಲೀನ ರಾಜರುಗಳನ್ನೂ ವಿಡಂಬನಕ್ಕೆ ಗುರಿಮಾಡಿ, ಇಂದ್ರರಾಜನ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯವನ್ನು ಹೀಗೆ ವಿಮರ್ಶೆ ಮಾಡುತ್ತದೆ-

ಪುಸಿವುದೆ ತಕ್ಕು, ಕೊಟ್ಟು ಅಳುಪಿ ಕೊಳ್ವುದೆ ಮಂತಣಂ, ಅನ್ಯರಿಗಾ
ಟಿಸುವುದೆ ಚಿತ್ತ, ಈಯದುದೆ ಬಿನ್ನಣಂ, ಆರುಮನ್ ಎಯ್ದೆ ಕೂರ್ತು ಬಂ
ಚಿಸುವುದೆ ಕಲ್ತ ಕಲ್ಪಿ, ಎನೆ, ಮತ್ತವರಂ ಪೆಸರ್ಗೊಂಡು ಅದೆಂತು ಪೋ
ಲಿಸುವುದೋ ಪೇೞಿಂ ಈಗಡಿನ ರಾಜತನೂಜರೊಳ್ ಇಂದ್ರರಾಜನಂ[26]

ಇದು ‘ಈಗಡಿನ’ ಅಂದರೆ ಅಂದಿಗೆ ಸಮಕಾಲೀನರಾದ ರಾಜರನ್ನು ಕುರಿತ ಒಂದು ವಿಶ್ಲೇಷಣೆಯಾಗಿದೆ. ಆ ರಾಜತನೂಜರು ಎಂಥವರು? ‘ಅವರಿಗೆ ಸುಳ್ಳು ಹೇಳುವುದೇ ಸಹಜವಾದದ್ದು; ಒಮ್ಮೆ ದಾನ ಕೊಟ್ಟು, ಅನಂತರ ಆಸೆಪಟ್ಟು ಕೊಟ್ಟದ್ದನ್ನು ಹಿಂದಕ್ಕೆ ಕಿತ್ತುಕೊಳ್ಳುವುದೇ ಮಂತ್ರಾಲೋಚನೆ; ಪರಸ್ತ್ರೀಯರಿಗೆ ಆಸೆಪಡುವುದೆ ಅವರ ಮನಸ್ಸಿನ ಲಕ್ಷಣ; ಯಾರಿಗೂ ಏನನ್ನೂ ಕೈಎತ್ತಿ ಕೊಡದೆ ಇರುವುದೇ ಅವರ ಕೌಶಲ; ಎಂಥವರನ್ನೂ ನಂಬಿಸಿ ಅನಂತರ ವಂಚಿಸುವುದೇ ಅವರು ಕಲಿತ ವಿದ್ಯೆ. ಹೀಗಿರುವ ಈಗಳಿನ ಈ ರಾಜತನೂಜರನ್ನು ಹೆಸರೆತ್ತಿ, ಇಂದ್ರರಾಜನೊಂದಿಗೆ ಹೇಗೆ ಹೋಲಿಸೋಣ ನೀವೇ ಹೇಳಿ’ -ಎಂಬ ಈ ಪದ್ಯ ಸಮಕಾಲೀನ ರಾಜರನ್ನು ಕುರಿತ ಸೊಗಸಾದ ಒಂದು ವಿಡಂಬನ ಕವಿತೆಯಾಗಿದೆ.

ರಾಜರನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳ ಜತೆಗೆ, ಮಂತ್ರಿ ಮತ್ತಿತರರನ್ನೂ ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳೂ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಕಾವ್ಯಮಯವಾಗಿ ನಿರೂಪಿತವಾಗಿವೆ. ಹೊಯ್ಸಳರಾಜ ಒಂದನೆಯ ನರಸಿಂಹನ ಮಂತ್ರಿಯಾದ ಹುಳ್ಳನು ಬೆಳುಗೊಳದಲ್ಲಿ ಬಸದಿಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಸಿದಾಗ, ಆತನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಶಾಸನವೊಂದು ಹೀಗೆ ವರ್ಣಿಸುತ್ತದೆ:

ಧರೆಯಂ ಗೆಲ್ದಿರ್ದ ತಿಣ್ಪುಳ್ಳನನ್, ಉದಧಿಯನ್ ಏನ್ ಎಂಬ ಗುಣ್ಪುಳ್ಳನನ್, ಮಂ
ಧರಮಂ ಮಾರ್ಕೊಳ್ವ ಪೆಂಪುಳ್ಳನನ್, ಅಮರಮಹೀಜಾತಮಂ ಮಿಕ್ಕ ಲೋಕೋ
ತ್ತರಮಪ್ಪ ಆರ್ಪುಳ್ಳನನ್, ಪುಳ್ಳನನ್, ಎಸೆವ ಜಿನೇಂದ್ರಾಂಘ್ರೀಪಂಕೇಜ ಪೂಜೋ
ತ್ಕರದೊಳ್ ತಳ್ಪೊಯ್ದ ಅಲಂಪುಳ್ಳನನ್ ಅನುಕರಿಸಲ್ ಮರ್ತ್ಯನಾವೊಂ ಸಮರ್ಥಂ[27]

ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಅತಿಶಯತೆ ಧಾರಾಳವಾಗಿದ್ದರೂ, ‘ಹುಳ್ಳನನ್’ ಎಂಬುದಕ್ಕೆ ಸಪ್ರಾಸವಾಗಿ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವ ‘ಉಳ್ಳನನ್’ ಎಂಬ ಪದಗಳನ್ನು ಪ್ರಯೋಗಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ, ಹುಳ್ಳನ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಘನತೆಯನ್ನು ವರ್ಣಿಸುವ ಈ ಚಮತ್ಕಾರ, ಹಳಗನ್ನಡ ಕಾವ್ಯದ ಗರುಡಿಯಲ್ಲಿ ಪಳಗಿದ ಕವಿಮಲ್ಲನ ಪಟ್ಟುಗಳನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತದೆ.

ಈ ಎಲ್ಲ ರಾಜರ ಹಾಗೂ ಅವರ ಪರಿವಾರದವರ ಪ್ರತಾಪ-ವೀರಗಳ ಸಂಗತಿಗಳು ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು ದಾನ-ದತ್ತಿ-ದೇವಾಲಯ ನಿರ್ಮಾಣ ಮತ್ತು ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ. ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಇವು ಯುದ್ಧದ ತುದಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ವೀರಶಾಸನಗಳಲ್ಲ; ಆದರೆ, ರಾಜರ ಪರಾಕ್ರಮವನ್ನು ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಘೋಷಿಸುವ ಇವು ಒಂದು ಧಾರ್ಮಿಕ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಆಯಾ ವ್ಯಕ್ತಿಗಳ ಪೂರ್ವೋತ್ತರಗಳನ್ನು ದಾಖಲಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನಗಳಾಗಿವೆ. ಶೌರ‍್ಯ, ಪ್ರತಾಪ, ತ್ಯಾಗ, ಶೌಚ-ಇತ್ಯಾದಿ ಗುಣಸಮನ್ವಿತರಾದ ಈ ರಾಜಾಧಿರಾಜರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವ ಹೇಗೆ ಧರ್ಮಕ್ಕೆ ಶರಣಾಗುತ್ತದೆಂಬುದನ್ನೂ, ಭೋಗ ವೈಭವಗಳ ತುತ್ತತುದಿಯ ಧಾರ್ಮಿಕ ವಿನಯದ ನಿಲುವನ್ನೂ ಇವು ಸೂಚಿಸುತ್ತವೆ.

-೩-

ಮಹಿಳೆಯರನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳೂ, ಇದುವರೆಗೂ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಕಾವ್ಯ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಗೆ ಹೊರತಾಗಿಲ್ಲ. ಇಲ್ಲಿ ರಾಣಿಯರಿದ್ದಾರೆ, ಮಂತ್ರಿ, ಸಾಮಂತರ ಪತ್ನಿಯರಿದ್ದಾರೆ. ಆದರೆ ಅವರೆಲ್ಲರ ವರ್ಣನೆ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಒಂದೇ ಎರಕದಲ್ಲಿ ಹೊಯ್ದಂತಿದೆ. ರಾಜರ ವರ್ಣನೆಯನ್ನು ಕುರಿತ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಎಷ್ಟೋ ವೈವಿಧ್ಯತೆ ಇದೆ. ಆದರೆ ಮಹಿಳೆಯರನ್ನು ಕುರಿತ ವರ್ಣನೆಗಳಲ್ಲಿ ಒಬ್ಬರಿಂದ ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಬೇರ್ಪಡಿಸುವುದು ಕಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಶಾಂತಲೆ, ಮಾಚಿಕಬ್ಬೆ, ಲಕ್ಷ್ಮೀಮತಿ, ಸಾವಿಯಬ್ಬೆ, ಆಚಲದೇವಿ, ಪದ್ಮಾವತಿ, ಕಾಳವ್ವೆ, ಚಂದವ್ವೆ- ಇತ್ಯಾದಿ ಮಹಿಳೆಯರ ರೂಪವರ್ಣನೆಯ ಅಲಂಕಾರ ಸಾಮಗ್ರಿಯಂತೂ ಒಂದೇ ಮಾದರಿಯದಾಗಿರುವುದು ವಿಲಕ್ಷಣವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಈ ಕೆಲವು ನಿದರ್ಶನಗಳನ್ನು ನೋಡಿ-

ಇಭಗಮನೆ ಹರಿಣೀಲೋಚನೆ ಶುಭಲಕ್ಷಣೆ
ತಾನಭಿನವ ರುಕ್ಮಿಣಿಯೆನಲ್ ಈ ಭುವನದೊಳ್
ಪೋಲ್ವರೊಳರೆ ಲಕ್ಷ್ಮೀಮತಿಯಂ[28]

ಆ ನೆಗೞ್ದ ವಿಷ್ಣುನೃಪನ ಮನೋನಯನಪ್ರಿಯೆ
ಚಲಾಳಿನೀಲಾಳಕೆ ಚಂದ್ರಾನನೆ ಕಾಮನ ರತಿಯೊಳ್
ತಾನೆಣೆ ತೊಣೆ ಸರಿಸಮಾನ ಶಾಂತಲದೇವೀ[29]

ಹರಿಣೀಲೋಚನೆ, ಪಂಕಜಾನನೆ, ಘನಶ್ರೋಣೀಸ್ತನಾಭೋಗ ಭಾ
ಸುರೆ ಬಿಂಬಾಧರೆ, ಕೋಕಿಳಸ್ವನೆ, ಸುಗಂಧಶ್ವಾಸೆ…
ಭೃಂಗಾವಳಿನೀಳಕೇಶ, ಕಳಹಂಸೀಯಾನೆ, ಕಂಬುಕಂಧರೆ
ಯಪ್ಪಾಚಲದೇವಿ[30]

ಸರಸಿರುಹವದನೆ ಘನಕುಚೆ ಹರಿಣಾಕ್ಷಿ ಮದೋತ್ಕೋಕಿಳಸ್ವನೆ
ಮದವತ್ಕರಿಪತಿಗಮನೆ ತನೂದರಿ
ಧರೆಯೊಳ್ ಕಾಳವ್ವೆ ರೂಪಿನಾಗರಮಾದಳ್[31]

ಕಮನೀಯಾನನ ಹೇಮತಾಮರಸದಿಂ
ನೇತ್ರಾಸಿತಾಂಭೋಜದಿಂದಮಳಾಂಗದ್ಯುತಿಕಾಂತಿಯಿಂ
ಕುಚ ರಥಾಂಗದ್ವಂದ್ವದಿಂ…
ಪದ್ಮಾವತೀ ಲಲನಾರತ್ನದ ರೂಪಶೀಲಗುಣಮಂ
ಪೋಲ್ವನ್ನರಾರ್ ಕಾಂತೆಯರ್?[32]

ಈ ನಿದರ್ಶನಗಳಲ್ಲಿ ವರ್ಣಿತವಾಗಿರುವ ಸ್ತ್ರೀಯರ ಹೆಸರು ಮಾತ್ರ ಬೇರೆ ಬೇರೆ; ಆದರೆ ವರ್ಣನೆಯ ಸಾಮಗ್ರಿ ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಒಂದೇ. ಇಲ್ಲಿ ಯಾರಿಂದ ಯಾರು ಹೇಗೆ ಭಿನ್ನ ಎಂಬುದೇ ತಿಳಿಯದಷ್ಟು ಸವಕಲು ಸಾಮಗ್ರಿಯಿಂದ ಮೂಡಿವೆ ಈ ಹೆಣ್ಣುಗಳ ಚಿತ್ರ. ಇದ್ದುದರಲ್ಲಿ ಮಹಾರಾಣಿ ಶಾಂತಲೆಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಗದ್ಯರೂಪದಲ್ಲಿ ಬರೆಯಲಾದ ಒಂದು ಶಾಸನ ಮಾತ್ರ ಅವಳ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ವಿವಿಧ ಮುಖಗಳನ್ನು ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುತ್ತದೆ. ಆ ಶಾಸನದ ಸ್ವಲ್ಪ ಭಾಗ ಹೀಗಿದೆ:

“ಸ್ವಸ್ತ್ಯನವರತ ಪರಮ ಕಲ್ಯಾಣಾಭ್ಯುದಯ ಸಹಸ್ರಫಲಭೋಗಭಾಗಿನಿ ದ್ವಿತೀಯ ಲಕ್ಷ್ಮೀ ಲಕ್ಷಣಸಮಾನೆಯುಂ; ಸಕಲಗುಣಗಣಾನೂನೆಯುಂ; ವಿವೇಕೈಕ ಬೃಹಸ್ಪತಿಯುಂ; ಪ್ರತ್ಯುತ್ಪನ್ನವಾಚಸ್ಪತಿಯುಂ; ಮುನಿಜನವಿನೇಯಜನವಿನೀತೆಯುಂ; ಚತುಸ್ಸಮಯ ಸಮುದ್ಧರಣೆಯುಂ; ಬ್ರತಗುಣಶೀಳಚಾರಿತಾಂತಃಕರಣೆಯುಂ; ಲೋಕೈಕ ವಿಖ್ಯಾತೆಯುಂ; ಪತಿಬ್ರತಾಪ್ರಭಾವ ಪ್ರಸಿದ್ಧ ಸೀತೆಯುಂ; ಸಕಳವಂದಿತಜನ ಚಿಂತಾಮಣಿಯುಂ; ಸಮ್ಯಕ್ತ್ವ ಚೂಡಾಮಣಿಯುಂ; ಮನೋರಾಜ ವಿಜಯ ಪತಾಕೆಯುಂ; ನಿಜ ಕಳಾಭ್ಯುದಯ ದೀಪಿಕೆಯುಂ; ಗೀತವಾದ್ಯಸೂತ್ರಧಾರೆಯುಂ; ಜಿನಸಮಯ ಸಮುದಿತ ಪ್ರಕಾರೆಯುಂ; ಜಿನಧರ್ಮ ಕಥಾಕಥನ ಪ್ರಮೋದೆಯುಂ; ಆಹಾರಾಭಯಭೈಶಜ್ಯ ಶಾಸ್ತ್ರದಾನ ವಿನೋದೆಯುಂ, ಜಿನಧರ್ಮ ನಿಳಯೆಯುಂ;  ಭವ್ಯಜನಚೂಳೆಯುಂ; ಜಿನ ಗಂಧೋದಕ ಪವಿತ್ರೀಕೃತೋತ್ತಮಾಂಗೆಯುಂ…”[33]

-೪-

ಇದುವರೆಗಿನ ಸಮೀಕ್ಷೆ, ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಗೊಮ್ಮಟೇಶ್ವರನ ಸುತ್ತ, ತಪಸ್ಸು ಮಾಡಿದವರ, ಮುಡುಪಿದವರ, ಬಸದಿಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸಿದವರ, ಜಿನಮುನಿಗಳ, ರಾಜರು, ಮಂತ್ರಿ ದಂಢಾಧೀಶರ, ರಾಣಿಯರು ಮತ್ತಿತರರ ಸಂಗತಿಗಳನ್ನೊಳಗೊಂಡ ಶಾಸನಗಳ ಕಾವ್ಯಗುಣಕ್ಕೆ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟದ್ದು. ಆದರೆ, ಈ ಎಲ್ಲದಕ್ಕೂ ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿರುವ ಬಾಹುಬಲಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಯಾರೂ ಸ್ಫೂರ್ತಿ ಪಡೆದು ಕವಿತೆ ಕಟ್ಟಲಿಲ್ಲವೇ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಮೊದಲ ಉತ್ತರವಾಗಿದೆ, ಕವಿ ಬೊಪ್ಪಣನ ‘ಗೊಮ್ಮಟ ಸ್ತುತಿ’. ಕ್ರಿ.ಶ. ಸುಮಾರು ೧೧೮೦ರ ಈ ಗೊಮ್ಮಟ ಸ್ತುತಿ, ಕನ್ನಡದ ಶಾಸನ ರೂಪದ ಮೊತ್ತಮೊದಲ ಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ, ಕನ್ನsಡದ ಏಕೈಕ ಶಾಸನ ಕಾವ್ಯವಾಗಿದೆ, ಇದು.

ಶ್ರೀ ಗೊಮ್ಮಟಜಿನನಂ ನರನಾಗಾಮರ ದಿತಿಜ ಖಚರಪತಿಪೂಜಿತನಂ
ಯೋಗಾಗ್ನಿ ಹತಸ್ಮರನಂ ಯೋಗಿಧ್ಯೇಯನನ್ ಅಮೇಯನಂ ಸ್ತುತಿಯಿಸುವೆಂ[34]

ಎಂದು ಮೊದಲಾಗುವ, ಮೂವತ್ತೆರಡು ವೃತ್ತಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಈ ‘ಸ್ತುತಿಕಾವ್ಯ’ ಶ್ರೀ ಗೊಮ್ಮಟನ ದಿವ್ಯ-ಭವ್ಯ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವದ ಉದಾತ್ತ ಕಥನವಾಗಿದೆ. ಬೆಳುಗೊಳದ ಗೊಮ್ಮಟಮೂರ್ತಿಯನ್ನು ಕಂಡು, ಅದರ ಶಿಲ್ಪಭವ್ಯತೆಯ ಬಗೆಗೆ.

ಅತಿ ತುಂಗಾಕೃತಿಯಾದೊಡೆ ಆಗದು ಅದರೊಳ್ ಸೌಂದರ್ಯಮೌನ್ನತ್ಯಮುಂ
ನುತ ಸೌಂದರ್ಯಮುಮಾಗೆ ಮತ್ತತಿಶಯಂ ತಾನಾಗದೌನ್ನತ್ಯಮುಂ,
ನುತ ಸೌಂದರ್ಯಮುಂ, ಊರ್ಜಿತಾತಿಶಯಮುಂ ತನ್ನಲ್ಲಿ ನಿಂದಿರ್ದುವು, ಏಂ
ಕ್ಷಿತಿ ಸಂಪೂಜ್ಯಮೋ ಗೊಮ್ಮಟೇಶ್ವರ ಜಿನ ಶ್ರೀರೂಪಮಾತ್ಮೋಪಮಂ[35]

‘ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಅತ್ಯಂತ ಎತ್ತರವಾದ ಶಿಲ್ಪದಲ್ಲಿ, ಸೌಂದರ್ಯ ಹಾಗೂ ಔನ್ನತ್ಯಗಳು ಮೂಡಲಾರವು; ಒಂದು ವೇಳೆ ಪ್ರಶಂಸಾರ್ಹವಾದ ಸೌಂದರ್ಯ ಒದಗಿದರೂ, ಅದು ಅತಿಶಯತೆಯನ್ನು ಪಡೆಯಲಾರದು; ಹೀಗಿದ್ದರೂ ಈ ಗೊಮ್ಮಟ ವಿಗ್ರಹದಲ್ಲಿ ಔನ್ನತ್ಯವೂ, ಸೌಂದರ್ಯವೂ, ಊರ್ಜಿತವಾದ ಅತಿಶಯತೆಯೂ ಮುಪ್ಪುರಿಗೊಂಡು, ಗೊಮ್ಮಟನ ಈ ಮೂರ್ತಿ ಕ್ಷಿತಿ ಸಂಪೂಜ್ಯವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ ಈ ಗೊಮ್ಮಟಮೂರ್ತಿ ಕೇವಲ ಮರ್ತ್ಯದ ಚೆಲುವಿನ ಮೂರ್ತಿಯಲ್ಲ; ಇದು ಗೊಮ್ಮಟನ ಶ್ರೀರೂಪ, ಒಳಗಿನ ಆತ್ಮಕ್ಕೆ ನಿರ್ಮಿಸಿದ ಹೋಲಿಕೆಯಷ್ಟೆ?’ ಸೌಂದರ್ಯವು ಶ್ರೇಷ್ಠತೆಯನ್ನೂ ಅತಿಶಯತೆಯನ್ನೂ ಪಡೆಯುವುದು, ಅದು ಒಳಗಿನ ಆತ್ಮಸೌಂದರ್ಯದ ಪ್ರತೀಕವಾದಾಗ ಎನ್ನುವ ಬೊಪ್ಪಣನ ಈ ಶಿಲ್ಪ ಕಲಾ ಮೀಮಾಂಸೆ ತೀರಾ ಅಪೂರ್ವವಾಗಿದೆ. ಆದುದರಿಂದಲೇ, ಆತ ತನ್ನ ಈ ಸ್ತುತಿಕಾವ್ಯದ ಮೊದಲಲ್ಲಿ ‘ಅಮೇಯನಂ ಸ್ತುತಿಯಿಸುವೆಂ’ ಎಂದು ಹೇಳಿಕೊಂಡಿರುವುದು ಸರಿಯಾಗಿದೆ.

ಮುಂದಿನ ಪದ್ಯಗಳಲ್ಲಿ ಬೊಪ್ಪಣನು, ಈ ಗೊಮ್ಮಟವಿಗ್ರಹ ಮೂಡಿಸುವ ‘ಆಶ್ಚರ್ಯ’ವನ್ನೂ, ಈ ತೆರೆದ ಲೋಕವೇ ಗೊಮ್ಮಟನ ಆಲಯವಾಗಿರುವುದನ್ನೂ, ಗೊಮ್ಮಟನಿಗೆ ಮಸ್ತಕಾಭಿಷೇಕ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಮೇಲಿಂದ ಸುರಿದ ಹೂವಿನ ಮಳೆ, ನಕ್ಷತ್ರ ಲೋಕವೇ ಆತನ ಪಾದಸೇವೆಗೆ ಇಳಿದಂತೆ ತೋರಿದ್ದನ್ನೂ ವರ್ಣಿಸಿ, ಗೊಮ್ಮಟಮೂರ್ತಿ ಮನುಷ್ಯರಾದ ನಮಗೆ ಮೌನದಿಂದ ನೀಡುವ ಅಮೋಘ ಸಂದೇಶವನ್ನು ವರ್ಣಿಸುತ್ತಾನೆ. ಗೊಮ್ಮಟಸ್ತುತಿ, ಕಲ್ಲಿನ ಮೇಲೆ ಕೊರೆದ, ಉತ್ತಮ ಕಾವ್ಯಗುಣವುಳ್ಳ ಒಂದು ಭಾವಗೀತೆಯಾಗಿದೆ.

ಬೊಪ್ಪಣನ ಗೊಮ್ಮಟಸ್ತುತಿಯೊಂದನ್ನು ಬಿಟ್ಟರೆ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಕಾವ್ಯಗುಣದಿಂದ ಮನಸೆಳೆಯುವ ಎಷ್ಟೋ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಬರೆದವರು ಯಾರಿರಬಹುದು -ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆ ಹಾಗೆಯೇ ಉಳಿಯುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಪರಂಪರೆಯ ಬದಿಗೇ, ಈ ಶಾಸನ ಪರಂಪರೆಯೂ ಜತೆಜತೆಗೇ ಬಂದಿದ್ದರೂ ಮತ್ತು ಸಾಹಿತ್ಯ ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ ಹೆಸರಾದ ಕೆಲವು ಕವಿಗಳು, ಶಾಸನಗಳನ್ನೂ ರಚಿಸಿರುವ ದಾಖಲೆಗಳಿದ್ದರೂ, ಮುಕ್ಕಾಲುಪಾಲಿಗಿಂತ ಮಿಗಿಲಾದ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಬರೆದವರು  ಯಾರೆಂಬುದು ಇನ್ನೂ ತಿಳಿಯದಾಗಿದೆ. ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಹಲವು ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ, ಕೊರೆದವನ (ಕಂಡರಿಸಿದವನ) ಹೆಸರುಗಳು ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರೂ, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಮೂಲಶಾಸನ ಪಾಠಗಳನ್ನು ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದವರು ಯಾರು ಎಂಬುದು ತಿಳಿಯದಾಗಿದೆ.[36] ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳಕ್ಕೆ ನೇರವಾಗಿ ಸಂಬಂಧಪಟ್ಟ, ಚಾವುಂಡರಾಯ, ರನ್ನ, ನಾಗವರ್ಮ, ಅಗ್ಗಳ ಮೊದಲಾದ ಕವಿಗಳಿದ್ದಾರೆ. ಇಲ್ಲಿಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಅನೇಕ ಪಂಡಿತರು, ಆಚಾರ್ಯರು ಮುನಿಗಳೂ ಇದ್ದಾರೆ. ಇವರಲ್ಲಿ ಬಹುಮಂದಿ ಪ್ರಕಾಂಡ ಪಂಡಿತರೂ, ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ಬರೆದ ಕವಿಗಳೂ ಆಗಿದ್ದರೆಂದು ಅನೇಕ ಶಾಸನಗಳು ಹೇಳುತ್ತವೆ. ಗೋಪನಂದಿ ‘ಸಕಳಕಳಾಕೋವಿದಂ ಕಾವ್ಯ ಕಂಜಾಸನನ್’ -ಎಂದು ವರ್ಣಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ:[37] ಶಾಂತಿನಾಥ ಪಂಡಿತ ಮತ್ತು ಪದ್ಮನಾಭ ಪಂಡಿತರು (ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು ೧೦೦೦), ಕ್ರಿ.ಶ ೧೧೨೯ ರ ಶಾಸನದ ಪ್ರಕಾರ ಅಜಿತಸೇನರ ಶಿಷ್ಯರಾಗಿದ್ದರೆಂದೂ ಮತ್ತು ಅವರು ಕವಿತಾಕಾಂತ, ವಾದಿ ಕೋಲಾಹಲ ಎಂದು ಅನುಕ್ರಮವಾಗಿ ಅನ್ಯನಾಮಗಳನ್ನು ಹೊಂದಿದ್ದರೆಂದೂ ತಿಳಿದುಬರುತ್ತದೆ.[38] ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೦೦ರ, ೬೯ನೇ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಜಿನಚಂದ್ರನೆಂಬಾತನು ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಭಾರವಿ, ಕಾವ್ಯ ಗಮಕ ವಾದಿ ವಾಗ್ಮಿತ್ವಗಳಲ್ಲಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನೆಂದು ಪ್ರಶಂಸಿತನಾಗಿದ್ದಾನೆ. ಚತುರ್ಮುಖದೇವ (ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು. ೧೦೬೫)ರಿಗೆ ಕವಿ ಗಮಕಿ ವಾದಿ ವಾಗ್ಮಿ ಪ್ರವರನುತರಾದ ೮೪ ಜನ ಶಿಷ್ಯರಿದ್ದರೆಂದೂ, ಅವರಲ್ಲಿ ಗೋಪನಂದಿ ಶ್ರೇಷ್ಠನಾದವನೆಂದೂ, ಈತ ಕಾವ್ಯದಲ್ಲಿ ಬ್ರಹ್ಮ, ತರ್ಕದಲ್ಲಿ ವರಿಷ್ಠನಾಗಿದ್ದನೆಂದೂ ಶಾಸನವೊಂದು ತಿಳಿಸುತ್ತದೆ.[39] ಬಾಲಚಂದ್ರ ಮುನಿಯನ್ನು ೧೧೦೦ರ, ಬೆಳುಗೊಳದ ೬೯ನೆಯ ಶಾಸನವು “ವ್ಯಾಕರಣ ಅರ್ಥಶಾಸ್ತ್ರ ಭರತ ಅಳಂಕಾರ ಸಾಹಿತ್ಯದಿಂ ರಾದ್ಧಾಂತೋತ್ತಮ”ನೆಂದು ಹೇಳುತ್ತದೆ.[40] ದೇವಕೀರ್ತಿ (ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು. ೧೧೬೩)ಯು ‘ಕವಿ ವಾದಿ ವಾಗ್ಮಿ’ ‘ಯಾಗಿದ್ದು, ಆತನಿಗೆ ‘ಚತುರತೆ ಸತ್ಕವಿತ್ವದೊಳ್ ಅಭಿಜ್ಞತೆ ಶಬ್ದಕಳಾಪದೊಳ್’ ಮೈಗೂಡಿತ್ತೆಂದು, ಶಾಸನವು ಪ್ರಶಂಸಿಸುತ್ತದೆ.’[41]

ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದೊಂದಿಗೆ ಹೆಣೆದುಕೊಂಡ ಇಷ್ಟೊಂದು ಜನ, ಕವಿಗಳು, ಪಂಡಿತರು, ಆಚಾರ್ಯರುಗಳು ಇರುವಾಗ, ಅವರಲ್ಲಿ ಹಲವರಾದರೂ, ಸಂದರ್ಭಾನುಸಾರವಾಗಿ, ಕೆಲವು ಶಾಸನಗಳನ್ನು- (ಕೇವಲ ವಿಷಯ ನಿರೂಪಣೆಯ, ಹೇಳಿಕೆಯ ರೂಪದವುಗಳನ್ನು ಬರೆಯಲು ವಿಶೇಷ ವಿದ್ವತ್ತೇನೂ ಬೇಕಾಗುವುದಿಲ್ಲ) ಅದರಲ್ಲೂ ಪದ್ಯಬಂಧ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಬರೆದಿರ ಬಹುದೆಂದು ಊಹಿಸುವುದು ಸತ್ಯದೂರವಾಗುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ತಿಳಿದಿದ್ದೇವೆ. ಹಾಗಿದ್ದರೆ, ಬರೆದವರು ತಮ್ಮ ಹೆಸರುಗಳನ್ನೇಕೆ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿಲ್ಲ ಎಂಬ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಉತ್ತರ ಹೇಳುವುದು ಕಷ್ಟ. ಹೆಸರು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಅನಗತ್ಯವೆಂಬ ಭಾವನೆಯೂ ಇದರ ಹಿಂದೆ ಕೆಲಸ ಮಾಡಿರಬಹುದು. ಸಾಂದರ್ಭಿಕವಾದ ಹಾಗೂ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತವಾದ ಶಾಸನ ರಚನೆಯಂಥ ಬರೆಹಕ್ಕೆ, ಸಾಹಿತ್ಯಕ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ, ತಮ್ಮ ಹೆಸರು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳುವುದು ಮುಖ್ಯವಲ್ಲ ಎಂದೋ, ಬಹುಮಟ್ಟಿಗೆ ಪ್ರಭುಶಕ್ತಿಯಿಂದ ನಿರ್ದೇಶಿತವಾದ ಈ ಬರಹಗಳಲ್ಲಿ, ತಮ್ಮ ಹೆಸರು ಹಾಕಿಕೊಳ್ಳಲು ಇಷ್ಟಪಡದಿದ್ದುದರಿಂದಲೋ ಹೀಗಾಗಿರಬಹುದು. ಹಾಗೆ ನೋಡಿದರೆ, ಕಾವ್ಯರಚನಾ ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲೇ, ತಮ್ಮ ನಾಮ-ದೇಶ-ಕಾಲಗಳನ್ನು ನಮೂದಿಸುವ ಬಗ್ಗೆ ನಮ್ಮ ಕವಿಗಳಿಗಿರುವ ಉದಾಸೀನತೆ, ಅಪರಿಚಿತವಾದುದೇನಲ್ಲ.

ಇದು ಏನೇ ಇರಲಿ, ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಈವರೆಗೂ ಪರಿಶೀಲಿಸಿದ ಎಷ್ಟೋ ಶಾಸನಗಳು ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಒಳ್ಳೆಯ ಕಾವ್ಯದ ತುಣುಕುಗಳೇ ಆಗಿವೆ. ಇವುಗಳನ್ನು ಬರೆದವರು, ಬಹುಶಃ ಕವಿಗಳಾಗಿರಬೇಕು ಅಥವಾ ಕಾವ್ಯರಚನೆಯನ್ನು ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವರಾಗಿರಬೇಕು. ಜತೆಗೆ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯದ, ಅದರಲ್ಲೂ ಚಂಪೂಕಾವ್ಯ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು ಅವರು ಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರೆಂಬುದನ್ನು ಈ ಶಾಸನಗಳ ಭಾವ-ಬಂಧ-ಶೈಲಿಗಳು ಖಚಿತಪಡಿಸುತ್ತವೆ. ಮೊದಲಿನಿಂದಲೂ ಶಾಸನಗಳು ಭಾಷೆ ಮತ್ತು ರಚನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಚಂಪೂ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ತಮ್ಮ ಆದರ್ಶವನ್ನಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ.[42] ಹೀಗಾಗಿ ಇವುಗಳು ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಪಂಪ-ರನ್ನರಂಥ ಕವಿಗಳ ಅನುಕರಣೆಗಳೋ ಅಥವಾ ಆಯಾ ಕವಿಗಳ ಪದ್ಯಾಂತರಗಳೋ ಆಗಿವೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು ೯೫೦ರ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನ, ಬಾಯಿಕನನ್ನು ಕುರಿತು-

‘ಶ್ರೀಯುವತಿಗೆ ನಿಜವಿಜಯ ಶ್ರೀಯುವತಿಯೆ ಸವತಿಯೆನಿಸಿ’

ಎಂದು ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಲ್ಲಿನ ಇದೇ ಪಾದ, ರನ್ನನ ಗದಾಯುದ್ಧ (೪-೧)ದಿಂದ ಎತ್ತಿಕೊಂಡದ್ದು; ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು. ೧೧೪೫ರ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಶುಭ ಕೀರ್ತಿಯ ವಿದ್ವತ್ತಿನ ಬಗೆಗೆ,  ‘ಶುಭಕೀರ್ತಿ ಮುನಿಪನೊಳೇಂಗಡ ನುಡಿಯಲ್ಕೆ ವಾದಿಗಳ್ಗೆಂಟೆರ್ದೆಯೆ’ ಎಂಬ ಸವಾಲಿನೊಳಗಿನ ‘ಎಂಟೆರ್ದೆ’ ರನ್ನನದೇ; ಕ್ರಿ.ಶ.ಸು. ೧೧೨೩ರ ಶಾಸನದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಶಾಂತಲೆಯ ವರ್ಣನೆ, ‘ಆ ನೆಗೞ್ದ ವಿಷ್ಣುನೃಪನ ಮನೋನಯನ ಪ್ರಿಯೆ ಚಲಾಳಿ ನೀಲಾಲಕೆ ಚಂದ್ರಾನನೆ’ ಎಂಬುದು. ಪಂಪಭಾರತದ (೧-೩೯) ‘ಆ ನರಸಿಂಹ ಮಹೀಶ ಮನೋನಯನಪ್ರಿಯೆ ವಿಳೋಳ ನೀಳಾಳಕಿ ಚಂದ್ರಾನನೆ’ ಎಂಬ ಪಂಕ್ತಿಯ ಯಥಾನುಕರಣೆಯಾಗಿದೆ. ಇಂಥವಲ್ಲದೆ, ‘ಸಾಹಸಭೀಮ’, ‘ಚಲದಂಕರಾಮ’, ‘ಕದನ ಪ್ರಚಂಡ’ ಇಂಥ ಎಷ್ಟೋ ಬಿರುದುಗಳನ್ನು ಈ ಶಾಸನ ಕವಿಗಳು ಸಮಯೋಚಿತವಾಗಿ ಬಳಸಿಕೊಂಡಿದ್ದಾರೆ. ಈ ಶಾಸನ ಕವಿಗಳ ಅಲಂಕಾರ ಸಾಮಗ್ರಿ ಕೂಡ ಚಂಪೂ ಪರಂಪರೆಯದೇ. ಋಷಿ ಮುನಿಗಳ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ, ಬೆಳುದಿಂಗಳು, ಎಳೆಮಾವಿನ ಬನ, ತಿಳಿಗೊಳ, ಸೂರ‍್ಯ-ಚಂದ್ರ ಇತ್ಯಾದಿಗಳು, ಅವರ ಪ್ರಶಾಂತತೆ ಹಾಗೂ ತಪಸ್ಸನ್ನು ಸೂಚಿಸಲು ಬರುವಂತೆ, ರಾಜರು-ದಂಡಾಧೀಶರ ವೀರಾದಿ ವರ್ಣನೆಯಲ್ಲಿ ಸಿಂಹ, ಪ್ರಳಯಮಾರುತ, ಸಿಡಿಲು, ಕಾಳಾನಳ, ಪುರಹರನ ಉರಿಗಣ್ಣು ಇತ್ಯಾದಿಗಳೂ, ಅವರ ಧೈರ‍್ಯ ಹಾಗೂ ಆಶ್ರಿತಗುಣಗಳನ್ನು ಹೇಳುವಾಗ, ಮಂದರಾಚಲ, ಅಮೃತ ಸಮುದ್ರ, ಕಲ್ಪವೃಕ್ಷ ಇತ್ಯಾದಿ ಮಾತುಗಳೂ ಬರುತ್ತವೆ. ಇನ್ನು ಸ್ತ್ರೀವರ್ಣನೆಗಳಂತೂ ಒಂದೇ ಥರ. ಎಲ್ಲರೂ, ಅವರು ಯಾರೇ ಆದರೂ ಘನಕುಚೆ, ಹರಿಣೀಲೋಚನೆ, ಭೃಂಗಾವಳಿ, ನೀಳಕೇಶೆ, ಮದವತ್ಕರಿಗಮನೆ, ಕೋಕಿಳಸ್ವನೆ. ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ಚಂಪೂ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯ, ತೀರಾ ಪರಿಚಿತವಾದ ಸಾಮಗ್ರಿಗಳಿಂದಲೇ, ತಮ್ಮ ಸಮಕಾಲೀನವಾದ ಸಂದರ್ಭಗಳನ್ನೂ, ವ್ಯಕ್ತಿಚಿತ್ರಗಳನ್ನೂ ಈ ಶಾಸನಗಳು ಕಟ್ಟಿಕೊಡುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಈ ಶಾಸನ ಪದ್ಯಗಳು ಚಂಪೂ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಹೊರತಾದ ವಿಶೇಷ ಅನುಭವವನ್ನೇನೂ ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವುದಿಲ್ಲವೆಂದು ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಅನ್ನಿಸುತ್ತದೆ. ಹಾಗೆಂದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಇವೆಲ್ಲವೂ ಕೇವಲ ಚಂಪೂಕಾವ್ಯದ ಅನುಕರಣೆಗಳು ಮಾತ್ರವೆಂದೂ, ನಿಜವಾದ ಕಾವ್ಯಗುಣ ಇವುಗಳಲ್ಲಿ ಇಲ್ಲವೆಂದೂ ಅರ್ಥವಲ್ಲ. ಈಗಾಗಲೇ ಹಿಂದೆ ಚರ್ಚಿಸಿರುವಂತೆ, ಎಷ್ಟೋ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಪದ್ಯಗಳು ಉತ್ತಮ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯದೊಳಗಿನ ಬಿಡಿ ಬಿಡಿ ಭಾಗಗಳೆಂಬಂತೆ ತೋರುವಷ್ಟು ಕಾವ್ಯದ ಕಾವಿನಿಂದ ಹೊಳೆಯುತ್ತವೆ; ಎಷ್ಟೋ ಪದ್ಯಗಳ ಬಂಧ, ಕೇವಲ ಅನುಕರಣೆಗಳೆನ್ನಿಸದೆ, ಪಳಗಿದ ಕೈಯ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಗಳಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಮತ್ತೆ ಎಷ್ಟೋ ಪದ್ಯಗಳು, ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಬೇರೆಯಾದ ಹೊಸ ಹೊಗರನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸಿಕೊಂಡಿವೆ. ಎಲ್ಲಕ್ಕಿಂತ ಮಿಗಿಲಾಗಿ, ಬಿಡಿ ಬಿಡಿಯಾದ ಹಾಗೂ ಸ್ಫುಟವಾದ ವ್ಯಕ್ತಿ ಚಿತ್ರಗಳನ್ನು ನಿರ್ಮಿಸುವುದರ ಮೂಲಕ ಸಂಪ್ರದಾಯದ ಕಾವ್ಯ ಮಾಡದಿದ್ದ ಕೆಲಸವನ್ನು ಇವು ಮಾಡುತ್ತ, ಋಷಿಗಳ, ಆಚಾರ್ಯರ, ಹಾಗೂ ರಾಜ, ಮಂತ್ರಿ, ದಂಡಾಧೀಶರ ವ್ಯಕ್ತಿತ್ವವನ್ನು ಕಡೆದು ನಿಲ್ಲಿಸುತ್ತವೆ.

ಕಡೆಯದಾಗಿ ಒಂದು ಮಾತನ್ನು ನಾವು ಮರೆಯಬಾರದು. ಶಾಸನಗಳು ಮೂಲತಃ ಒಂದು ದೇಶದ ಚರಿತ್ರೆಯ ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಒಂದು ಭಾಗ. ಅವು ಒಂದು ದೇಶದ ಭಾಷಿಕ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ರಚಿತವಾಗುವುದರಿಂದ ಮತ್ತು ಪರಿಮಿತ ಮಾಧ್ಯಮಗಳ ಮೂಲಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತವಾಗಬೇಕಾಗಿದ್ದುದರಿಂದ, ತಮ್ಮ ಸಂಕ್ಷಿಪ್ತತೆ ಹಾಗೂ ತೀವ್ರತೆಗಾಗಿ ಇನ್ನೊಂದು ಭಾಷಿಕ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಾದ ಸಾಹಿತ್ಯದಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಪಡೆದಂತೆ ತೋರುತ್ತವೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಎಷ್ಟೋ ವೇಳೆ ಇವುಗಳಲ್ಲೂ ‘ಕಾವ್ಯಗುಣ’ ಕಾಣಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು. ಆದರೆ, ಶಾಸನಗಳ ಕಾವ್ಯಗುಣ, ಶಾಸನಗಳ ಮೌಲ್ಯವನ್ನು ನಿರ್ಣಯಿಸುವ ಸಾಧನವಲ್ಲ; ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಗುಣವಿದ್ದ ಮಾತ್ರಕ್ಕೆ ಅವುಗಳ ಮೌಲ್ಯ ಮಹತ್ವದ್ದಾಗುತ್ತದೆ ಎಂದೂ ಭಾವಿಸಬೇಕಾಗಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಶಾಸನಗಳ ಮೌಲ್ಯವಿರುವುದು ಅವು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಒಂದು ದೇಶದ ಚಾರಿತ್ರಿಕ-ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ದಾಖಲೆಗಳಾಗಿವೆ ಎನ್ನುವುದರ ಮೇಲೆ.

ಬೆಡಗು (೧೯೮೯)

* * *

[1] ಡಾ. ಎಂ. ಚಿದಾನಂಮೂರ್ತಿ: ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಅಧ್ಯಯನ (ಮೊದಲ ಮುದ್ರಣ) ಪು. .

[2] ಶಾಸನ ಪದ್ಯಮಂಜರಿ (೧೯೭೩, ಎರಡನೆ ಮುದ್ರಣ) ಶಾ. ೪೦೯, ಪು. ೬೮

[3] ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಕ : ಸಂಪುಟ ೨. ಶಾ. ೧೭೬ (೧೪೩) ಪು. ೧೨೯.

[4] ಬೇಂದ್ರೆ : ನಾದಲೀಲೆ (ಮುನ್ನುಡಿಯಲ್ಲಿ)

[5] ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಕ : ಸಂ. II ಪೀಠಿಕೆ xiviii

[6] ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿ : ಸಮಾಧಿ-ಬಲಿದಾನ-ವೀರಮರಣ ಸ್ಮಾರಕಗಳು: ಪು. II

[7] “ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಪ್ರಥಮ ಘಟ್ಟದ ಅವಶೇಷಗಳೆಂದರೆ ಶಾಸನಗಳು. ಇವು ಕ್ರಿ.ಶ. ೫ನೇ ಶತಮಾನದಿಂದ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತಿದ್ದರೂ, ಅಲ್ಲಿ ಶ್ರೀಮಂತ ಸಾಹಿತ್ಯ ಕಂಡುಬರುವುದು ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿಯೇ. ಹೀಗಾಗಿ ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡನಾಡಿನ ಪ್ರಥಮ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪಾಠಗಳೆಂದು ಕರೆಯಬಹುದು.” -ಅಲ್ಲೇ ಪು. ೧೬.

[8] ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಕ, ಸಂ|| ಶಾ. ೭೧ (೬೪) ಪು. ೨೮ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೩)

[9] ಅಲ್ಲೇ ೧೩೫ (೧೧೭) ಪು. ೮೧ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೨೩)

[10] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೧೫೬ (೧೨೭) ಪು. ೯೭ (ಚಾಮರಾಜಂ ಬರೆದ) ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೧೫

[11] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೮೧ (೭೧,೭೨) ಪು. ೬೩ (೧೨ ನೇ ಶತಮಾನ)

[12] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೭೦ (೬೩) ಪು. ೨೬ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೬೩)

[13] ಸಿಂಗದ ಸರಮಂ ಕೇಳ್ದ ಮತಂಗಜದಂತಳ್ಕಿಬಳ್ಕಲಲ್ಲದೆ ಸಭೆಯೊಳ್ ಪೊಂಗಿ ಶುಭಕೀರ್ತಿ ಮುನಿಪನೊಳೇಂಗಡ ನುಡಿಯಲ್ಕೆ ವಾದಿಗಳ್ಗೆಂಟೆರ್ದೆಯೇ. ಶಾ. ೮೧ (೭೧-೭೨) ಪು. ೬೧

[14] ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಕ, ಸಂ. II ೨೫, (೨೨) ಪು. ೧೦ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೭ನೇ ಶತಮಾನ)

[15] ಅಲ್ಲೇ ಶಾ. ೪೮೪ (೩೫೧) ಪು. ೩೦೪ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೧೯)

[16] ನಿಷಿಧಿ ಶಾಸನಗಳು, ಸಾರ್ಥಕ ಮರಣದ ಸಂತೃಪ್ತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು, ಅದೊಂದು ರೀತಿಯ ಸಿದ್ಧಿಯೆಂಬಂತೆ ಹೇಳುತ್ತವೆ. ಆದರೆ ಅವು ಚರಮಗೀತ(Elegy)ಗಳೆನ್ನಲುಬಾರದು.

ಚರಮಗೀತೆಗಳಲ್ಲಿ, ಈ ಮರಣದಿಂದ ಎಲ್ಲೋ, ಯಾರಿಗೋ, ನಷ್ಟವಾಯಿತೆಂಬ ಭಾವನೆ ಬರಬೇಕು. ಅಂಥ ಒಂದು ಶಾಸನಪದ್ಯ ನನ್ನ ಕಣ್ಣಿಗೆ ಬಿದ್ದಿದೆ. ಗಂಗರಾಜನ ಹೆಂಡತಿ ಲಕ್ಷ್ಮಿ ತನ್ನ ಸಹೋದರ ಬೂಚಣನು ಸಾಯಲು ಅವನಿಗೆ ನಿಸಿದಿಗೆ ನಿಲ್ಲಿಸಿದ ಸಂದರ್ಭದ ಶಾಸನ-

ಧರೆ ಲಘುವಾಯ್ತು ವಿಶ್ರುತವಿನೇಯನಿಕಾಯಮನಾಥಮಾಯ್ತು ವಾ

ಕ್ತರುಣಿಯುಮೀಗಳೀ ಜಗದೊಳಾರ್ಗಮನಾದರಣೀಯೆಯಾದಳೆಂ
ದಿರದೆ ವಿಷಾದಮೊದವುತ್ತಿರೆ ಭವ್ಯಜನಾಂತರಂಗದೊಳ್
ನಿರುಪಮನೆಯ್ದಿದಂ ನೆಗೞ್ದ ಬೂಚಿಯಣಂ ದಿವಿಜೇಂದ್ರಲೋಕಮಂ
-ಶಾ.ಸ. ಮಂ. ೮೦/೩೩/೨

ಈ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಇದೊಂದು ಚರಮಗೀತೆ (Elegy) ಎನ್ನಬಹುದು. ಇಲ್ಲಿ ‘ವಿಷಾದಮೊದವುತ್ತಿರೆ’ ಎಂಬ ಮಾತನ್ನು ಗಮನಿಸಿ.

[17] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೬೪ (೫೯) ಪು. ೨೩ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೦ನೇ ಶತಮಾನ)

[18] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೫೭೧ (ಎ.ಕ v ಪು. ೧೫೦) ಪು. ೩೫೫ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೮೧)

[19] ಎಪಿಗ್ರಾಫಿಯಾ ಕರ್ನಾಟಕ, ಸಂ.II ಶಾ. ೧೬೨ (೧೩೨) ಪು. ೧೦೩ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೨೩) ಮತ್ತೆ ಮತ್ತೆ ಬಂದಿದೆ. ಪು. ೧೧೩; ೧೨೯; ೩೫೦.

[20] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೧೬೨ (೧೩೨) ಪು. ೧೦೩ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೨೩) ಮತ್ತೆ ಬಂದಿದೆ. ಪು. ೧೦೩ ಶಾಸನ ಪದ್ಯ ಮಂಜರಿ (೨೩೭) ಚನ್ನರಾಯಪಟ್ಟಣ, ಶಾಪಮಂ (೭೦೪) ಅರಸೀಕೆರೆ ಎಂದಿದೆ.

[21] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ.೪೪೪ (೩೨೭) ಪು. ೨೬೯.೭೦ (ಕಿ.ಶ ೧೧೮೧)

[22] ಎ.ಕ. II, ಶಾ. ೧೬೨ (೧೩೨) ಪು. ೧೦೪ (ಕ್ರಿ.೧೧೨೩)

[23] ಎ.ಕ. II, ಶಾ. ೪೭೬ (೩೪೫) ಪು. ೨೮೮ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೫೯)

[24] ಎ.ಕ. II, ಶಾ. ೧೬೩ (೧೩೩) ಪು. ೧೦೬, ೧೦೭ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೮೨)

[25] ಅಲ್ಲೇ, ಅದೇ ಶಾಸನ, ಪು. ೧೦೭ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೮೨)

[26] ಅಲ್ಲೇ, ಅದೇ ಶಾಸನ, ಪು. ೧೦೭ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೯೮೨)

[27] ಎ.ಕ. II ಶಾ. ೪೭೬ (೩೪೫) ಪು. ೨೮೯ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೫೯)

[28] ಎ.ಕ. II ಶಾ. ೧೫೭ (೧೨೮) ಪು. ೯೯ (ಕ್ರಿ.ಶ.೧೧೨೧)

[29] ಎ.ಕ. II ಶಾ. ೧೭೬ (೧೪೨) ಪು. ೧೩೦-೧೩೧ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೩೧)

[30] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೪೪೬ (೩೨೭)ಪು. ೨೭೧ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೮೧)

[31] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೪೪೪ (೩೨೭) ಪು. ೧೭೨ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೮೧)

[32] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೪೭೭ (೩೪೬) ಪು. ೨೯೧ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೫೯)

[33] ಎ.ಕ II, ಶಾ. ೧೬೨ (೧೩೨) ಪು. ೧೦೫ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೧೨೩)

[34] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೩೩೬ (೨೩೪) ಪು. ೧೮೭-೧೮೮ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೨ನೇ ಶತಮಾನ)

[35] ಅಲ್ಲೇ, ಶಾ. ೩೩೬ (೨೩೪) ಪು. ೧೮೭-೧೮೮ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೧೨ನೇ ಶತಮಾನ)

[36] ಕೆಲವು ಶಾಸನಕವಿಗಳ ಉಲ್ಲೇಖವಿದ್ದರೂ, ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳಲ್ಲಿ ಕೆಲವನ್ನು ಬರೆದವರು, ಹನ್ನೆರಡನೆಯ ಶತಮಾನ ಮತ್ತು ನಂತರದವರು.

‘ಚಾಮರಾಜಂ ಬಳಹದಲ್ಪರೆದುದ ಗಂಗಚಾರಿ ಕಂಡರಿಸಿದ’ (ಎ.ಕ. II ಪು. ೯೬;) ೯೭ ‘ಗಂಗಣ್ಣನ ಲಿಖಿತ’ (ಎ.ಕ. II ಪು. ೧೧೯)

‘ಲಿಖಿತಾಮನೋಹರ ಪರನಾರೀ ಸಹೋದರನಪ್ಪ ಗಂಗಣ್ನಪ್ಪ ಲಿಖಿತ’ (ಎ.ಕ. II  ಪು. ೧೨೧)

ಗಂಗಣ್ಣ ಲಿಖಿತ| ಸೆವಣುಬಲ್ಲರ ದೇವ ರೂವಾರಿ

ರಾಮೋಜನ ಮಗ ದಾಸೋಜ ಕಂಡರಿಸಿದ (ಎ.ಕ. ಪು. ೧೨೨)

ಬೋಕಿಮಯ್ಯ (೧೭೬ನೇ ಶಾಸನ) ಈತ ಕವಿಯೋ, ಏನೋ ತಿಳಿಯದು. ದುಗುಣ ಬರೆದ, ಪಲ್ಲವಾಚಾರಿ ಲಿಖಿತಂ

ಬೊಪ್ಪಣನ ಗೊಮ್ಮಟಜಿನಸ್ತುತಿಯನ್ನು ಕವಡಮಯ್ಯನ ದೇವನಾಣತಿಯಂತೆ ಬಾಗಡಗೆಯ ರುದ್ರ ಪ್ರತಿಷ್ಠಾಪಿಸಿದ.

[37] ಡಾ. ಬಿ.ವಿ. ಶಿರೂರ: ಶ್ರವಣಬೆಳ್ಗೊಳ: ಪು. ೨೧೪

[42] ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳು ಅನುಸರಿಸಿದ್ದು, ಚಂಪೂ ಸಂಪ್ರದಾಯವನ್ನು; ಷಟ್ಪದಿ, ರಗಳೆ ಸಾಂಗತ್ಯಗಳು ಬಂದಾಗಲೂ ಈ ಶಾಸನಗಳ ಭಾಷೆಯ ಹಾಗೂ ರಚನೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ಚಂಪೂ ಕಾವ್ಯಗಳನ್ನು ಆದರ್ಶವಾಗಿಟ್ಟುಕೊಂಡವು ಎಂಬುದನ್ನು ವಿದ್ವಾಂಸರೆಲ್ಲರೂ ಗುರುತಿಸಿದ್ದಾರೆ. ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನಗಳೂ ಈ ಮಾತಿಗೆ ಹೊರತಲ್ಲ. ಇದಕ್ಕೆ ಕಾರಣ ಶಾಸನಗಳು, ಪ್ರಭುಸಮ್ಮಿತವೆಂಬ ಹಾಗೂ ಅಧಿಕೃತ ದಾಖಲೆಗಳಾಗಬೇಕೆಂಬ ಉದ್ದೇಶ ಪ್ರಧಾನವಾದದ್ದರಿಂದ, ದಾಖಲೆಗಳು ತಕ್ಕಷ್ಟು ‘ಪ್ರೌಢ’ವಾಗಿದ್ದರೆ, ಜನ ಅವುಗಳಿಗೆ ಮನ್ನಣೆ ಕೊಡುವರೆಂಬ ಉದ್ದೇಶದಿಂದ ಅವುಗಳ ಭಾಷೆಯ ರಚನೆ ಹೀಗಿರಬಹುದೇನೋ. ಕನ್ನಡದ ಅತ್ಯಂತ ಹಳೆಯ ಬಾದಾಮಿ ಶಾಸನ- ಕಪ್ಪೆ ಅರಭಟ್ಟನನ್ನು ಕುರಿತದ್ದು ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ತ್ರಿಪದಿಯಲ್ಲಿದೆ. ಮುಂದಿನ ಶಾಸನಗಳು ಅದನ್ನು ಮಾದರಿಯಾಗಿರಿಸಿಕೊಳ್ಳ ಬಹುದಾಗಿತ್ತು. ಆದರೂ ಚಂಪೂ ನಿಷ್ಠೆಯದೇ ಮೇಲುಗೈ ಆದದ್ದು ಅದಕ್ಕೆ ಕಾರಣವಿರಬಹುದು. ಬಹುಶಃ ‘ಶಾಸನ’ ಆ ಮಾತಿಗೆ ತಕ್ಕದಾಗಿರಬೇಕಾದರೆ, ಪ್ರೌಢವೂ ಗಂಭೀರವೂ ಆಗಿರಬೇಕೆಂಬ ಭಾವನೆ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿತ್ತೋ ಏನೋ- ಯೋಚನೆ ಮಾಡಬೇಕು.

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ : ಕೆಲವು ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳು

-೧-

ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಕನ್ನಡದ ವಿದ್ವತ್‌ವಲಯದ ಅಧ್ಯಯನಕ್ಕೆ ಲಭ್ಯವಾಗಿ ಈ ಹೊತ್ತಿಗೆ ಸರಿಯಾಗಿ ಒಂದು ಶತಮಾನ ಪೂರ್ಣಗೊಂಡಿದೆ. ೧೮೨೮ರಷ್ಟು ಹಿಂದೆಯೆ ಎಚ್.ಎಚ್. ವಿಲ್ಸನ್ ಸಿದ್ಧಪಡಿಸಿದ, ಕರ್ನಲ್ ಮೆಕಂಜಿ ಸಂಗ್ರಹಿಸಿದ ಹಸ್ತಪ್ರತಿಸೂಚಿಯ ಮೂಲಕ ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’ವು ಕನ್ನಡಿಗರಿಗೆ ಪರಿಚಿತವಾಗಿ, ೧೮೯೮ರಂದು ಮೊದಲ ಬಾರಿಗೆ ಕೆ.ಬಿ. ಪಾಠಕ್ ಅವರಿಂದ ಸಂಪಾದಿತವಾಗಿ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತು. ಅಂದಿನಿಂದ ಈವರೆಗೆ ಈ ಕೃತಿಯನ್ನು ಕುರಿತು ಅನೇಕ ವಿದ್ವಾಂಸರು ತುಂಬ ಉತ್ಸಾಹದಿಂದ ಚರ್ಚೆ ಮಾಡಿದ್ದಾರೆ; ಎಷ್ಟೋ ಗಂಟುಗಳನ್ನು ಬಿಡಿಸಿದ್ದಾರೆ; ಹಾಗೆಯೇ ಬಿಚ್ಚಬೇಕಾದ ಗಂಟುಗಳು ಸಾಕಷ್ಟಿವೆ.

ಸಮಗ್ರ ಸ್ವರೂಪದಲ್ಲಿ ಉಪಲಬ್ಧವಾದ ಕನ್ನಡದ ಮೊಟ್ಟಮೊದಲ ಕೃತಿಯಾಗಿ, ಕನ್ನಡ ನಾಡು-ನುಡಿ ಹಾಗೂ ಜನದ ಬಗ್ಗೆ ಅತ್ಯಂತ ಅಭಿಮಾನಪೂರ್ವಕವಾದ ಮಾತುಗಳಿಂದ, ಕನ್ನಡದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರೀತಿ ವಿಶ್ವಾಸಗಳನ್ನು ಬಿತ್ತುವ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ, ಒಂದು ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥವಾಗಿದ್ದೂ ಹಿಂದಿನ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮತ್ತು ಅಂದಿನ ಕನ್ನಡದ ‘ಕೈಗನ್ನಡಿ’ಯೂ, ಮುಂದಿನ ಕಾವ್ಯಮಾರ್ಗದ ‘ಕೈದೀವಿಗೆ’ಯೂ ಆಗಿದೆ.

ಈ ಹೊತ್ತು ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ಬಗ್ಗೆ ಯೋಚನೆ ಮಾಡುವ ಭಿನ್ನವಾದ ಕ್ರಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದಲೂ ನಾವು ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದಂಥ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಗ್ರಂಥವನ್ನು ಪರಿಶೀಲಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಕಾವ್ಯಸ್ವರೂಪವನ್ನು ಕುರಿತ ಚರ್ಚೆ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ನಡೆದದ್ದು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ. ಭಾರತೀಯ ಸಂದರ್ಭದ ಕಾವ್ಯಚರ್ಚೆಗೆ ಮೊದಲ ಗ್ರಂಥವೆಂದು ಹೇಳಲಾಗಿರುವ ಭರತನ ನಾಟ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ (ಸು. ಕ್ರಿ.ಶ. ೨ನೇ ಶತಮಾನ) ದಿಂದ ಹಿಡಿದು ಈ ಕ್ಷೇತ್ರದ ಮೊದಲ ಅಲಂಕಾರ ಶಾಸ್ತ್ರಕೃತಿಗಳನ್ನು  ರಚಿಸಿದ ದಂಡಿ-ಭಾಮಹರನ್ನೂ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೭ನೇ ಶತಮಾನ) ಒಳಗೊಂಡು, ೧೭ನೇ ಶತಮಾನದ ಜಗನ್ನಾಥ ಪಂಡಿತನವರೆಗೂ, ಸುಮಾರು ಒಂದೂವರೆ ಸಾವಿರ ವರ್ಷಗಳ ಕಾಲ ವಿವಿಧ ಪ್ರಸ್ಥಾನಗಳ ಮೂಲಕ ಪ್ರಾಚೀನ ಭಾರತದ ಕೆಲವು ವಿದ್ವತ್ ಕೇಂದ್ರಗಳಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತ ಚರ್ಚೆಯ ಶಾಸ್ತ್ರ ಪರಂಪರೆಯೊಂದು ರೂಪುಗೊಂಡಿದೆ. ಇದನ್ನೆ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಎಂದು ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ. ಈ ಶಾಸ್ತ್ರವನ್ನು, ಆಧುನಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಎಂದರೆ ಈಗ ಯಾವುದನ್ನು ವಸಾಹತುಶಾಹೀ ಸಂದರ್ಭವೆಂದು ಕರೆಯುತ್ತೇವೆಯೋ ಆ ಕಾಲದಲ್ಲಿ , ಪಶ್ಚಿಮದ ಸಾಹಿತ್ಯದೊಂದಿಗೆ ಮುಖಾಮುಖಿಯಾಗುತ್ತ ತೌಲನಿಕ ಅಧ್ಯಯನ ಹಾಗೂ ಬರೆಹಗಳಲ್ಲಿ ತೊಡಗಿದ ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ವಿಮರ್ಶಕರು ಮತ್ತು ವಿದ್ವಾಂಸರು ‘ಭಾರತೀಯ ಕಾವ್ಯ ಮೀಮಾಂಸೆ’- Indian Poetics-ಎಂದು ಕರೆಯಲು ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಅದು ಮೂಲತಃ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಚಿಂತನೆ ಎಂಬ ಅರಿವಿನಿಂದಾಗಿ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ-Sanskrit Poetics ಎಂದೂ ಕರೆಯಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ Sanskrit Poetics ಮತ್ತು Indian Poetics ಈ ಎರಡೂ ಸಮಾನಾರ್ಥಕಗಳು ಎಂಬ ಗ್ರಹಿಕೆ ಅಂದಿನ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ಹೆಚ್ಚು ಸಾರ್ವತ್ರಿಕವಾಗಲು ಅಷ್ಟೇನೂ ತಡವಾದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ.[1] ಸ್ವಾರಸ್ಯದ ಸಂಗತಿ ಎಂದರೆ ಕನ್ನಡದ ನವೋದಯ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಲಂಕಾರ ಶಾಸ್ತ್ರದ ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಅತ್ಯಂತ ಸಮರ್ಥವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ ಪ್ರೊ. ತೀ.ನಂ. ಶ್ರೀಕಂಠಯ್ಯನವರ ‘ಆಚಾರ್ಯ ಕೃತಿ’ ಪ್ರಕಟವಾಯಿತಲ್ಲ, ಅದರ ಹೆಸರು ‘ಭಾರತೀಯ ಕಾವ್ಯ ಮೀಮಾಂಸೆ’.  ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನೇ ‘ಭಾರತೀಯ ಸಾಹಿತ್ಯ’ ಎಂದೂ ವೈದಿಕ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನೇ ‘ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ’ ಎಂದೂ ಪ್ರಚಾರ ಮಾಡಿದ ಮ್ಯಾಕ್ಸ್‌ಮುಲ್ಲರ್ ಅವರಂಥ ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ ವಿದ್ವಾಂಸರ ಗ್ರಹಿಕೆಗಳನ್ನು ನಮ್ಮವರು ಪ್ರಶ್ನೆ ಮಾಡದೆ ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡದ್ದರ ಪರಿಣಾಮ ಇದು. ಬಹುಭಾಷಿಕ – ಬಹುಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪರಂಪರೆಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಈ ದೇಶದ ‘ಬಹುಮುಖತ್ವ’ವನ್ನೇ ಅದರ ವಿಶಿಷ್ಟ ಲಕ್ಷಣವೆಂಬಂತೆ ಗುರುತಿಸುವ ಈ ಹೊತ್ತಿನ ಚಿಂತನ ಕ್ರಮದ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ, ‘ಭಾರತೀಯತೆ’, ‘ಭಾರತೀಯ ಸಂಸ್ಕೃತಿ’ ಇತ್ಯಾದಿ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತು ನಾವು ಪುನರಾಲೋಚಿಸಬೇಕಾಗಿದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಈ ದೇಶದ ಪ್ರಾಚೀನವೂ ಪ್ರಮುಖವೂ ಆದ ಭಾಷೆ ಎಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಕ್ರಿ.ಶ. ಮೂರನೆಯ ಶತಮಾನದಿಂದ ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನದ ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ ಈ ದೇಶದಲ್ಲಿ ಸಂಭವಿಸಿದ ಮಹತ್ವದ ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕ ಪಲ್ಲಟಗಳ ಪರಿಣಾಮದಿಂದ ವಿವಿಧ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಭಾಷೆಗಳು ಪ್ರಾದುರ್ಭಾವಗೊಂಡು, ಈ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಯಜಮಾನಿಕೆಯನ್ನು ಪ್ರಶ್ನಿಸುತ್ತ, ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನೂ, ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನೂ ಹಾಗೂ ಪರಂಪರೆಯನ್ನೂ ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿ ಸ್ಥಾಪಿಸಿಕೊಂಡವು ಎಂಬ ಚಾರಿತ್ರಿಕ ಸತ್ಯವನ್ನು ನಾವು ಇಂದು ಲೆಕ್ಕಕ್ಕೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ. ಈಗ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಪ್ರಶ್ನೆ  ಎಂದರೆ ತಕ್ಕಷ್ಟು ಪ್ರಾಚೀನವೂ, ವಿಶಿಷ್ಟವೂ, ಉಜ್ಜಲವೂ ಆದ ಈ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಭಾಷಾ ಸಾಹಿತ್ಯ ಪರಂಪರೆಗಳು ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯ ಚಿಂತನೆಗೆ ಸಮಾನಾಂತರವಾಗಿ, ಸಂಸ್ಕೃತಕ್ಕೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಯಾಗಿ ಹಾಗೂ ಪೂರಕವಾಗಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದೊಂದು ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲವೇ? ಅಥವಾ ಹಲವರು ಭಾವಿಸುವಂತೆ ಈ ವಿವಿಧ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಭಾಷೆಗಳೂ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಕಾವ್ಯ ಚಿಂತನಾಕ್ರಮವನ್ನು ಅಷ್ಟಾಗಿ ಬೆಳೆಯಿಸದೆ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಕಾವ್ಯ ಚಿಂತನೆಗಳನ್ನು ಅನುರಣಿಸಿವೆಯೆ? ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯನ್ನು, ಆ ಭಾಷೆಯಿಂದ ಬೇರೆಯೆ ಆದ ಜಾಯಮಾನಗಳನ್ನುಳ್ಳ ಸಂಸ್ಕೃತೇತರ ಭಾಷೆಗಳ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರ್ಚೆಗೆ ಅನ್ವಯಿಸಿ ನೋಡುವುದು ಎಷ್ಟು ಸಮರ್ಪಕ? ಈ ಕೆಲವು ಪ್ರಶ್ನೆಗಳನ್ನೂ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಮರು ಓದಿನ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ನಾವು ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾಗಿದೆ.

ಬಹು ಹಿಂದೆಯೆ ತಮಿಳು ಸಾಹಿತ್ಯವು ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ‘ಕಾವ್ಯ ಮೀಮಾಂಸೆ’ಯನ್ನು (ತೊಲ್‌ಕಾಪ್ಪಿಯಂ-ಎಂಬ ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ) ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿದೆ. ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯವೂ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಗೆ ತೋರಿರುವ ವೈಚಾರಿಕ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಗುರುತಿಸಿದರೆ, ಕಾಣುವಷ್ಟು ಇದೆ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ ಸಂಸ್ಕೃತಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿದೆ. ಅದೆಂದರೆ, ಕನ್ನಡ ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥಗಳು ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ, ಮತ್ತು ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕೃತಿನಿರ್ಮಿತಿಯ ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಗೆ ನಡೆಸಿದ ಕಾವ್ಯಚಿಂತನೆ. ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ಕೃತಿಗಳನ್ನನುಸರಿಸಿ ರಚಿತವಾದ ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥಗಳು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬೆರಳೆಣಿಕೆಯಷ್ಟಿವೆ. ನಾಗವರ್ಮನ ಕಾವ್ಯಾವಲೋಕನ; ಉದಯಾದಿತ್ಯನ  ಉದಯಾದಿತ್ಯಾಲಂಕಾರ; ಕವಿಕಾಮನ ಶೃಂಗಾರ ರತ್ನಾಕರ; ಸಾಳ್ವನ ರಸರತ್ನಾಕರ, ಶಾರದವಿಲಾಸ, ತಿರುಮಲಾರ‍್ಯನ ಅಪ್ರತಿಮವೀರಚರಿತೆ- ಈ ಕೆಲವನ್ನು ಹೆಸರಿಸಬಹುದು. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ  ಬಹುತೇಕ, ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಕಡತಂದ ಬಂಡವಾಳವನ್ನು ಪುನರಾವರ್ತನೆಗೊಳಿಸುವ ಸ್ವರೂಪದವುಗಳಾಗಿವೆಯೆ ಹೊರತು, ಹೇಳಿಕೊಳ್ಳಬಹುದಾದ ಹೊಸ ವಿಚಾರಗಳನ್ನೇನೂ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಚಿಂತನೆಗೆ ಸೇರಿಸಿದಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಆದರೆ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕೃತಿಗಳ ಪ್ರಸ್ತಾವನೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ತಮ್ಮದೇ ಆದ ಕಾವ್ಯಕಲ್ಪನೆಯನ್ನು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಸುವ, ಪೂರ್ವ ಕವಿ-ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆಗೆ ಸ್ಪಂದಿಸುವ, ಸತ್ಕವಿ ಪ್ರಶಂಸೆ-ಕುಕವಿನಿಂದೆಯ ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ ಸಮಕಾಲೀನ ಕಾವ್ಯಕಲ್ಪನೆಗೆ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯಿಸುವ ಮೂಲಕ-ಮೂಡುವ ಕೆಲವು ಹೊಸ ಚಿಂತನೆಗಳೂ, ಒಳನೋಟಗಳೂ, ಹೊಳಹುಗಳೂ, ಶಾಸ್ತ್ರೀಯವಾದ ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥಗಳ ನಿರೂಪಣೆಗಿಂತ ಹೆಚ್ಚು ಜೀವಂತಿಕೆಯನ್ನೂ ಲವಲವಿಕೆಯನ್ನೂ ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತವೆ. ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯದಲ್ಲಿ ಈ ಬಗೆಯ ‘ಕಾವ್ಯಾಂತರ್ಗತ ಕಾವ್ಯ ಚರ್ಚೆ’ಯೊಂದು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿಯಂತೆ ಒಂದು ಪರಂಪರೆಯಾಗಿ ಬೆಳೆದಿಲ್ಲ; ಇದು ಬಹುಶಃ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದದ್ದು. ಯಾಕೆಂದರೆ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯೇ ಬೇರೆ, ಅಲಂಕಾರ ಶಾಸ್ತ್ರವೇ ಬೇರೆ. ಇನ್ನೂ ಆಳವಾದ ಅಧ್ಯಯನದಿಂದ ಕನ್ನsಡಕ್ಕೆ ತನ್ನದೇ ಆದ ಸ್ವತಂತ್ರವಾದ ಕಾವ್ಯ ಚಿಂತನೆಗಳೇನಾದರೂ ಇವೆಯೆ ಎಂಬ ಶೋಧನೆ ನಡೆಯಬೇಕಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೇ ವಿವಿಧ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯಗಳೂ, ಸಂಸ್ಕೃತಕ್ಕೆ ಭಿನ್ನವಾದ ಹಾಗೂ ಸಮನಾಂತರವಾದ ಕಾವ್ಯ ಚಿಂತನೆಗಳನ್ನೇನಾದರೂ ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡಿವೆಯೆ ಎಂಬ ಕೆಲಸ ನಡೆದರೆ, ಆಗ ನಾವು ನಿಜವಾದ ಅರ್ಥದ ‘ಭಾರತೀಯ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ’ಯನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಸಾಧ್ಯವಾಗಬಹುದು. ಅಲ್ಲಿಯವರೆಗೂ ‘ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ’ಯೆ ‘ಭಾರತೀಯ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆ’ ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯಿಂದ ಪಾರಾಗಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ.

ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ನೋಡಿದರೆ ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಒಂದು ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥವಾದರೂ ಅದು ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಪರಂಪರೆಯಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗುತ್ತ, ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆ, ವ್ಯಾಕರಣ, ಸಾಹಿತ್ಯಚರಿತ್ರೆ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯೊಳಕ್ಕೆ ತನ್ನನ್ನು ವಿಸ್ತರಿಸಿಕೊಂಡ ಕೃತಿಯಾಗಿದೆ. ಅದನ್ನು ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ದೃಷ್ಟಿಯಿಂದ ನೋಡುವಾಗ ಕೇಳಿಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಪ್ರಶ್ನೆಗಳೆಂದರೆ, ಮಾರ್ಗಕಾರನಿಗೆ ಈ ಕೃತಿಯನ್ನು ರಚಿಸುವಾಗ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯನ್ನು ಕನ್ನಡಿಗರಿಗಾಗಿ ಪರಿಚಯ ಮಾಡಿಕೊಡುವ ಉದ್ದೇಶವಿತ್ತೆ? ಅಥವಾ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ತತ್ವಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಗೆ ಅನ್ವಯಿಸಿ ಅವು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಇಲ್ಲಿ ಸಲ್ಲುತ್ತವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಪರೀಕ್ಷಿಸುವ ಉದ್ದೇಶವಿತ್ತೆ? ಅಥವಾ ಕನ್ನಡದ್ದೇ ಆದ ಒಂದು ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯನ್ನು ಕಟ್ಟುವ ಉದ್ದೇಶವಿತ್ತೆ?

-೨-

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಕನ್ನಡದ ಮೊದಲ ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥ. ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆ ಹಾಗೂ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸಯ ‘ಮಾರ್ಗ’ ಅಥವಾ ಪರಂಪರೆಯೊಂದನ್ನು ಪ್ರಾರಂಭಿಸುವ ಪ್ರಥಮ ಪ್ರಯತ್ನ ಇಲ್ಲಿದೆ. ವಿಶೇಷವಾಗಿ ದಂಡಿಯ ‘ಕಾವ್ಯಾದರ್ಶ’, ತಕ್ಕಮಟ್ಟಿಗೆ ಭಾಮಹನ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರ ಇವುಗಳನ್ನು ಅವಲಂಬಿಸಿದ್ದರೂ, ಆ ಅವಲಂಬನೆಯ ಯಥಾನುಕರಣವಾಗದೆ, ಕೃತಿಗೆ ಹೆಸರಿಡುವುದರಿಂದ ಹಿಡಿದು, ಅದರ ವಸ್ತು ವಿನ್ಯಾಸ, ಸ್ವತಂತ್ರ ದೃಷ್ಟಿಕೋನ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಂದ ಅದೊಂದು ಸ್ವತಂತ್ರ ಕೃತಿಯೆಂಬ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತದೆ. ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಒಟ್ಟು ಪದ್ಯಗಳ ಸಂಖ್ಯೆ ೫೩೬. ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಸುಮಾರು ೪೫ ಪದ್ಯಗಳಿಗೆ ಭಾಮಹನ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರವೂ, ೨೩೦ ಪದ್ಯಗಳಿಗೆ ದಂಡಿಯ ‘ಕಾವ್ಯಾದರ್ಶವೂ ಆಕರಗಳು. ಹೀಗಾಗಿ ಅರ್ಧದಷ್ಟು ಭಾಗ ಸ್ವಂತ ಗ್ರಂಥ ರಚನೆ (ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿ ೧೯೭೩;  ಪ್ರೊ. ಎಂ.ವಿ. ಸೀ. ೧೯೭೪.) ಅವನು ದಂಡಿ ಭಾಮಹರನ್ನು  ಅನುಸರಿಸಿದಷ್ಟು ಭಾಗದಲ್ಲೂ ಮೂಲ ಶ್ಲೋಕಗಳನ್ನು ಗ್ರಹಿಸಿ ತನ್ನದೇ ಆದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸಿದ್ದಾನೆ. ಲಕ್ಷ್ಯ ಪದ್ಯಗಳ ವಿಚಾರದಲ್ಲೂ ಅವನ ಸ್ವಯಂ ಪ್ರತಿಭೆಯ ಪ್ರಕಾಶ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ.

ಕನ್ನಡದ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಕೃತಿಯೊಂದಕ್ಕೆ ಹೆಸರು ಕೊಡುವಾಗ ಸಂಸ್ಕೃತ ಲಾಕ್ಷಣಿಕರ ಕೃತಿಗಳನ್ನು ಅನುಕರಿಸದೆ, ಬೇರೆಯೆ ಆದ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯೊಂದನ್ನು ಕೊಟ್ಟದ್ದು ಮಾರ್ಗಕಾರನ ವಿಶೇಷತೆಯಾಗಿದೆ. ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಹಾಗೂ ಸಮೀಪಕಾಲೀನವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರಗಳ ಕೆಲವು ಹೆಸರುಗಳು ಹೀಗಿವೆ: ಭಾಮಹನ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರ; ರುದ್ರಟನ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರ, ಉದ್ಭಟನ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರ ಸಾರಸಂಗ್ರಹ, ವಾಮನನ ಕಾವ್ಯಾಲಂಕಾರ ಸೂತ್ರ ವೃತ್ತಿ. ಹಾಗೆಯೆ ಮುಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಅಲಂಕಾರ ಗ್ರಂಥಗಳು, ಉದಯಾದಿತ್ಯಾಲಂಕಾರ, ರಸರತ್ನಾಕರ- ಹೀಗೆ. ಆದರೆ ಕನ್ನಡದ ಈ ಮೊದಲ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ ಹೆಸರು ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’.[2] ಇಲ್ಲಿ ಬರುವ ‘ಮಾರ್ಗ’ ಎಂಬುದು ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ ಚರಿತ್ರೆಯ ‘ರೀತಿ’ ಸಿದ್ಧಾಂತದಲ್ಲಿ ‘ಬರವಣಿಗೆಯ ಕ್ರಮ’ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನಪಿಗೆ ತರುತ್ತದೆ. ಆದರೆ ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’ ಎಂಬ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯಲ್ಲಿರುವ ‘ಮಾರ್ಗ’ ಎನ್ನುವುದು ಸಂಸ್ಕೃತದ  ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಗೆ ಸಂಬಂಧಿಸಿದ ಆ ಅರ್ಥದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾಗಿ, ಕ್ರಮ, ನಿರ್ದೇಶನ, ನಡೆಯಬೇಕಾದ ನಾಳಿನ ದಾರಿ ಎಂಬ ಅರ್ಥಗಳನ್ನು ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ. ಎಂದರೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೊದಲ ದಿನಗಳಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯವು ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ಕ್ರಮಿಸಬೇಕಾದ ಮಾರ್ಗವೊಂದನ್ನು ಸೂಚಿಸುವುದು ಅದರ ಉದ್ದೇಶವಾಗಿರುವುದರಿಂದಲೆ ಅದು ‘ಕವಿರಾಜ ಮಾರ್ಗ’. ಹಾಗೆ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡುವಂಥ ಒಂದು ಪರಿಸ್ಥಿತಿ ಅಂದು ಪ್ರಾಪ್ತವಾಗಿತ್ತು. ಆ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯನ್ನು ಹಾಗೂ ಆಗಿನ ಭಾಷೆ ಹಾಗೂ ಸಾಹಿತ್ಯಕ್ಕೆ  ಒದಗಿದ ಒಂದು ಗೊಂದಲದ ಚಿತ್ರವನ್ನೂ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಉಲ್ಲೇಖಿಸುತ್ತದೆ. ಆ ಗೊಂದಲ ಯಾವುದೆಂದರೆ: ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಕಾಲಕ್ಕೆ, ನೆಲಸಿದ್ದ ಹಳಗನ್ನಡ ಭಾಷಾ ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ‘ಆಗಮ ಬಲಹೀನ’ರಾದ ಕವಿಗಳು ಕಾವ್ಯರಚನೆಗೆ ತೊಡಗಿ ಕಾವ್ಯದ ದಾರಿ ದಿಕ್ಕು ತಪ್ಪಿತ್ತು. ಕಾವೇರಿಯಿಂದ ಗೋದಾವರಿಯವರೆಗೆ ವಿಸ್ತರಿಸಿದ್ದ ಕನ್ನಡನಾಡಿನಲ್ಲಿ-ಅಥವಾ ಅಂದಿನ ರಾಷ್ಟಕೂಟರ ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದಲ್ಲಿ- ಹಲವು ಬಗೆಯ ಕನ್ನಡಗಳು ಬಳಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದು, ಈ ಕನ್ನಡದ ಭಾಷಾ ಪ್ರಭೇದಗಳು (ದೇಸಿಗಳು) ಬೇಸರತರಿಸುವಷ್ಟು ದೋಷಪೂರ್ಣವಾಗಿದ್ದವು. ಹೀಗಾಗಿ ‘ನುಡಿಗೆಲ್ಲ ಸಲ್ಲದ’ ಈ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಭಾಷಾಭೇದಗಳನ್ನು ಸರಿಪಡಿಸಿ ನುಡಿಗೆಲ್ಲ ಸಲ್ಲುವಂಥ ಸಮಾನ ಅಧಿಕೃತ ಭಾಷೆ (Standard Language)ಯೊಂದನ್ನು ರೂಢಿಸುವ ಮೊದಲ ಕಾಳಜಿ ಹಾಗೂ ಒಂದು ಪ್ರೌಢವಾದ ಕಾವ್ಯಮಾರ್ಗವನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಬೇಕೆಂಬ ಸಂಕಲ್ಪ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಪೂರ್ವ ಪೀಠಿಕೆಯಾಗಿದೆ.

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರ ಇಂಥ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಭಾಷೆಯ ನಿರ್ಮಿತಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಮೊದಲು ನೀಡಿದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನದಲ್ಲಿ, ಕಾವ್ಯಲಕ್ಷಣಗಳೇನೋ ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಆಗಲೇ ಪರಿಚಿತವಾದವುಗಳಾದರೂ, ಸಂಸ್ಕೃತದಿಂದ ಭಿನ್ನವಾದ ಜಾಯಮಾನವನ್ನುಳ್ಳ ಕನ್ನಡದ ಭಾಷಾ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ದೋಷ ಅದೋಷಗಳ ನಿರ್ಣಯ ಮಾಡುವ ಸಂಗತಿ ಮುಖ್ಯವಾಗಿದೆ. ಈ ಕಾರ‍್ಯದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ನಿದರ್ಶನಗಳ ಅನುವಾದದಿಂದ ಹೆಚ್ಚು ಪ್ರಯೋಜನವಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣ ಕಾವ್ಯದೋಷಗಳನ್ನು ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಅನ್ವಯಿಸಿ ಹೇಳುವಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಕಾರನ ಶಾಸ್ತ್ರಪ್ರತಿಭೆಯ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿದೆ. ಈ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲೆಲ್ಲ “ಅತಿ ಮಹತ್ವದ ಭಾಗವೇ ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಮಾತ್ರ ಕೇಂದ್ರಿತವಾದ ದೋಷ ವಿವೇಚನೆಯ” (ಡಾ. ಕೆ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ೧೯೬೪) ಪ್ರಕರಣ. ದೋಷಾದೋಷ ನಿರ್ಣಯಕ್ಕೆ ಮೊದಲ ಮಾನ್ಯತೆ ನೀಡಿ, ತನ್ನ ವಿಸ್ತಾರವಾದ ಪ್ರತಿಪಾದನೆಯ ಮೂಲಕ ಕನ್ನಡ ವ್ಯಾಕರಣ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೂ ನಿರ್ದುಷ್ಟವಾದ ಕಾವ್ಯರಚನಾ ಪದ್ಧತಿಗೂ ಭದ್ರವಾದ ಬುನಾದಿಯನ್ನು ಮಾರ್ಗಕಾರ ಹಾಕಿಕೊಟ್ಟಿದ್ದಾನೆ.

ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಿಂದ ಮುಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಭಾಷೆ ಹೇಗಿರಬೇಕು ಎಂಬುದರ ಚರ್ಚೆ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ಮೌಲಿಕವಾದುದಾಗಿದೆ. ಇಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಕಾರನು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವ ‘ಉತ್ತರಮಾರ್ಗ’ ‘ದಕ್ಷಿಣಮಾರ್ಗ’ಗಳ  ವಿಷಯ ಮೇಲೆ ನೋಡಲು, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೂಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಮುಖ್ಯವಾದ ‘ರೀತಿಭೇದ’ಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸುವ ಹೊಸಪರಿಕಲ್ಪನೆ- ಗಳಾಗಿವೆಯೋ ಏನೊ ಎಂಬ ಭ್ರಮೆಯನ್ನೂ ಉಂಟುಮಾಡಿದರೂ, ಅವನು ಅದಕ್ಕಾಗಿ ಕೊಡುವ ಕನ್ನಡ ಲಕ್ಷ್ಯ ಪದ್ಯಗಳು ಕುತೂಹಲವನ್ನು ಕೆರಳಿಸಿದರೂ, ಈ ಮಾರ್ಗಭೇದಗಳು ದಂಡಿಯು ತನ್ನ ಕಾವ್ಯಾದರ್ಶದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸುವ ಗೌಡೀ(ಪೌರ‍್ವಾತ್ಯ) ವೈದರ್ಭೀ(ದಾಕ್ಷಿಣಾತ್ಯ)- ರೀತಿಗಳ ಅನುಕರಣ ಪದಗಳಾಗಿವೆ. ಮಾರ್ಗಕಾರನ ಕಾಲದ ಭಾಷಾ ಪ್ರಯೋಗದ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ಭೇದಗಳು, ದಂಡಿ ಹೇಳುವ ವೈದರ್ಭೀ ಗೌಡೀ ಮಾರ್ಗಗಳಿಗೆ ಸಂವಾದಿಯಾದವುಗಳೆಂದು ಭಾವಿಸುವುದೇ ಕಷ್ಟವಾಗಿರುವಾಗ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನ ಮಾರ್ಗಭೇದಗಳು ನಿರುಪಯುಕ್ತವಾಗುತ್ತವೆ. ಅಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರ ಶಾಸ್ತ್ರದ ರೀತಿ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ತತ್ವಗಳು, ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತಕ್ಕಿಂತ ಭಿನ್ನವಾದ ರಚನಾ ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಜಾಯಮಾನವನ್ನು ಉಳ್ಳ ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಯ ಕಾವ್ಯಾಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಅಷ್ಟಾಗಿ ಅನ್ವಯಿಸಲು ಬಾರವು ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಿಕೊಳ್ಳ- ಬೇಕಾಗಿದೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ, ಗೌಡೀ, ವೈದರ್ಭೀ, ಪಾಂಚಾಲೀ, ಲಾಟೀಯ ಹೀಗೆ ಐದಾರು ರೀತಿ ಭೇದಗಳಿದ್ದರೆ, ಕನ್ನಡಕ್ಕೆ ಮುಖ್ಯವಾದ ರೀತಿ ಭೇದಗಳೆಂದರೆ ಮೂರೇ: ಮಾರ್ಗ, ದೇಸಿ ಮತ್ತು ಅವೆರಡೂ ಒಡಂಬಡಿಕೆ. ಕನ್ನಡದ ಈ ರೀತಿ ಸಿದ್ಧಾಂತದ ಉಗಮವೇ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದಿಂದ, ಎನ್ನುವುದು  ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ.

ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರ ಶಾಸ್ತ್ರದಲ್ಲಿ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿತವಾಗದ ಮತ್ತು ಸಂಸ್ಕೃತದಲ್ಲಿ ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡಿದ ಕವಿಗಳಿಗೆ ಇಲ್ಲದ ಶೈಲಿಯ ಸಮಸ್ಯೆಯೊಂದು (ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ ಪರಿಭಾಷೆಯಲ್ಲಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ‘ರೀತಿಯ ಸಮಸ್ಯೆ’ಯೊಂದು) ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳನ್ನು  ಕಾಡಿದೆ. ಈ ಸಮಸ್ಯೆಗೆ ಕಾರಣ ಅವರು ಉದ್ದಕ್ಕೂ ದ್ವಿಭಾಷಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಕೃತಿರಚನೆ ಮಾಡಬೇಕಾದಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯೇ. ತಾವು ಕೃತಿರಚನೆಗೆ ತೊಡಗಿಸಿಕೊಂಡ ಹಾಗೂ ತಮ್ಮ ಉಸಿರಿಗೆ ಹತ್ತಿರವಾದ ಕನ್ನಡ ಒಂದು; ತಮ್ಮ ಕೃತಿರಚನೆಗೆ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಾಗಿ, ತಮ್ಮ ವಸ್ತು-ರೀತಿ ಹಾಗೂ ದೃಷ್ಟಿಕೋನಗಳನ್ನು ನಿಯಂತ್ರಿಸಬಲ್ಲ ಸಾಮರ್ಥ್ಯವನ್ನುಳ್ಳ ಪರಂಪರೆಯೂ, ಪ್ರಭಾವವೂ ಆಗಿ ನಿಂತ ಸಂಸ್ಕೃತ ಮತ್ತೊಂದು.

ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯರಚನೆ ಯಾವಾಗ ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತೆಂಬುದನ್ನು ನಿರ್ದಿಷ್ಟವಾಗಿ ಹೇಳಲು ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವಾದರೂ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಪೂರ್ವದ ಕನ್ನಡ ಶಾಸನಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ (ಕ್ರಿ.ಶ. ೪೫೦ರ ಹಲ್ಮಿಡಿ ಶಾಸನ; ಕ್ರಿ.ಶ. ೬೩೪ರ ಐಹೊಳೆ ಶಾಸನ, ಕ್ರಿ.ಶ. ೭೦೦ರ ಕಾಲದ ಶ್ರವಣಬೆಳುಗೊಳದ ಶಾಸನ) ಮತ್ತು ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗವೆಂಬ  ಲಕ್ಷಣ ಗ್ರಂಥವು ಸಂಸ್ಕೃತ ಸಾಹಿತ್ಯ ಹಾಗೂ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯಿಂದ ರಚಿತವಾದ ಕೃತಿ ಎಂಬುದನ್ನು ನೆನೆದರೆ, ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಮೊದಲ ಕಾಲವೆ ದಟ್ಟವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ ಒಳಗಾದ ಕಾಲವಾಗಿತ್ತೆಂಬುದು ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗುತ್ತದೆ. ಇಂಥ ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ ಮುಂದಿನ ಕವಿಗಳಿಗೊದಗಿದ ಮುಖ್ಯ ಸಮಸ್ಯೆ ಎಂದರೆ, ಎಷ್ಟರ ಮಟ್ಟಿಗೆ ತಮ್ಮ ಕನ್ನಡದ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು  ಹೊಂದಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಅನ್ನುವುದೇ ಆಗಿದೆ. ಹೀಗಾಗಿ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ತಮ್ಮ ಕೃತಿರಚನೆಯ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಬಗ್ಗೆ ತೋರಿದ ಕ್ರಿಯೆ  ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆಗಳೆ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯದ ರೂಪಾಂಶವನ್ನು ನಿರ್ಧರಿಸಿವೆ ಎಂದರೆ ಅದೇನೂ ಉತ್ಪ್ರೇಕ್ಷೆಯಲ್ಲ. ಈ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಸ್ಥೂಲವಾಗಿ ಹೇಳುವುದಾದರೆ ಮೂರು ಬಗೆಯಾಗಿದೆ. ೧) ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯರಚನೆಗೆ ಒಂದು ಆತಂಕವೆಂದು ಭಾವಿಸದೆ, ಅದೊಂದು ಅನುಕೂಲವೆಂದೇ ತಿಳಿದ ಧೋರಣೆ. ಇದರಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾದ ರೀತಿಯನ್ನು ‘ಮಾರ್ಗ’  ಎಂದು ಕರೆಯಬಹುದು ೨) ಕನ್ನಡ ಭಾಷೆಗೆ ತನ್ನದೇ ಆದೊಂದು ಸತ್ವವಿರುವಾಗ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಸಂಪರ್ಕ ಪ್ರಭಾವಗಳನ್ನು ದೂರವಿರಿಸಿ ಅಚ್ಚಗನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಆಡುನುಡಿಗೆ ಸಮೀಪವಾದೊಂದು  ರೀತಿಯನ್ನು ರೂಪಿಸಿಕೊಳ್ಳಬಹುದು ಎಂಬ ಧೋರಣೆ. ಇದರಿಂದ ನಿಷ್ಪನ್ನವಾದುದು ದೇಸಿ. ೩) ಕನ್ನಡದಂತೆಯೇ ಸಂಸ್ಕೃತವೂ ನಮ್ಮದೇ; ಆದರೆ ಆದು ಕನ್ನಡದ ಸೊಗಸನ್ನು ಕಬಳಿಸದಂತೆ ನೋಡಿಕೊಂಡು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪ್ರೌಢತೆಯನ್ನು (ಮಾರ್ಗವನ್ನು) ಕನ್ನಡದ ಆಡುನುಡಿಯ ಸೊಗಸಿನೊಂದಿಗೆ (ದೇಸೀಯತೆಯೊಂದಿಗೆ) ಹೊಂದಿಸಿ  ಒಂದು ಬಗೆಯ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯನ್ನು ಸಾಧಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎನ್ನುವ ಧೋರಣೆ. ಇದನ್ನು ಮಾರ್ಗ-ದೇಸಿಗಳ ಸಮನ್ವಯ ಎಂದು ಬೇಕಾದರೂ ಕರೆಯಬಹುದು. ಈ ಮೂರೂ ನಿಲುವುಗಳು ಇಡೀ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯದ ಉದ್ದಕ್ಕೂ (ಆಧುನಿಕ ಸಾಹಿತ್ಯವನ್ನೂ ಒಳಗೊಂಡು) ಇಂದಿಗೂ ಕ್ರಿಯಾಶೀಲವಾಗಿದೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಯಾರಾದರೂ ಗುರುತಿಸಬಹುದು.[3] ಈ ವಿಷಯವನ್ನು ವಿಲಂಬಿಸದೆ ಇಲ್ಲಿ ಹೇಳಲಪೇಕ್ಷಿಸುವ ಮುಖ್ಯವಾದ ಮಾತೆಂದರೆ ಕನ್ನಡ ನಾಡು-ನುಡಿಯ ಬಗ್ಗೆ ಅತೀವ ಅಭಿಮಾನವುಳ್ಳ ಮಾರ್ಗಕಾರನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಎತ್ತಿಹಿಡಿದುದು, ಈ ಮೂರನೆಯ ‘ಒಡಂಬಡಿಕೆಯ’ ಕ್ರಮವನ್ನು.

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಕಾಲಕ್ಕೆ ಆಗಲೇ ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಕ್ಷರ ವೃತ್ತಗಳನ್ನು ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡು, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಎರಡು ಮುಖ್ಯವಾದ ಮಾರ್ಪಾಟುಗಳನ್ನು ಮಾಡಿದ್ದರು. ಒಂದು ಅಕ್ಷರ ವೃತ್ತಗಳ ಯತಿ ಸ್ಥಾನಗಳನ್ನು ನಿಯತವಾಗಿ ಅನುಸರಿಸದೆ, ‘ಯತಿವಿಲಂಘನ’ ಮಾಡಿದ್ದು. ಎರಡನೆಯದು ಹೊಸದಾಗಿ ದ್ವಿತೀಯಾಕ್ಷರ ಪ್ರಾಸದ ನಿರ್ಬಂಧವನ್ನು ಅಳವಡಿಸಿದ್ದು. ಈ ಬದಲಾವಣೆಗಳಿಂದ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯದ ಪದ್ಯಬಂಧ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪದ್ಯರಚನಾ ಕ್ರಮದಿಂದ ಬೇರೆಯೇ ಆದ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿತು. ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರ ಈ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕ್ರಮವನ್ನು ಅನುಮೋದಿಸಿದ್ದಲ್ಲದೆ, ಇಡೀ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಕೃತಿಯನ್ನು  ಈ ವಿಧಾನದಲ್ಲಿಯೆ ರಚಿಸಿ (ಇದಕ್ಕೆ ಹಿಂದಿನ ಕೃತಿಗಳೆಲ್ಲ ಪೂರ್ಣಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ಈ ಮಾದರಿಯಲ್ಲಿದ್ದುವೆ, ಇಲ್ಲವೆ ಎಂಬುದನ್ನು ಗುರುತಿಸಲು ಅವು ಯಾವುವೂ ದೊರಕಿಲ್ಲ) ಮುಂದಿನ ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯರೂಪದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ ಮಾಡುವುದರ ಜತೆಗೆ, ಕೃತಿಯ ‘ರೀತಿ’ಯ ಸ್ವರೂಪದ ಬಗ್ಗೆಯೂ ಮೌಲಿಕವಾದ ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು ನೀಡಿದ್ದಾನೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದ ಬಗ್ಗೆ ಪ್ರೀತಿ-ಅಭಿಮಾನ-ಗೌರವ; ಕನ್ನಡದ  ಬಗ್ಗೆ ಅದಮ್ಯವಾದ ಆತ್ಮೀಯತೆ -ಇಂಥ ನಿಲುವಿನ ಮಾರ್ಗಕಾರನಿಗೆ ತನ್ನ ಕಾಲದಲ್ಲಿ ಹದಗೆಡುತ್ತಿದ್ದ ವಿವಿಧ ದೇಸಿಗಳನ್ನು ಪರಿಷ್ಕರಿಸಿ ಒಂದು ಸಮಾನ ಭಾಷೆಯನ್ನು ರೂಪಿಸುವ  ಉದ್ದೇಶದ ಜತೆಗೆ, ಕಾವ್ಯಭಾಷೆಗೂ ಸಿದ್ಧವಾಗುತ್ತಿದ್ದ ಈ ಕನ್ನಡವನ್ನು ಸಂಸ್ಕೃತದ ಸಾಹಚರ್ಯದಿಂದ ಒಂದು ಗಟ್ಟಿಮುಟ್ಟಾದ ಕಾವ್ಯ ಸಂಪ್ರದಾಯ ನಿರ್ಮಾಣಕ್ಕೆ ನಿಯೋಜಿಸುವುದು ಹೇಗೆ ಎಂಬ ಕಾಳಜಿಗಳೂ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿದ್ದವು. ಮಾರ್ಗಕಾರನಿಗೆ ಗೊತ್ತಿತ್ತು, ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನು ನಿರಾಕರಿಸಿ ಕನ್ನಡ ಬೆಳೆಯಲಾರದು. ಆದಕಾರಣ ಅದರಿಂದ ಪಡೆಯಬೇಕಾದ ಸತ್ವವನ್ನು  ಕನ್ನಡ ತನ್ನೊಳಗೆ ಅರಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಬೇಕು ಎಂಬುದು; ಜತೆಗೆ ಯಾವ ಕಾರಣಕ್ಕೂ ಸಂಸ್ಕೃತವು ಕನ್ನಡದ ಜಾಯಮಾನಕ್ಕೆ ಮಾರಕವಾಗಬಾರದು, ಎಂಬುದು. ಆದ್ದರಿಂದ ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನೂ ಕನ್ನಡವನ್ನೂ ಒಂದು ಸಮತೂಕದಲ್ಲಿ ಹೊಂದಿಸಿ ಒಂದು ಕಾವ್ಯಭಾಷೆಯನ್ನು ಅಥವಾ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕ್ರಮವನ್ನು ರೂಪಿಸುವ ಧೋರಣೆಯೊಂದನ್ನು ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಮಂಡಿಸುತ್ತದೆ. ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಮೊದಲ ಪರಿಚ್ಛೇದವೇ, ‘ದೋಷ-ಅದೋಷ’ಗಳ ವಿಚಾರಕ್ಕೆ ಮೀಸಲಾಗಿದ್ದು, ಅದರಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಕಾರ ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಗಳ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ‘ ಕಾವ್ಯಭಾಷೆ’ಯ ಮೂಲಮಾನದಲ್ಲಿ ಚರ್ಚೆಗೆ ಗುರಿಪಡಿಸುತ್ತಾನೆ: ‘ಸರಿಸಮವಾದ ಸಂಸ್ಕೃತೋಕ್ತಿಗಳೊಂದಿಗೆ ಹೊಂದಿಕೊಳ್ಳುವಂತೆ ಕನ್ನಡದ ನುಡಿಗಳು ಬೆರೆಸಿ ಬಂದರೆ ಸೊಗಸಾದ ಸಂಗೀತದಲ್ಲಿ ಸಮರಸಗೊಳ್ಳುವ ಮೃದಂಗ ಮಧುರ ಧ್ವನಿಯಂತೆ ಅವು ಸಂತೋಷವನ್ನುಂಟು ಮಾಡುತ್ತವೆ’ (೧-೫೫); ‘ಸಂಸ್ಕೃತದ ಗುಣಾತಿಶಯದಿಂದ ಪರಿಪೂರ್ಣವಾದ ಉಕ್ತಿಮಾರ್ಗವನ್ನು ಪರಾಮರ್ಶಿಸಿ, ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಹೇಳಿದರೆ ಕಾವ್ಯಬಂಧಕ್ಕೊಂದು ಸೊಗಸು ಬರುವುದಲ್ಲದೆ, ನಿಂದನೆಗೂ ಒಳಗಾಗುವುದಿಲ್ಲ (೧-೫೭); ‘ಸಂಸ್ಕೃತ ಪದಗಳೂ ಕನ್ನಡ ಪದಗಳೂ ಸಮಾಸ ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಹಿತವಾಗಿ ಬಂದಾಗ ಮಾತ್ರ ಕವಿಯ ಪದಪ್ರಯೋಗಗಳು ಕನಕ ರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಮಣಿನಿಕರದಂತೆ ಸುಂದರವಾಗುತ್ತವೆ’ (೧-೬೧); ‘ಸಂಸ್ಕೃತವನ್ನೂ ಕನ್ನಡವನ್ನೂ ಸರಿಯಾಗಿ ಅರಿಯದೆ ಒಂದೇ ಸಮಾಸದಲ್ಲಿ ಕೂಡಿಸಿಬಿಟ್ಟರೆ ಕುದಿಯುತ್ತಿರುವ ಹಾಲಿನಲ್ಲಿ ಮಜ್ಜಿಗೆಯ ಹನಿಗಳನ್ನು ಬೆರೆಸಿದಂತೆ ವಿರಸವಾಗುತ್ತದೆ’ (೧-೫೮)- ಈ ಕೆಲವು ಉಕ್ತಿಗಳನ್ನು ನೋಡಿದರೆ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರ  ಸಂಸ್ಕೃತವು, ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯಭಾಷೆಯೊಂದಿಗೆ ಪಡೆದುಕೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಹೆಣಿಗೆಯ ಸ್ವರೂಪವೆಂಥದು ಎಂಬುದನ್ನು ಅತ್ಯಂತ ಪ್ರಾಯೋಗಿಕವಾಗಿ ನಿರೂಪಿಸಿರುವುದನ್ನು ಕಾಣಬಹುದು. ಈ ಎಲ್ಲ ಸೂಚನೆಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಇನ್ನು ಮುಂದೆ ರೂಪುಗೊಳ್ಳಬೇಕಾದ ಕಾವ್ಯದ ಭಾಷೆ ಹೇಗಿರಬೇಕು  ಎನ್ನುವುದನ್ನು ಕುರಿತು  ಮಾರ್ಗಕಾರನ ನಿರ್ದೇಶನ ಹೀಗಿದೆ: ‘ಕವಿ ಕೃತಿರಚನೆಯಲ್ಲಿ ಬಳಸುವ ಪದಗಳು ಒಂದಕ್ಕೊಂದು ಹೊಂದಿಕೊಂಡು ಕವಿಯು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಪಡಿಸಲಪೇಕ್ಷಿಸುವ ಭಾವವನ್ನು ಉಚಿತವಾದ ರೀತಿಯಲ್ಲಿ ನಿರೂಪಿಸುವಂತಿರಬೇಕು. ಆ ಕನ್ನಡದ ಮಾತುಗಳೊಂದಿಗೆ ‘ನಾೞ್ನುಡಿಯ ಬೆಡಂಗು’ -ಆಡುಮಾತಿನ ಸೊಗಸು ಇರಬೇಕು. ಈ ಕನ್ನಡದ ಮಾತುಗಳೊಂದಿಗೆ ಕವಿ ಬಳಸುವ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪದಗಳು ಕರ್ಕಶವಾದ  ಪರುಷಾಕ್ಷರಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರಬಾರದು. ಮತ್ತು ಒಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ ರಚನೆ ‘ಮೆಲ್ಪುವೆತ್ತು’ ಎಂದರೆ ಮೃದುಪದ ಬಂಧದಿಂದ ಕೂಡಿರಬೇಕು. ಪದ್ಯದ ರಚನೆ ಬಳ್ಳಿಯೊಂದು ಕೋಮಲವಾಗಿ ಕುಡಿ ಚಾಚಿಕೊಂಡು ಹಬ್ಬಿದಂತೆ ಇರಬೇಕೆಂಬುದೆ ‘ನೀತಿನಿರಂತರ’ ಎಂಬ ಬಿರುದನ್ನು ಪಡೆದ ನೃಪತುಂಗನಿಗೆ ಸಮ್ಮತವಾದ ಮತ’ (೧-೧೪೯).

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನ ಈ ಹೇಳಿಕೆ ಸ್ಪಷ್ಟವಾಗಿ ಕಾವ್ಯಭಾಷೆಯೊಂದನ್ನು ಕುರಿತ ಸಮತೂಕದ ಧೋರಣೆಯೊಂದನ್ನು ಮೊಟ್ಟಮೊದಲಿಗೆ ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತದೆ. ಕನ್ನಡ ಕಾವ್ಯ ತನ್ನೊಳಗೆ ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪ್ರವೇಶವನ್ನು ಹಾಗೂ ಹೊಂದಾಣಿಕೆಯನ್ನು ಎಷ್ಟರಮಟ್ಟಿಗೆ ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಬೇಕೆಂಬ ಈ ನಿರ್ದೇಶನದಲ್ಲಿ, ಹಾಗೆ ಬಳಕೆಯಾಗುವ ಸಂಸ್ಕೃತವು ಕನ್ನಡದ ನಾಡುನುಡಿಯ ಬೆಡಗಿಗೆ ಧಕ್ಕೆ ತರುವಂತಿರಬಾರದು ಎನ್ನುವ ಎಚ್ಚರಿಕೆ ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದುದು. ಮುಂದೆ ಈ ನಿಲುವು ನಯಸೇನ, ಆಂಡಯ್ಯ, ಮಹಲಿಂಗರಂಗ ಅಂಥವರ ಪ್ರತಿಕ್ರಿಯೆ ಹಾಗೂ ಪ್ರಶ್ನೆಗೆ ಒಳಗಾಯಿತೆಂಬುದು ನಿಜವಾದರೂ, ಮತ್ತು ಎಷ್ಟೋ ‘ಮಾರ್ಗ’ ಕವಿಗಳು ಈ ಎಚ್ಚರದ ಮಾತನ್ನು ಲೆಕ್ಕಕ್ಕೇ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳದೆ, ತಮ್ಮ ಬರವಣಿಗೆಯನ್ನು ‘ನೀರಿಳಿಯದ ಗಂಟಲೊಳ್ ಕಡುಬಂ ತುರುಕಿದಂತಾಯ್ತು’ ಎಂಬ ಟೀಕೆಗೆ ಆಸ್ಪದವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡಿದರೂ, ಮಾರ್ಗಕಾರನ ಈ ನಿಲುವನ್ನು ಮೊದಲು ಅನುಮೋದಿಸಿ ‘ದೇಸಿ-ಮಾರ್ಗ’ಗಳ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯನ್ನು  ತಂದವನು ಪಂಪನೇ. ಈ ಕುರಿತು ಪಂಪನ ನಿಲುವು ಯಾವುದೆಂದರೆ ‘ದೇಸಿಯೊಳ್ ಪುಗುವುದು’ ಹಾಗೆ ‘ಪೊಕ್ಕು ಮಾರ್ಗದೊಳೆ ತಳ್ವುದು’[4] -ಎಂದರೆ ದೇಸಿಯಲ್ಲಿ  ಪ್ರವೇಶಿಸಿ ಮಾರ್ಗದಲ್ಲಿ ನಿಲ್ಲುವುದು. ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನ  ‘ಸಂಸ್ಕೃತ’ ಹಾಗೂ ‘ನಾಳ್ನುಡಿಯ ಬೆಡಂಗು’ ಎಂಬ ಮೂಲಭಾವಕ್ಕೆ ಸಂವಾದಿಯಾಗಿ ಪಂಪ ‘ಮಾರ್ಗ’ ‘ದೇಸಿ’ಗಳನ್ನು ಬಳಸುತ್ತಾನೆಂದು ತೋರುತ್ತದೆ. ಮಾರ್ಗಕಾರನಂತೆ ಪಂಪನೂ ತಿರುಳ್ಗನ್ನಡದ ಸೊಗಸಿಗೆ ಮಾರುಹೋದವನು. ಅದೇ ಪಂಪನಿಗೆ ಪ್ರಿಯವಾದ ದೇಸಿ. ಈ ತಿರುಳ್ಗನ್ನಡದ ದೇಸಿಯೊಂದಿಗೆ ಮಾರ್ಗದ (ಸಂಸ್ಕೃತದ ಪ್ರೌಢ ಭಾಷಾರಚನೆಯ) ಸತ್ವವನ್ನು ಬೆಸೆಯುವುದು ಪಂಪನ ಉದ್ದೇಶ. ಪಂಪನ ದೇಸಿಯ ಸೊಗಸು ಅವನು ರೂಢಿಸಿದ ಮಾರ್ಗ-ದೇಸಿಗಳ ಒಡಂಬಡಿಕೆಯೂ ಮುಂದಿನ  ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳಿಂದ ಪ್ರಶಂಸಿತವಾಗಿದೆ.

-೩-

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಸಂಸ್ಕೃತ ಕಾವ್ಯಮೀಮಾಂಸೆಯ ತಿಳಿವಳಿಕೆಯ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡದ ಕಾವ್ಯ ಚಿಂತನೆಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಿಕೊಡುವ ಹಾಗೂ ಮುಂದುವರಿಸುವ ಉದ್ದೇಶದ  ಕೃತಿಯಾಗಿದೆ. ಅದುವರೆಗಿನ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ  ಪ್ರಮುಖ ಪ್ರಸ್ಥಾನ ಹಾಗೂ ಪರಿಕಲ್ಪನೆಗಳ ನೆನಪುಗಳನ್ನು  ಅನುರಣಿಸುವ ಈ ಕೃತಿ ಪ್ರಧಾನವಾಗಿ, ಅಲಂಕಾರ ಮತ್ತು  ರೀತಿ ಪ್ರಸ್ಥಾನಗಳಿಗೆ ಸೇರುವಂತೆ ತೋರಿದರೂ, ಕನ್ನಡದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ರಸಗಳ  ಸಂಖ್ಯೆ ಒಂಬತ್ತೆಂದೂ, ಅವುಗಳಲ್ಲಿ ಶಾಂತರಸವು ಒಂಬತ್ತನೆಯದೆಂದೂ ಹೇಳುವ ಸಂಗತಿ ಚಾರಿತ್ರಿಕವಾಗಿ ಮಹತ್ವದ್ದಾಗಿರುವಂತೆ, ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯಲ್ಲಿಯೆ ದೂರದ ಉತ್ತರದ ಕಾಶ್ಮೀರದಲ್ಲಿ ಆನಂದವರ್ಧನನಿಂದ ಪ್ರತಿಪಾದಿತವಾದ ಧ್ವನಿ ತತ್ವವನ್ನು ತಾನು ತಿಳಿದುಕೊಂಡಂತೆ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವ ರೀತಿಯು ವಿಶೇಷದ್ದಾಗಿದೆ. ನಮ್ಮ ಆಲಂಕಾರಿಕರು ಕಾವ್ಯವನ್ನು ಯಾವತ್ತೂ ಒಂದು ಜಡ ‘ವಸ್ತು’ ಎಂಬಂತೆ ಭಾವಿಸದೆ ಅದೊಂದು ‘ಸಜೀವ ಶಿಲ್ಪ’ವೆಂಬಂತೆ ತಿಳಿದುಕೊಂಡದ್ದರಿಂದಲೇ ‘ಕಾವ್ಯ ಶರೀರ’, ಆ ಶರೀರಕ್ಕೆ ಶೋಭಾಕರವಾದ ‘ಅಲಂಕಾರ’ಗಳು, ಅದಕ್ಕೊಂದು ‘ಆತ್ಮ’ ಈ ಪರಿಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ  ಮಾತನಾಡಿದರು. ಉದ್ದಕ್ಕೂ ಕಾವ್ಯ ಶರೀರದ ಲಕ್ಷಣಗಳು ಯಾವುವು; ಕಾವ್ಯದ ಆತ್ಮ ಯಾವುದು ಎಂಬುದನ್ನು ಕುರಿತು ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರ ಚರ್ಚಿಸುತ್ತ ಬಂದಿದೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಇರುವ ವ್ಯಕ್ತಿವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಕುರಿತು “ಕೈ, ಕಾಲು, ಮೈ, ತಲೆ, ಹೊಟ್ಟೆ, ಮುಖ -ಇವೆಲ್ಲಾ ತಮ್ಮ ತಮ್ಮ ಸ್ಥಾನದಲ್ಲಿದ್ದೂ, ಎಲ್ಲರೂ ಮನುಷ್ಯರಾಗಿದ್ದರೂ ಕೂಡಾ, ಒಬ್ಬರು ಇನ್ನೊಬ್ಬರನ್ನು ಹೇಗೆ ಹೋಲುವುದಿಲ್ಲವೋ ಹಾಗೆ” ಮೇಲೆ ನೋಡಲು ಅದೇ ಪರಿಚಿತವಾದ ಶಬ್ದಾರ್ಥಗಳ ಮೂಲಕ ಬೇರೆಬೇರೆಯ ಕವಿಗಳಿಂದ ವಿರಚನೆಗೊಂಡು, ಒಂದೇ ಎಂಬಂತೆ ಭಾಸವಾದರೂ ತತ್ವಶಃ ಪ್ರತಿಯೊಂದು  ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯೂ ತನಗೆ ತಾನೇ ವಿಶಿಷ್ಟವಾದುದು (೨-೪೭) ಎಂಬರ್ಥದ- ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳುವ ರೀತಿ ಚಿಂತನಯೋಗ್ಯವಾಗಿದೆ. ಹಾಗೆಯೆ ಕವಿಗಳ ಶ್ರೇಣೀಕರಣವನ್ನು ಕುರಿತು ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’ ಮಂಡಿಸುವ ವಿಚಾರಗಳು ಪರಿಶೀಲನೆಗೆ ಅರ್ಹವಾಗಿವೆ: ಯಾಕೆಂದರೆ ಮಾರ್ಗಕಾರನಿಗೆ ಆಕರವಾದ ದಂಡಿ-ಭಾಮಹರ ಕೃತಿಗಳಲ್ಲಿ ಈ ವರ್ಗೀಕರಣದ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಿಲ್ಲ. ಮಾರ್ಗಕಾರ ಕವಿಗಳನ್ನು ನಾಲ್ಕುವಿಧ  ಎಂದು ವರ್ಗೀಕರಿಸುತ್ತಾನೆ. ಆ ಕವಿಗಳು  ಯಾರೆಂದರೆ: ಮಾತಱಿವ, ನಿಪುಣ, ಜಾಣ ಮತ್ತು ಬಲ್ಲಂ (ಬಲ್ಲವನು).

ಅವುಗಳ ವಿವರಣೆ ಹೀಗಿದೆ:

೧. ಮನಸ್ಸಿನಲ್ಲಿರುವ ಅರ್ಥವನ್ನು ಇನ್ನೊಬ್ಬರಿಗೆ ತೆರೆದಿಟ್ಟಂತೆ ತಿಳಿಸಬಲ್ಲವನು ‘ಮಾತಱವ’ ೨. ಕಿರಿದರಲ್ಲಿ ಪಿರಿದರ್ಥವನ್ನು ಅಡಗಿಸಿ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಬಲ್ಲವನು (ಮೊದಲನೆಯವಗಿಂತ) ನಿಪುಣ ೩. ನುಡಿಯನ್ನು ಛಂದೋಬಂಧವೊಂದರಲ್ಲಿ ಅಳವಡಿಸಬಲ್ಲವನು (ಈಗ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದವನಿಗಿಂತ ) ಜಾಣ ೪. ಮಹಾಧ್ವಕೃತಿಗಳನ್ನು (ಒಂದು ಮಾರ್ಗ ಅಥವಾ ಪರಂಪರೆಯನ್ನು ನಿರ್ಮಾಣ ಮಾಡಬಲ್ಲಂಥ ಕೃತಿಗಳನ್ನು) ವಿರಚಿಸಬಲ್ಲಾತ ಈ ಎಲ್ಲರಿಗಿಂತಲೂ ಬಲ್ಲವನು (ಬಲ್ಲಂ) (೧-೧೫-೧೬). ವಾಸ್ತವವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ ಕವಿಗಳ ಹಲವು ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಗುರುತಿಸಿದವನು, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನ ಅನಂತರ ಬಂದ ಹತ್ತನೆಯ ಶತಮಾನಕ್ಕೆ ಸೇರಿದ ರಾಜಶೇಖರ ಎಂಬ ಆಲಂಕಾರಿಕ. ಆದರೆ ಅವನಿಗೂ ಮುನ್ನ ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’ದಲ್ಲಿ ಬರುವ ಈ ಕವಿ ಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನು ಕೊಂಚ ಗಮನವಿರಿಸಿ ನೋಡಿದರೆ ಇವು ನಾಲ್ಕು ಬಗೆಯ ಕವಿಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಮಾತು ಎನ್ನುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಒಟ್ಟು ಕೃತಿರಚನೆಯ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಕುರಿತಂತೆ ತೋರುತ್ತದೆ. ಮೊದಲನೆಯದು ನಿಜವಾದ ಕವಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಯ ಸ್ವರೂಪವಾದ ‘ಅರ್ಥವ್ಯಕ್ತಿ’ (Clarity)ಯನ್ನೂ, ಎರಡನೆಯದು ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ಇರಬೇಕಾದ ಸಂಗ್ರಾಹಕ (Brevity) ಗುಣವನ್ನೂ, ಮೂರನೆಯದು ಕವಿಯ ಅಭಿವ್ಯಕ್ತಿಗೆ ದೊರೆಕೊಳ್ಳುವ ಛಂದೋಬಂಧ ಕೌಶಲ(Technical  excellence)ವನ್ನೂ, ನಾಲ್ಕನೆಯದು ಮಹತ್ತಾದ ವಸ್ತು ನಿರ್ವಹಣೆಯಿಂದ ಮಾರ್ಗದರ್ಶಕವಾಗಬಲ್ಲ ಅಥವಾ ಪರಂಪರೆಯೊಂದನ್ನು ಕಟ್ಟಬಲ್ಲ ಮಹಾಕವಿಯ ಸಾಮರ್ಥ್ಯ (The epic genius)ವನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ ಎಂದು ತಿಳಿಯುವುದೆ ಸೂಕ್ತವಾದದ್ದು.

ಸಾಮಾನ್ಯವಾಗಿ ಸಂಸ್ಕೃತಕಾವ್ಯ ಲಕ್ಷಣಕಾರರು ಕಾವ್ಯಕ್ಕೂ ಇತರ ಲಲಿತ ಕಲೆಗಳಾದ ವಾಸ್ತುಶಿಲ್ಪ ಇತ್ಯಾದಿಗಳಿಗೂ ಇರುವ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಕುರಿತು ಚರ್ಚಿಸುವುದೇ ಇಲ್ಲ. ಚಿತ್ರಕಲೆಯನ್ನು ಕುರಿತು ಪ್ರಾಸಂಗಿಕವಾಗಿ ಎರಡು ಮಾತನ್ನು ಆಡಿದರೂ, ಚಿತ್ರಕಲೆ ವಸ್ತುವಿನ ಪ್ರತಿಕೃತಿ ಅಥವಾ ಅನುಕರಣವೇ ಹೊರತು ಅದರಲ್ಲಿ ಜೀವಭೂತವಾದ ರಸವುಂಟೆಂಬುದನ್ನು ಒಪ್ಪುವುದಿಲ್ಲ. ಆದಕಾರಣವೇ ರಸಭಾವಶೂನ್ಯವಾದ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೆ ಆನಂದವರ್ಧನನು ‘ಚಿತ್ರಕಾವ್ಯ’ (ಕನಿಷ್ಠತಮ ಗುಣ ಉಳ್ಳ ಕಾವ್ಯ) ಎಂದು ಕರೆದಿದ್ದಾನೆ. ಎಂಟನೆ ಶತಮಾನದ ವಾಮನನು ಮಾತ್ರ ಚಿತ್ರಪಟದಂತೆ ನಾಟಕವು ಸಕಲ ವಿಶೇಷಗಳನ್ನು ಒಳಗೊಳ್ಳುವುದೆಂದು ಹೇಳುತ್ತಾನೆ. ಈ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನು ಕಾವ್ಯಕ್ಕೂ ಚಿತ್ರಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಾಮ್ಯವನ್ನೂ ಸಂಬಂಧವನ್ನೂ ಕುರಿತು ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿರುವುದು ಒಂದು ವಿಶೇಷದ ಸಂಗತಿಯಾಗಿದೆ. ಪದ್ಯ ೧-೧೫೦ ಮುಖ್ಯವಾಗಿ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗವನ್ನು ಶ್ರೀವಿಜಯನಿಂದ ರಚಿತವಾದ ಅಪೂರ್ವ ಲಕ್ಷಣಗಳಿಂದ ಕೂಡಿರುವ ಒಂದು ‘ಚಿತ್ರ’ ಕೃತಿ ಎಂದು ಬಣ್ಣಿಸುತ್ತ, ಕಾವ್ಯಶಾಸ್ತ್ರ ಪ್ರೇರಿತವಾದ ಎಲ್ಲ ಭೇದ-ವಿಭೇದಗಳ ವಿವರಣೆಯನ್ನೂ (ವಾಕ್ಯವೃತ್ತಿ)ಯನ್ನೂ ಒಳಗೊಳ್ಳುತ್ತ, ಚಿತ್ರಕಾರನು ಯಾವರೀತಿಯಲ್ಲಿ ಚಿತ್ರದ ಶ್ರೇಷ್ಠವಾದ ‘ಭಾಗ’ ಮತ್ತು  ‘ಭಾವ’ಗಳನ್ನು ವರ್ಣಕ್ರಮಾವೃತ್ತಿಯಿಂದ ಸುವ್ಯಕ್ತ (ಪ್ರಕಟ)ವಾಗುವಂತೆ ಮಾಡುತ್ತಾನೆಯೋ ಹಾಗೆ, ನಿರೂಪಿಸಿದ ಕೃತಿ ಇದು-ಎಂದು ಕವಿಗಣವು ಸ್ವೀಕರಿಸಬೇಕು -ಎಂಬ ಕೋರಿಕೆಯನ್ನು ಮಂಡಿಸುತ್ತದೆ. ಈ ಪದ್ಯದಲ್ಲಿ ಮಾರ್ಗಕಾರನು ತನ್ನನ್ನು ಚಿತ್ರಕಾರನಿಗೂ, ತನ್ನ ಕೃತಿಯನ್ನು ಚಿತ್ರವೆಂದೂ, ಸಮೀಕರಿಸುತ್ತ, ಚಿತ್ರಕ್ಕೂ ಕಾವ್ಯಕ್ಕೂ, ಸಮಾನವಾದ ‘ವರ್ಣಕ್ರಮಾವೃತ್ತಿ’ಯ ಮೂಲಕ ತನ್ನ ಕೃತಿಯನ್ನು ಸುವ್ಯಕ್ತಗೊಳಿಸಿರುವುದಾಗಿ ಹೇಳಿಕೊಂಡಿದ್ದಾನೆ. ಚಿತ್ರದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ‘ವರ್ಣಕ್ರಮಾವೃತ್ತಿ’ ಎಂದರೆ ಬಣ್ಣಗಳ ಬಳಕೆಯ ವಿಧಾನ ಎಂದೂ, ಕಾವ್ಯದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ‘ವರ್ಣಕ್ರಮಾವೃತ್ತಿ’ ಎಂದರೆ ಅಕ್ಷರ ಸಮೂಹವನ್ನುಳ್ಳ ಭಾಷೆಯ ಬಳಕೆ ಎಂದೂ ಇಲ್ಲಿ ತಿಳಿಯಬೇಕು. ಕಾವ್ಯಕ್ಕೂ ಚಿತ್ರಕ್ಕೂ ಇರುವ ಸಾಮ್ಯವನ್ನು ಕುರಿತಂತೆ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಇದು ಮೊದಲ ಪ್ರಸ್ತಾಪವಾಗಿದೆ.

ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಒಂದು ಶಾಸ್ತ್ರ ಕೃತಿಯಾಗಿ ವಿದ್ವಜ್ಜನರ ಪ್ರಶಂಸೆಗೆ ಪಾತ್ರವಾಗಿರುವುದರ ಜತೆಗೆ, ಅದು ಒಳಕೊಳ್ಳುವ ನಾಡು ನುಡಿ ಹಾಗೂ ಕನ್ನಡ ಜನವನ್ನು ಕುರಿತ ಅತ್ಯಂತ ಅಭಿಮಾನ ಪೂರ್ವಕವಾದ ಉಕ್ತಿಗಳಿಂದ ಪಂಡಿತರಲ್ಲದ ಸಾಮಾನ್ಯ ಜನರ ನೆನಪಿನಲ್ಲಿ ಉಳಿದುಕೊಂಡಿದೆ. ಕನ್ನಡಪರ ಕಾಳಜಿಯ ಭಾವುಕ ಹೃದಯಗಳಿಗಂತೂ ಮಾರ್ಗಕಾರನು ವರ್ಣಿಸುವ ಈ ಸಂಗತಿಗಳು ವಿಷಾದ, ಅಭಿಮಾನ ಹಾಗೂ ಸಂಭ್ರಮಗಳನ್ನು ಏಕಕಾಲಕ್ಕೆ ಪ್ರೇರಿಸಬಲ್ಲವು. ಮೊದಲ ಪರಿಚ್ಛೇದದ ‘ಕಾವೇರಿಯಿಂದಮಾ ಗೋದಾವರಿವರಮಿರ್ದ’ (೧-೩೬) ಎಂಬ ಕನ್ನಡ ನಾಡಿನ ಭೌಗೋಳಿಕ ಮೇರೆಗಳನ್ನು ಕುರಿತ ಉಲ್ಲೇಖದಿಂದ ಮೊದಲುಗೊಂಡು, ಆ ನಾಡಿನ ಜನದ ‘ಕಾವ್ಯಪ್ರಯೋಗ ಪರಿಣತಮತಿ’ಯನ್ನೂ, ಅವರ ವಿವೇಕ ಹಾಗೂ ವಿಮರ್ಶನ ಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನೂ ಪ್ರಶಂಸಿಸುವ, ಈ ಐದು ಪದ್ಯಗಳ (೧-೩೬-೪೦) ಜತೆಗೆ, ಎರಡನೆಯ ಪರಿಚ್ಛೇದದ ಲಕ್ಷ್ಯಪದ್ಯದೊಳಗೆ (೨-೨೮)ಬರುವ ಕನ್ನಡ ಜನದ ಶೌರ‍್ಯ ಸಾಹಸಗಳನ್ನು ಬಾಯ್ತುಂಬ ಹೊಗಳುವ ‘ಸುಭಟರ್ಕಳ್, ಸುಪ್ರಭುಗಳ್, ಚೆಲ್ವರ್ಕಳ್’…ಎಂಬ ಪದ್ಯವನ್ನು ಸೇರಿಸಿಕೊಂಡು ನೋಡಿದರೆ ಒಟ್ಟಾರೆಯಾಗಿ ಈ ನಾಡು-ನುಡಿ-ಹಾಗೂ ಜನದ ಚಿತ್ರ ಒಂದು ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ಪಡೆದಕೊಳ್ಳುತ್ತದೆ. ಜತೆಗೆ ಕನ್ನಡ ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ ಮುಖ್ಯ ಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಎತ್ತಿ ಹಿಡಿಯುವ ಇನ್ನೂ ಅನೇಕ ಸಂಗತಿಗಳೂ ನಡುನಡುವೆ ಹರಡಿಕೊಂಡಿವೆ. ನಿದರ್ಶನಕ್ಕೆ ‘ಉದಾತ್ತ’ವೆಂಬ ಅಲಂಕಾರಕ್ಕೆ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನಿಂದಲೇ ರಚಿತವಾದ ಎರಡು ಪದ್ಯಗಳನ್ನು (೩-೧೭೪ ರಿಂದ ೧೮೧) ನೋಡಬಹುದು. ಇದಲ್ಲದೆ ಮೂರನೆಯ ಪರಿಚ್ಛೇದದಲ್ಲಿ, ೨೧೯ನೆ ಪದ್ಯದಿಂದ ೨೩೧ ಪದ್ಯದವರೆಗೆ ನೃಪತುಂಗನ ಸಭಾಸದನದ ಕವಿಯನ್ನು (ಅಂದರೆ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗದ ಕರ್ತೃವನ್ನು) ಅತ್ಯಂತ ಉಜ್ವಲವಾಗಿ ವರ್ಣಿಸುವ ಭಾಗ ಬಂದಿದೆ. ವಾಸ್ತವಾಗಿ ಈ ಎಲ್ಲ ಸಂಗತಿಗಳಿಗೂ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರಕ್ಕೂ ಏನು ಸಂಬಂಧ ಎನ್ನಿಸದೆ ಇರದು. ಆದರೆ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಆ ಕಾರಣದಿಂದಲೇ, ಸಂಸ್ಕೃತದ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ ಚೌಕಟ್ಟನ್ನು ಉಲ್ಲಂಘಿಸುವುದರ ಮೂಲಕವಾಗಿ ತನ್ನ ವಿಶಿಷ್ಟತೆಯನ್ನು ಉಳಿಸಿಕೊಂಡಿದೆ ಎಂದು ವ್ಯಾಖ್ಯಾನಿಸಬಹುದು. ನಿಜಾಂಶವೇನೆಂದರೆ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಕೇವಲ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರವಲ್ಲ.

ಈಗ ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದ ಸಂಗತಿಗಳು ಸಾಂಸ್ಕೃತಿಕವಾಗಿ ಮಹತ್ವದವುಗಳೆಂಬುದೇನೋ ನಿಜವೆ. ಆದರೆ ಕನ್ನಡನಾಡು-ನುಡಿ-ಜನರನ್ನು ಕುರಿತು ವರ್ಣಿಸುವ ಈ ಸಂದರ್ಭ ಮತ್ತು ನೃಪತುಂಗನ ಸಭಾಸದನದ ಕವಿಯನ್ನು ಅವನ ಆಸ್ಥಾನದವರು ಮುಕ್ತಕಂಠದಿಂದ ಪ್ರಶಂಸಿಸುವ ಭಾಗ ಈ ಎರಡೂ, ಈ ಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಅಂಥ ಸಾವಯವತೆಯನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಂತೆ ತೋರುವುದಿಲ್ಲ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಮೊದಲ ಪರಿಚ್ಛೇದದ ೧ ರಿಂದ ೩೫ನೆ ಪದ್ಯದವರೆಗೆ ನಿರೂಪಿತವಾಗುತ್ತಿರುವ ಕವಿ-ಕಾವ್ಯಚಿಂತನೆ, ಬೆದಂಡ-ಚಿತ್ತಾಣಗಳೆಂಬ ಕಾವ್ಯಪ್ರಕಾರಗಳನ್ನು ವಿವರಿಸುವ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ, ಅಲ್ಲಿಗೆ ಯಾವ ರೀತಿಯಿಂದಲೂ ಸಂಬಂಧಿಸದ ಕನ್ನಡ ನಾಡು-ನುಡಿ ಜನವನ್ನು ಕುರಿತ ಐದು ಪದ್ಯಗಳು ಒಂದು ಬಗೆಯ ಅತಿಕ್ರಮ ಪ್ರವೇಶ ಮಾಡಿದಂತಾಗಿ ಮತ್ತೆ ಈ ಕುರಿತು ಐದನೆ ಪದ್ಯದ ನಂತರ ಕಾವ್ಯದೋಷವನ್ನು ಕುರಿತ ವಿಚಾರ ಮುಂದುವರಿಯುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆಯೇ ಮೂರನೆಯ ಪರಿಚ್ಛೇದದಲ್ಲಿ ಮಹಾಕಾವ್ಯಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಕುರಿತ ನಿರೂಪಣೆ(೩-೨೧೦-೨೧೮)ಯ ಜತೆಜತೆಗೇ ಹದಿಮೂರು ವೃತ್ತಗಳ ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ ನೃಪತುಂಗನ ಸಭಾಸದನಾದ ಕವಿಯ ವರ್ಣನೆ ಬಂದು, ಥಟ್ಟನೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪ್ರಾಸ ವಿಚಾರ ಪ್ರಾರಂಭವಾಗುತ್ತದೆ. ಈ ಎರಡೂ ತಮಗೆ ತಾನೇ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಮೌಲಿಕಾಂಶವುಳ್ಳ ಭಾಗವೇ ಆಗಿದ್ದರೂ ಈ ಕೃತಿಯೊಂದಿಗೆ ಅವಿನಾ ಸಂಬಂಧವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿಲ್ಲವೆಂದೇ ಹೇಳಬೇಕಾಗುತ್ತದೆ.

ಈ ಎರಡರಲ್ಲಿ ಮೊದಲನೆಯದು, ಅಂದರೆ ಕನ್ನಡ ಜನರ ಗುಣ-ಸ್ವಭಾವ- ಚತುರತೆ-ವಿದ್ವತ್ತು ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ವರ್ಣಿಸಿರುವ ಕ್ರಮ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನು ತನ್ನ ಸಮಕಾಲೀನತೆಯಲ್ಲಿ ಕನ್ನಡಭಾಷೆಗೆ ಒದಗಿದ ‘ಅವಸ್ಥೆ’ಯನ್ನು ಕುರಿತ ಪ್ರಸ್ತಾಪಗಳ ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ ವಿರೋಧಾಭಾಸದಂತೆಯೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಯಾಕೆಂದರೆ ಕನ್ನಡ ಜನ ಕುರಿತೋದದೆಯೂ ಕಾವ್ಯಪ್ರಯೋಗ ಪರಿಣತಮತಿಗಳಾಗಿದ್ದರು, ಅವರು ಸಹಜವಾಗಿಯೇ ಚದುರರು; ಕೃತಿಯ ಅವಗುಣದ ತಾಣವನ್ನು ಗುರುತಿಸಿ, ಕವಿಯನ್ನೆ ತರಾಟೆಗೆ ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು, ಅಷ್ಟೇನೂ ಪರಿಣಿತರಲ್ಲದವರೂ ತಮ್ಮ ನುಡಿಯಲ್ಲಿ ಜಾಣರು, ಕಿರುಮಕ್ಕಳೂ, ಮಹಾಮೂಕರು ವಿವೇಕವನ್ನೂ ಬುದ್ಧಿಯ ಮಾತುಗಳನ್ನು ಹೇಳಬಲ್ಲವರಾಗಿದ್ದರು -ಇತ್ಯಾದಿ ಗುಣಲಕ್ಷಣಗಳನ್ನು ಪಡೆದ ಜನವಿದ್ದ  ಪರಿಸರದಲ್ಲಿ ‘ಆಗಮ ಬಲಹೀನ’ ರಾದ ಕವಿಗಳಿಂದ ಪ್ರಸ್ತುತ ಕಾವ್ಯ ಪರಂಪರೆ ಯಾಕೆ ಇಂಥ ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡ ಸ್ಥಿತಿಗೆ ಬಂದಿತ್ತು? ಯಾಕೆ-ವಾಸುಕಿಯೂ ಬೇಸರಪಡುವಷ್ಟು ದೋಷದಿಂದ ಕೂಡಿತ್ತು ಅಂದಿನ ದೇಸಿ? ಕನ್ನಡ ಜನದ ವಿವೇಕ ಇತ್ಯಾದಿಗಳನ್ನು ಪ್ರಶಂಸೆ  ಮಾಡುತ್ತಿರುವಂತೆಯೇ, ಅದರ ಬೆನ್ನ ಹಿಂದೆಯೇ ‘ಅವರಿವರನ್ನು ಕೇಳಿಯಾದರೂ ಕಾವ್ಯ ಲಕ್ಷಣವನ್ನು ಹೇಳೋಣವೆಂದರೆ, ಸಂಸ್ಕೃತ ಪ್ರಾಕೃತಗಳಲ್ಲಿಯಂತೆ ಚೆನ್ನಾಗಿ ಬಲ್ಲವರು ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಬರಲಿಲ್ಲ. ಕನ್ನಡದ ಓಜರು ಅವರಷ್ಟೇ ಬಲ್ಲಿದರಾಗಿರಲಿಲ್ಲ’ (೧-೪೨) ಎಂದು ಹೇಳುವುದು ವಿರೋಧಾಭಾಸವಲ್ಲವೆ?

ತನ್ನ ಕಾಲದ ಕನ್ನಡಿಗರನ್ನು ಕುರಿತು ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಕಾರನು ಆಡುವ ಪ್ರೀತಿ-ವಿಶ್ವಾಸ-ಅಭಿಮಾನ ಪ್ರಶಂಸೆಯ ಮಾತುಗಳು, ಅಂದಿನ ಕಾಲದ ವಾಸ್ತವತೆಯನ್ನು ಪ್ರತಿನಿಧಿಸುತ್ತವೆ ಎಂದು ಭಾವಿಸುವುದಕ್ಕಿಂತ, ಅವು ಎಲ್ಲ ಕಾಲದಲ್ಲೂ ಕನ್ನಡಿಗರು ಹೇಗೆ ಇರಬೇಕೆಂದು ಅವನು ಕಲ್ಪಿಸಿಕೊಂಡನೋ, ಅಂಥ ಒಂದು ಆಶಯವನ್ನು ಪ್ರಕಟಿಸುತ್ತವೆ ಎಂದು ತಿಳಿದು ತಿಳಿದುಕೊಳ್ಳವುದೇ ಸರಿಯಾದದ್ದು. ಇಂಥ ಒಂದು ಆಶಯವನ್ನು ಮಂಡಿಸಿದ ಮನಸ್ಸು ನಿಜವಾಗಿಯೂ ದೊಡ್ಡದು.

ಗ್ರಂಥಋಣ

೧.   ಶ್ರೀವಿಜಯಕೃತ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಂ : ಸಂ. ಎಂ.ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ (೧೯೬೮), ಕರ್ನಾಟಕ ಸಂಘ, ಸರ್ಕಾರಿ ಆರ್ಟ್ಸ್ ಮತ್ತು ಸೈನ್ಸ್ ಕಾಲೇಜು, ಬೆಂಗಳೂರು.

೨.   ನೃಪತುಂಗದೇವಾನುಮತಮಪ್ಪ-ಶ್ರೀವಿಜಯ ಪ್ರಭೂತ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗಂ- ಡಾ. ಕೆ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ (೧೯೮೩)

೩.   ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಪರಿಸರದ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ – ಡಾ. ಎಂ.ಎಂ. ಕಲಬುರ್ಗಿ (೧೯೭೩)

೪.   ಸಮಗ್ರ ಕನ್ನಡ ಸಾಹಿತ್ಯ ಚರಿತ್ರೆ : ಬೆಂಗಳೂರು ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯ ಸಂಪುಟ (೧೯೭೪)

೫.   ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ಕಾವ್ಯತತ್ವ : ಡಾ. ಕೆ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ (೧೯೬೪)

೬.   ಕವಿರಾಜ ಮಾರ್ಗ : ಸಂ. ಎಂ.ವಿ. ಸೀತಾರಾಮಯ್ಯ (೧೯೭೩) ಐ.ಬಿ.ಎಚ್. ಪ್ರಕಾಶನ, ಬೆಂಗಳೂರು.

೭.   ಕನ್ನಡ ಕವಿಗಳ ಕಾವ್ಯಕಲ್ಪನೆ : ಜಿ.ಎಸ್. ಶಿವರುದ್ರಪ್ಪ (೧೯೭೩)

ಚದುರಿದ ಚಿಂತನೆಗಳು (೨೦೦೦)

* * *

[1] ವಿದ್ವಾಂಸರಾದ ಪಿ.ವಿ. ಕಾಣೆ, ಎಸ್.ಕೆ.ಡೇ, ಕೃಷ್ಣ ಚೈತನ್ಯ -ಅವರು ತಮ್ಮ ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ‘Sanskrit Poetics’ ಎಂಬರ್ಥದ ಶೀರ್ಷಿಕೆಗಳನ್ನು ಬಳಸಿದರೆ, ಡಾ. ವಿ. ರಾಘವನ್, ಡಾ. ಕೆ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ ಯಂಥವರು ‘Indian Poetics’ ಎಂಬರ್ಥದ ಶೀರ್ಷಿಕೆಯನ್ನು ಬಳಸಿದ್ದಾರೆ. ಕೆಲವು ಸಲ ಒಬ್ಬರೆ ಲೇಖಕರು ತಮ್ಮ ಬೇರೆ ಬೇರೆ ಕೃತಿಗಳಿಗೆ ಈ ಎರಡನ್ನೂ ಪ್ರತ್ಯೇಕ ಪ್ರತ್ಯೇಕವಾಗಿ ಬಳಸಿದ್ದಾರೆ.

[2] ‘ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ’ ಎಂಬ ಹೆಸರು ಇಡೀ ಗ್ರಂಥದಲ್ಲಿ ಒಮ್ಮೆಯೂ ಬಂದಿಲ್ಲ. ಹಸ್ತಪ್ರತಿಗಳ ಶೀರ್ಷಿಕೆ ಹಾಗೂ ಗ್ರಂಥಾಂತ್ಯದ ಪುಷ್ಪಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ ಮಾತ್ರ ಇದು ಕಾಣಬರುತ್ತದೆ- ಡಾ. ಕೆ. ಕೃಷ್ಣಮೂರ್ತಿ, ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ, ಪೀಠಿಕೆ ಪು. ೧೫ (೧೯೮೩).

[3] ‘ಮಾರ್ಗ’ ‘ದೇಸಿ’ -ಎಂಬ ಈ ಪದಗಳು ಸಾಹಿತ್ಯ ಹಾಗೂ ಇನ್ನಿತರ ಕಲೆಗಳ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬಹುಬಗೆಯ ವ್ಯಾಖ್ಯಾನವನ್ನು ಪಡೆದುಕೊಂಡಿವೆ. ಕನ್ನಡದ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕ್ರಮ ಎಂಬ ಅರ್ಥದಲ್ಲಿ ಬಳಕೆಯಾಗಿರುವ ಈ ಪದದ ಅರ್ಥ ಸಂಸ್ಕೃತ ಅಲಂಕಾರಶಾಸ್ತ್ರದ ‘ಮಾರ್ಗ’ ಎಂಬ ಪದದಿಂದ, ಹಾಗೂ ಕವಿರಾಜಮಾರ್ಗ ಎಂಬ ಪದಸಮುಚ್ಚಯದೊಳಗಿನ ಮಾರ್ಗ ಪದವು ಸೂಚಿಸುವ

ಅರ್ಥದಿಂದ ಬೇರೆಯಾಗಿದೆ. ಸಂಸ್ಕೃತದ ಸಾಹಚರ್ಯದಿಂದ ಕನ್ನಡದಲ್ಲಿ ರೂಪುಗೊಳ್ಳುವ, ತಕ್ಕಷ್ಟು ಪ್ರೌಢವೂ ಗಂಭೀರವೂ ಆದ ಬರವಣಿಗೆಯ ಕ್ರಮವನ್ನು ‘ಮಾರ್ಗ’ ಎಂದು ಹೇಳಬಹುದು. ದೇಸಿ ಎಂದರೆ, ಸಹಜತೆ, ಚೆಲುವು ಎಂಬ ಅರ್ಥಗಳಿರುವ ಹಾಗೆಯೆ ಪ್ರಾದೇಶಿಕ ವೈಶಿಷ್ಟ್ಯತೆಯ ಸೊಗಡನ್ನುಳ್ಳ ಬರವಣಿಗೆ ಎಂಬ ಅರ್ಥವಿದೆ. ‘ಮಾರ್ಗ’ ‘ದೇಸಿ’ಗಳು ಕನ್ನಡದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ ಬರವಣಿಗೆಯ ಎರಡು ಕ್ರಮಗಳನ್ನು ಮಾತ್ರವಲ್ಲ, ಎರಡು ಕಾವ್ಯಪ್ರಭೇದಗಳನ್ನೂ ಸೂಚಿಸುತ್ತದೆ.

[4] ಬಗೆ ಪೊಸತಪ್ಪುದಾಗಿ ಮೃದುಪದಬಂಧದೊಳೊಂದುವುದು,
ಒಂದಿ, ದೇಸಿಯೊಳ್ ಪುಗುವುದು, ಪೊಕ್ಕ ಮಾರ್ಗದೊಳೆ ತಳ್ವುದು
ತಳ್ತೊಡೆ ಕಾವ್ಯಬಂಧಮೊಪ್ಪುಗುಂ ಎಳಮಾವು ಕೆಂದಳಿರ
ಪೂವಿನ ಬಿಣ್ಪೊರೆಯಿಂ ಬಳಲ್ದು, ತುಂಬಿಗಳಿನೆ ತುಂಬಿ
ಕೋಗಿಲೆಯೆ ಬಗ್ಗಿಸೆ ಸುಗ್ಗಿಯೊಳೊಪ್ಪುವಂತೆ ವೋಲ್
(ವಿಕ್ರಮಾರ್ಜುನ ವಿಜಯ ೧-೮)